<div>
<p>作者:华丽</p>
<p>(1)</p>
<p>年初，哥回了一次家，放下礼物，给父母磕了个头就匆匆忙忙走了。</p>
<p>几乎每年都是这样，他有忙不完的生意，在外面挣了钱，但却总是得不到父母的欢心。</p>
<p>他一直不学好，中学时辍学，打架，当胡同混混，硬着头皮挑战整条街上的老大，结果被人追到家里来。父亲好言相慰，又拿出一笔钱赔给了别人，这才算了结。</p>
<p>那次之后，他更加张狂起来，四处流浪，说是做生意，找资源。生意还真的渐渐做起来，从倒卖服装开始，然后做得越来越大。</p>
<p>和别人合伙开饭店，经营得好时，常兴冲冲地买了各种补品回家，放在桌上，爸妈埋怨乱花钱，他大大咧咧地说，您儿子有钱，就多享受呗。</p>
<p>他张狂却孝敬，像一颗春天的种子，根往泥土里扎，叶子却猛冲向天空。</p>
<p>有很多人喜欢他，其中就包括未来的嫂子，那样温婉的女孩，在他的身边如小鸟一样。她的到来，让爸妈终于有了笑容，她不多话，却是仅仅一个笑容，就让妈妈的脸上乐开了花。</p>
<p>(2)</p>
<p>爸妈告诉我一个重要的决定，要把现在居住的老屋卖掉。</p>
<p>我吓了一跳，卖掉住哪里？</p>
<p>爸叹了口气，说，你哥遇到困难了，我也是听他一个朋友说的，投资的商业城资金链断了，开不了业，银行见势不好就想收回贷款，他现在是到处借钱，还差几十万，事情到这一步了，咱不帮他，就没人帮了。</p>
<p>我无意见。只是我见他上次过来时，还笑嘻嘻的，手里提着两瓶酒，随手扔在桌上，说，朋友送的，给爸尝尝。丝毫没有困难的模样。</p>
<p>后来的后来，我不知道爸妈怎么把钱给了哥，只觉得他又风光了起来。</p>
<p>可是私下里，他却很严肃地告诉我，小妹，你陪在爸妈身边，他们两个身体都不好，你要多留个心，不要让爸吃太过油腻的东西，有些事请个钟点工，不能让妈在那里忙前忙后，这个钱哥可以出。</p>
<p>那天他偶然回家，看到父亲正在费力地将那些碎煤一点点和成泥，然后用手工煤球机做出一个个煤球。春天已有些暖，父亲脸上渗出细细的汗珠。</p>
<p>而他，不知道哪里发了神经，夺过煤球机扔在了一边，嚷嚷着，说不让你们干你们还干，闪着腰了怎么办？怎么只看小不看大，说过多少次了……</p>
<p>只不过这一次，他的孝敬却是以不欢而散告终。爸气呼呼地站在阳台上骂他，骂得他一点脾气也没有，最后一摔门就走了，还丢下一句，再也不管你们了！</p>
<p>可该管还得管，他四处给爸妈找新房子。他天真地以为，父母卖了房子，真的是想要再换一个好一点的居住环境。</p>
<p>(3)</p>
<p>哥迷上赌博的那两个月，我整天就听到爸妈的叹息声。他很少回家，给他打电话，也是听到一片哗哗啦啦的麻将声。</p>
<p>那晚渴醒，起来接水，意外地发现爸坐在客厅里发呆。我不知道天下有多少父母会日夜为孩子担心，那一刻，我有些哽咽，我说，爸，回去睡吧，我回头找找哥。</p>
<p>找到他时，他正在豪赌。看到我，还很有兴致地和别人介绍，这是我小妹，学习好，聪明漂亮。</p>
<p>我拉起他就走。他恼，甩手挣开，我再拉，然后对他说，你知道爸都多少天没有睡一个好觉了？你知道昨天出什么事了吗？</p>
<p>他怔了一下，回过头对着那些诧异的朋友尴尬地笑，说，家里有点儿事，我先走一步，一会儿就回一会儿就回。</p>
<p>出了门，他比我走得还快，紧张得不得了，连声问我，怎么了，怎么了？</p>
<p>我告诉他昨天爸没睡觉，坐在沙发上唉声叹气到很晚。他定定地看着我，站住了脚步，突然间，他就笑了起来，这笑里有欣慰，还有很多说不出来的东西。</p>
<p>后来，哥就真的戒了赌，他对那些赌友说，不能让家人担心。</p>
<p>他给我讲百善孝为先的道理。给我讲那一次谈合同，正值推杯换盏之时，突然间妈妈打来电话，说爸身体不怎么舒服，他扔下杯子，匆匆忙忙就回家了。他的合伙人还埋怨他把对方晾在了那里，本来希望就不大的事情，肯定泡了汤。但没想到，那次的合作相当成功，对方总经理说了句话，百善孝为先。</p>
<p>我疑惑地看着他，在重利轻别离的商场中，这些真的有用吗？</p>
<p>他笑笑，拍拍我的头，等你大了就明白了，人越往前走，就越相信真情的力量。</p>
<p>(4)</p>
<p>终于找到了一所大房子，哥毫不犹豫地帮父母买了下来。</p>
<p>新房搬家时，他找了一帮朋友，开着车把父母的老家具都搬了过去。他已经懂得父母对这些旧家具的爱惜，所以才放弃了说服父母用新家具的念头。</p>
<p>搬完家聚餐，哥坚持在家里吃饭，饭店里订了菜，让服务员送到家里来，说刚搬新家，聚聚人气。于是一帮男人挤了又挤，在餐厅那里喝酒。爸妈不喝酒，菜又不用做，吃好了坐在了一边，我则欢喜地看着自己的新卧室，想着东西应该如何摆放。</p>
<p>出门时，吓了一跳，我看到哥在哭，先是小声，后来大声，当着一群朋友的面哭得稀里哗啦，朋友中也有抹眼泪的。</p>
<p>哭完了，他抹抹脸，一米八几的男人，端了杯酒，小心地走到爸妈面前，跪下去，恭敬地把酒喝完。</p>
<p>爸有些慌，似乎不太适应这种突如其来的、如电视剧中一样的场面，一连说，干什么，别这样，弄得跟梁山结义一样。爸也形容不当，我看到哥的那一帮朋友都笑起来，但这笑是温暖的、善意的。</p>
<p>原来是那个朋友不小心，酒后说出了那笔钱的真相。当时哥正在豪饮，还在为给爸妈买了一套房子而得意，听到这话，忽地就怔了，然后，两行眼泪就慢慢流了出来。</p>
<p>(5)</p>
<p>哥对我说，小妹，你知道河流为什么那么有力量吗？</p>
<p>我摇摇头。</p>
<p>他像个诗人那样说，因为它想快点儿回到母亲的怀抱。</p>
<p>他又问我，那你知道大海为什么那么平静吗？</p>
<p>他继续说，因为大海知道自己是河流的归宿，能永远以最大的胸怀接纳它，把最无私最丰富的资源给河流。</p>
<p>我白他一眼，你什么时候学写散文诗了？</p>
<p>他没有说话，我们两个就那样静静地坐着，在春天里，阳台上，房里传来爸妈的声音，快，洗洗手吃饭了。</p>
</div>
