<div>
<p>作者：李德林</p>
<p>生活是一个丰富的知识库，有心人能在一些常人看不到的地方学到自己所需要的知识，读段子就是这样。段子源自生活，是生活细节智慧的展现，也许一个举动在普通人眼里就是一个乐子，但在有经济头脑的人的眼里，那却是一个能让他生财的道理。</p>
<p>救媳妇</p>
<p>跳水皇后郭晶晶跟富豪公子霍启刚结婚后，很多男人开始感叹，霍启刚再也不用为老娘和媳妇同时掉到水里，要先救媳妇还是先救老娘的问题发愁，因为郭晶晶不仅能自救，还能帮助救起婆婆。我有一个朋友最近就很惨了，30多了好不容易谈了一个女朋友，但是女朋友有点“二”，第一次见面就问我那朋友到底先救谁。</p>
<p>这个问题从来就没有一个令人满意的答案，先救老娘吧，媳妇会不高兴；先救媳妇吧，媳妇会说连自己老娘生死都不管的人不可靠。我那朋友是学管理的，他坚定地说：“我先救你。”女朋友很愤怒地说：“你是一个不孝顺的人，再给你一次选择的机会。”朋友依然坚定地说：“我先救你，不过在救你之前，我得先去叫我爸来救我妈，每一个男人都应该干自己该干的事。”</p>
<p>经济学启示</p>
<p>企业的管理层经常告诫部门的负责人，一定要各司其职。2012年，京东商城跟苏宁电器打价格战，苏宁电器因为有十多年的发展，管理相当正规，无论是IT系统还是物流系统，都能够高速地运转起来。京东商城尽管也经历了多年的发展，可是IT跟物流系统还是游击队的水平。双方价格战开打之时，京东商城的IT系统经常瘫痪，物流系统更是乱成一团，价格战除了价格比拼，更重要的是物流服务系统的比拼。后来，有人将京东商城物流系统的混乱状态拍摄下来，公司不懂物流的工作人员都去搬运商品，本已乱成一团的状态在人海战术中更加混乱。</p>
<p>在现代化的企业中，把公司的任务、目标分成各个层次，明确各个层次、各个部门乃至各个人应该做的工作以及完成工作的手段、方式和方法，就可以提高管理的专业化程度和工作效率。身为管理者一定要有科学分工的管理艺术，因为每一个人都是企业的利润点，哪怕是管大门的老大爷，一旦公司发生盗窃行为，那么公司损失将会是巨大的。很多人说，人力资源跟后期部门的人整天只会吃闲饭。错了，他们为公司的人才积累了大量的资源，为一线的员工提供了充足的后勤保障，如果他们怠工，那么一线员工的成本就会提高，如果他们努力便可以降低公司的管理、运营成本。</p>
<p>求婚</p>
<p>小韩很有钱，就是一直找不到一位如意的姑娘。有一次参加晚宴，小韩看到一个美女，立即走到美女面前说：“嫁给我吧，我是富豪。”美女白了小韩一眼走了。小韩很不甘心，继续在宴会上溜达，不久又看上一个姑娘，他走上前对姑娘说：“嫁给我吧，我是富豪。”姑娘很礼貌地将男朋友介绍给他：“你们可以谈生意。”</p>
<p>小韩郁闷地回家了，他一遍又一遍地反思，难道现在的女孩真的不喜欢有钱人？又一次宴会上，小韩又发现了一个心动的姑娘。他走上前跟姑娘说：“嫁给我吧，我是富豪。”姑娘正在犹豫，突然冒出一家伙：“嫁给我吧，我比他有钱。”姑娘跟那家伙走了。正在沮丧时，小韩又看到一个清纯的美女，刚表白完，美女的朋友突然说：“你这个死骗子，你跟那么多人求过婚，这次终于让我逮住你了。”</p>
<p>经济学启示</p>
<p>销售是一门技术，更是一门科学。现实中很多人拥有非常先进的产品，可他们就是不知道怎么销售。有钱的富豪求婚是要讲究技术的，直接跟美女说嫁给我吧，美女一定不会同意，因为太唐突了。直销是可以节省中间成本，可是现在人们对直销很抗拒，白眼是轻的，遇到泼辣的女人，可能就是一个大耳刮子。面对客户之前，销售者需要提前进行详细地调查，掌握客户更多的情报才能更好地进行接触，往往直销的失败源于对市场的调查不充分，在不了解客户的情况下，冒然给人推销产品，会让客户很难接受，就容易出现上述段子那样的悲剧。</p>
<p>市场调查对于销售来说至关重要，有目的、有系统地搜集、记录、整理有关市场的信息和资料，分析市场情况，了解市场的现状及其发展趋势，为市场预测和营销决策提供客观、正确的资料。调查是一个系统工程，需要对市场环境、市场状况、销售可能性、消费者的消费需求、竞争者的产品、产品价格、销售渠道等进行详细调查，可以针对性地制定营销策略，细分客户。一个产品的好坏是由客户的满意度来衡量的，所以，无论是生产还是销售的过程中，商家一定要将诚信放在第一位，确保客户的利益，否则失去的不仅是客户，更是企业的生命。</p>
<p>偶遇班花</p>
<p>我曾经暗恋班花很多年，一直没有勇气向她表白。多年以后，听闻班花已经嫁给一个商人，我心里还难过了一阵子。有一天，我走在路上闲逛，对面忽然走过来一个贵妇人，定睛一看，竟是多年未见的班花，她比从前更加风情万种。班花笑盈盈地问我：“这些年过得怎么样？最近都忙什么呢？”</p>
<p>我一看，想到她嫁的那个商人脑满肠肥的样子，立即告诉自己不能在班花面前丢脸，我提了提气说：“这两天很忙，昨天给中石化下了个单，今天签订了与电信的合约，明天还要去谈一个与联通、苹果三方合作的方案。”突然，媳妇从服装店里跑出来，直接踹了我一脚，吼道：“去中石化加个油、到电信大厅装个宽带、去联通买个存话费送的手机，你得瑟个啥！”</p>
<p>经济学启示</p>
<p>很多男人都有过班花情结，这种情结会伴随自己的一生，总会在人生得意跟失意的时候，偶然想起曾经暗恋的班花。当很多年过去了，听闻班花的种种，每一个人的内心都是复杂的，当再见班花时，男人骨子里的虚荣控制着自己的情绪，总是要表现得自己比班花的男人厉害。其实，每个人骨子里都有虚荣的渴求心里。根据弗洛伊德的理论，每个人天生就有一种虚荣的心理。人们内心总是不希望自己比别人差，经常幻想一些得不到的东西，如果这种幻想长期存在，就会让吹牛皮成为一种潜意识的行为，最终成为一种疾病。</p>
<p>尽管虚荣心是一种扭曲了的自尊心，但在为人处世中把握好了交际对象的虚荣心理，满足对方的虚荣心，往往事半功倍，这就是“虚荣心原理”。中国生意人错失了“虚荣心原理”带来的商机，欧美的奢侈品商却最善于利用人们的虚荣心，那些欧美的大路货通过包装到了中国就成了奢侈品，大赚中国人虚荣心的钱。虚荣心原理在股市中相当常见，经常会出现一家名不见经传的上市公司突然跟一家欧美大企业签署一份天价合同，股价犹如坐火箭。老板们就是利用投资者的虚荣心，别的公司大单都赚钱了，这一家一定能赚钱。上市公司的老板将这样的牛皮一吹再吹，当牛皮被人戳穿，老板已经遁迹，留下一地鸡毛。</p>
<p>开发商相亲</p>
<p>进入21世纪，最大的麻烦恐怕就是谈恋爱了，30岁之前结婚都成了奇迹，所以现在满大街都是剩男剩女。一到晚上，网上看到的全是寂寞哀怨。剩男剩女成了社会问题后，电视台的相亲节目开始火起来了。以前当主持人的给人介绍男女朋友都不好意思说自己是主持人，现在主持人如果没有主持过相亲节目，更不好意思说自己是主持人。</p>
<p>有一天，相亲节目现场来了一位男士做自我介绍：“我一直跟土地打交道。”女方一半熄灯。男士接着说：“我没有高工资。”再熄灭了一半的灯。男士最后说：“我不买房。”所有征婚女的灯都熄灭了。主持人说：“看来现在的女士们都嫌弃农民收入低买不起房，这是不理性的啊。”男士打断了主持人的话：“对不起，我不是农民，我是房地产开发商。”征婚女集体目瞪口呆。</p>
<p>经济学启示</p>
<p>在这个物欲横流的时代，人们总是将情感跟物质混在一起，导致红男绿女们失去了情感上的理智。有一位主持人长相甜美，到了40岁仍没有男朋友。有一天，一位爱慕者送来一束鲜花，写了一大堆的爱慕之词。主持人手捧鲜花，发现卡片上错别字一大堆，自己三个字的名字错了两个，主持人拒绝跟对方交往。后来，有人告诉主持人，送花的男人是一个归国华侨，在美国拥有数十亿的家产，他故意写错主持人的名字，意在考验主持人，没想到主持人一点都没有理性判断送花人的真实身份，相反将他当成了文盲。</p>
<p>无论是个人还是企业组织，一定要遇事冷静不慌乱，全面地去了解和总结自己掌握的情况，公正地进行分析，恰当地使用预备方案或者临时方案中的一种去操作或处理遇到的问题，才能实现满意的效果。身为管理者，冷静的态度永远是第一位的，中国有句俗语：泰山崩于前而面不改色。管理者无论遇到什么紧急的事，都要从人、事、物等多个方面去了解和总结，不仅要从主观上去分析，还要从感性的多个方面进行了解、总结并换位进行客观分析、判断、推理，判断事件发生的后果，避免重复发生类似事件。作为一个合格的管理者，在理性分析判断后，还要进行熟练的操作和处理。</p>
<p>出轨的股票</p>
<p>老周是刑警队的大队长，整天都在外面忙着跟罪犯打交道，妻子在家非常无聊，没事就炒股票打发时间。有一天，老周发现妻子收到一条短信，短信是四个股票代码：002291、000524、002467、002582。老周一开始以为是炒股票的朋友给妻子推荐的股票，就没有在意。</p>
<p>过了很长一段时间，老周发现妻子的短信内容并没有什么变化，妻子很规律地在星期六上午出门，于是老周怀疑妻子有了外遇，开始琢磨起短信的内容。又是一个周六，老周带着一帮兄弟闯入东方宾馆263房间，发现妻子正和一个陌生的男人躺在床上。妻子很是惊恐，老周大怒：“别以为我不懂股票，那条短信股票代码分别是：星期六，东方宾馆，263，好想你！”</p>
<p>经济学启示</p>
<p>中国股票市场大仙级的股票越来越多，名字越来越怪异，每到情人节的时候，人们总喜欢将“好想你”股票拿出来炒一把。中国的资本市场是最具有想象力的地方，在股票市场你会听到很多血腥的、香艳的、传奇的故事。现在就连股票都渗透到了婚姻领域，不能不说中国股市的魅力之强大。无论是庄家的离奇故事，还是小股民的香艳八卦，想象力都可以提高生产力，为企业创造大的利润空间。</p>
<p>中国的影视业常常羡慕好莱坞的创作，其根源在于缺乏想象力。事实上，中国的企业至今没有诞生微软、IBM这类世界级大公司的原因，跟中国企业家以及职业经理缺乏超强想象力有很大的关系。现在不少的人都在创业，他们做出每一项决策的时候总是瞻前顾后，甚至在一开始就被人提出一大堆的难题。这跟我们的社会环境有很大关系，现在的年轻人从小就在父母规划的成家立业的轨迹中成长，他们很难做出超越规划的事，这就让他们形成了一种固化思维，为实现既定目标亦步亦趋。无论是企业家还是职业经理人，一定要明白，如果企业的生存和竞争是一场不见血的战争，那么想象力便是决定胜负的软刀子。</p>
<p>○摘自《段子里的经济学》　李德林 著 江西人民出版社　2013年9月</p>
</div>
