<div>
<p>作者：任志强</p>
<p>任志强说，收了大量出让金的商品房从来都不是给穷人的；任志强说，自然与经济规律都不会因权利者的偏好而改变……有时他的话锋利刺耳，让人茅塞顿开；有时他的话诚恳透彻，观点慧眼独具。地产、财税、市场、公益、阅读、人生，任志强可谓嬉笑怒骂皆成文章。</p>
<p>而在任志强的朋友潘石屹看来，除了犀利的微博话语，任志强更是个热心的人，常常帮助周围的朋友，包括他。这次，有人要根据任志强的微博出书了，关于该书的序由谁来写，他们首先想的就是与任志强交往了20年的好朋友潘石屹。</p>
<p>媒体不知道任志强的两三事（序）</p>
<p>有人又要根据任志强的微博出书了，他们让我帮助写个序。我曾经认为基于网络的微博和基于纸张的书籍，就像五行中的“火”和“水”一样，是相克的。网络的出现就是反传统媒介的，它有着传播速度快以及聚合各种意见的能力；而纸质的媒体、书籍是无法达到这一点的。最近我渐渐发现：读书既是一种习惯，也是一种状态。在阅读书籍的过程中，会让阅读者和原作者之间进入一种对话和互相启发的状态；而网络则因为太方便，比如看微博，东家门进来，西家门出去，很难进入一种静默和专注的状态。网络的传播和传统纸质的传播可能还会并行很长一段时间，这也许就是有人要把任志强的微博出书的初衷。</p>
<p>任志强是个热心的人，常常帮助周围的朋友，包括我。反过来，我对他的帮助相对要少一些。我记得有一次他对我说：“小潘，我在长沙的项目要开盘，请你去帮我吆喝吆喝。”回到家我对张欣说：“这周末要去长沙和任志强一起出差。”张欣说：“周末有事不要出去，给任志强发短信请假吧。”为这事，任志强很失望。第二次在一个不是周末的时候，他又邀请我去长沙为他们的项目摇旗呐喊。我去了，现场有许多华远在长沙的客户和媒体记者。任总让我讲话，我对在场的所有朋友们说：任志强和华远在长沙盖的房子好不好，我不清楚；地理位置好不好，我不懂；设计好不好、合不合你们的心愿，我也不知道；价格是不是合理，我对长沙的市场一点也不了解，我不能够替业主提供更多有价值的意见。购买房子最重要的是你们自己的判断：喜欢不喜欢、合适不合适，居住起来是否方便。但是，我和华远公司及任志强交往了近20年时间，我可以确信的是：他是值得信赖的人，是诚实的人。他们不会欺骗任何人，不会欺骗政府、偷税漏税，也不会欺骗自己的客户。我认为这是华远最重要的财富，最重要的价值观。我来长沙，在这一点上可以为华远、为任志强来背书。任总领导的公司能一步步发展、健康成长，与他是诚实的人、他们公司是诚信企业有很大的关系。这是基础，是做人做公司的基础。</p>
<p>在过去与任志强交往的20年中，他请我吃过几次饭，大部分都是在他们的食堂里吃的。我记得十多年前，第一次去他们食堂吃饭，饭菜做得不是很好吃，但任志强对所有来餐厅就餐的人，无论是自己的员工、客户还是朋友，都有一条纪律：不能浪费粮食，盛在碗里的饭菜一定要吃完。我和任志强见面时，他们的同事给我盛了许多的饭菜，我吃不完。他们对我说，这是任总给他们定的纪律，必须要吃完。出来后，我对任总说，你们的饭菜太差了。不久，华远的一位同事告诉我说，你的意见提得好，你提完意见后，华远的伙食质量明显改善了，让几百人能够吃上更可口的饭菜了。我看到了我在任总及华远的价值，就是不断地去批评。</p>
<p>最近，任总热心于他的公益活动——读书会。每次在读书会之前都请朋友们和嘉宾在一起吃他们的炸酱面。20多年过去了，他这种节俭、朴素的风格没有变，当然，每次我吃完饭对他的批评也没有改变。在当下一些人胡吃海喝的年代，从任志强每次准备的炸酱面中感到了一股清新的风，迎面吹来。</p>
<p>任总对物质和金钱看得很淡，我们和他们公司有过几单生意的交往。他的承诺总是一诺千金，严格按照合同执行。他的团队华远集团都是一样的风格，绝对不会在签完合同之后的合作过程中出现缺斤短两、斤斤计较的事情。有一次，我见到任总，我对他说：“年纪大了，可以退休了，别这么辛苦了。”他每个周末都出去讲课，有学校，有论坛，也有一些公益组织。他说：“我讲课还能赚点讲课费，好让自己的女儿能够安心地读书。”</p>
<p>任总把金钱和物质看得很淡，可是他把对真理的追求看得很重。在和他辩论的过程中，他不给任何人留面子，语言很犀利。听过他讲课的人，看过他微博的人，一定会同意我的看法。他常常会毫不留情地撕下别人虚伪的面纱，让他们的无知和荒谬显现原形，也让一些人下不了台，很难堪。</p>
<p>我有幸在任总的帮助下，认识了一批年纪比他更大、才识比他更渊博、品德比他更高尚的人，他们是吴敬琏、胡德平等。我在和任总相处的过程中，感到他身上有许多品质值得我学习，比如纯洁、朴素、对真理不懈的追求，而我们在吴敬琏、胡德平等更老一辈人面前，在他们高尚的品德面前，却会感到我和任总还是俗人，还需要提高。在和他们工作和开会时，我能够感觉到一种强大的、来自精神世界的品德的感召力和震慑力。他们的爱心、他们的忍辱负重、永远不变的追求和工作上认真的态度，都是我学习的榜样，我常常感觉在他们面前，他们的精神品德永远会让我仰视，自己总是难以企及，但愿意不断追赶。我很感谢任志强带我认识他们。</p>
<p>和任总交往20多年，我们之间的故事还有很多，今天我在这里写出这些对他的看法，以前从来没有在任何媒体中提及过。</p>
<p>任总的女儿应该为有这样的父亲而骄傲。任总身边的朋友都会因为有这位坦诚的朋友而骄傲。我本人很庆幸能够认识任总，并通过他认识周围的一大批朋友，我也为有任志强这样的朋友而骄傲。</p>
<p>SOHO中国董事长</p>
<p>潘石屹</p>
<p>2013年4月26日</p>
<p>房价是财富聚集与迁移的晴雨表。</p>
<p>——评“@新地产:【叶檀：人口与资金逃离的城市房地产市场已经崩溃】虽然房地产市场库存量在下降，但城市分化明显,资源集聚的城市房地产受刚性支撑；而人口与资金逃离的城市，房地产若过于激进，民间金融杠杆过长，房地产市场将存在很大的崩溃风险或已崩溃。”</p>
<p>2013年4月25日</p>
<p>观点多种多样，都可以自由发表，但要根据市场和现实数据进行分析。绝不应以买不起住房的人的利益为大旗而掩盖事实真相。</p>
<p>——评“@董藩：明天，在北大，我将给一些开发商和获准旁听的人讲地产问题的表象与真相。很多人一直用表象愚弄大家，而我、任志强、陈宝存、童大焕等一些业内人士与专家试图揭示地产真相（尽管我们的观点并非完全一致）。也许这会让很多人痛苦、难堪、郁闷，甚至愤怒，但我们坚信说真话是对的!”</p>
<p>2013年4月18日</p>
<p>去年4月诺亚财富厦门会议时有人说，如不修改现有政策，明年3月房价将暴涨。其目的是希望政府做适当政策调整。钟伟教授还专门与我讨论过此说法。本不希望房价真的暴涨，但去年，9月之后房价便不可避免地上涨了。房价涨不涨其实与我说不说无关，而与政策干预有关。</p>
<p>——评“@全联房地产商会：3月份，70个大中城市中，房价下降的城市有1个，持平的城市有1个，上涨的城市有68个。环比价格上涨的城市中，涨幅最高为3.2%。与去年同月相比，70个大中城市中，价格下降的城市有2个，持平的城市有1个，上涨的城市有67个。3月份，同比价格上涨的城市中，涨幅最高的为11.2%。”</p>
<p>2013年4月15日</p>
<p>须加快预售证审批!</p>
<p>——评“@新浪房产：【发改委：房企不得捂盘惜售，制造房源紧张气氛】国家发改委15日公开要求房地产企业必须在交易场所醒目位置放置标价牌、价目表或者价格手册，一次性公开所有可售房源，不得把明码标价变成‘口头告知’，不得采用拖延开盘时间或者控制房源等手段捂盘惜售，故意制造房源紧张气氛。”</p>
<p>2013年4月9日</p>
<p>我不反对，并积极支持，但如果单位管理的信息不进入公开系统等于没用。</p>
<p>——评“@新浪地产：【任志强反对放开住房信息查询：福利分房未纳入】@潘石屹表示早日实现住房联网，有望释放二手房供应量，从而使房价下跌。潘石屹建议开放查询权限，个人凭身份证就可查询其他人住房套数。但这一建议遭到@任志强的反对，他认为一些部门福利分房信息并不进入房管局系统，查询有困难。”</p>
<p>2013年3月29日</p>
<p>知道不动产都应登记什么信息吗？这个信息是否对社会公开？其中的隐私又如何保护呢？</p>
<p>——评“不动产登记条例明年6月前出台，由国土部、住建部、税务总局等负责，2014年6月底前出台条例。”</p>
<p>2013年3月20日</p>
<p>其实，北京在中国城市中算是低密度的了，石家庄最高，约为4500人每平方公里，香港地区约为8000人每平方公里。</p>
<p>——评“北京市人口达2018.6万，密度已超土地承载力”</p>
<p>2013年3月5日</p>
<p>我国正处于城镇化快速发展时期，短期内热点城市和中心城市住房供求紧张格局难以根本改变。</p>
<p>2013年3月3日</p>
<p>如果不允许有多套房，哪来的租赁市场？重税会提高房租吗？</p>
<p>——评“@刘春：潘石屹：房产税应从3套房起征，同时，要让小产权房和违法建筑尽快‘转正’，为征收房产税打好基础。”</p>
<p>2013年3月2日</p>
<p>有人说新政很严厉，也有人说新政很温柔。关键是新政是否有助于实现小康社会，是否有助于促进消费，是否有助于改善住房。</p>
<p>2013年3月1日</p>
<p>价格是市场供求关系的信号。当市场无法用价格传递正确的供求关系信息时，可能扩大投资增加供给吗？尤其是当一手市场供给短缺时，扩大二手房供给是对市场的补充。这个补充也被税收抑制，只会让消费者少了更多的选择。</p>
<p>——评“国务院：进一步提高第二套住房贷款的首付款比例和贷款利率”</p>
<p>2013年2月20日</p>
<p>居住价格指数不断上涨，于是大家又纷纷指责开发商。但二手房与住房租赁价格的上涨和开发商没啥关系吧？为啥一些媒体总是对房地产市场中重要的二手房交易和租赁市场视而不见，总将价格上涨的责任推到开发商头上？他们难道不知道市场经济有其内在规律吗？</p>
<p>二手房交易价格的变动其一来自于购买者的力量与竞争，多人竞价，价格自然上涨；其二来自土地市场的交易价格变动，地价上涨大多因土地供应短缺、预期好，新房未建也会影响二手房价格；其三才是周边一手房价格上涨的影响。</p>
<p>○摘自《听任志强怎么说》 任志强 著 浙江大学出版社 2013年9月</p>
</div>
