<div>
<p>作者：高敏</p>
<p>中国第一代跳水皇后高敏沉寂多年后，首次推出自己的新作《敏·感：人生没有规定动作》，讲述她和很多普通人一样，从逆境中起步，经历被看轻、挫折、苦痛、迷茫、犹豫，在不断面对、拷问和改变自己中，冲出全运会、亚运会、世界大学生运动会、世界杯、世锦赛、奥运会等一场场大赛，一步步走上人生的顶峰，成为一代跳水皇后。该书收录了她与困境交锋的不同寻常的经历、思考和体悟。</p>
<p>谈备战奥运</p>
<p>压力，是长在我们心里的一根刺。它在你感知环境、感知他人、感知自己的挣扎中，长出绿莹莹的尖，划出冰冷的轨迹，它如影随形，你越成长、越成功，它也越长大。</p>
<p>它会在关键时刻，突然青面獠牙地刺痛你、刺穿你，让你功亏一篑；也会在关键时刻，冷酷地扎醒你，让你绝地反击。</p>
<p>打完封闭针3天就开始训练</p>
<p>1992年5月，为迎战第２５届奥运会，我来到海南三亚开始封闭训练。刚练3个星期，肩伤就发作了。为争取尽快恢复训练，不得已，我要求打了一针封闭。一看，离奥运会只剩下不到6周的时间，我的心里开始涨潮。</p>
<p>晚上睡觉，我梦见我站在奥运会的跳板上，跳砸了一个关键动作，全身颤抖，我能清晰地感到我的身体穿越梦境在发抖。我惊醒了，再也睡不着，怎么办？这样下去不被练垮，也会被梦吓垮的。</p>
<p>打完封闭针3天，我开始训练。为了弥补这3天的缺失，我每天早晨6点开始水上训练，一直练到天黑，晚上回到房间就散了架，躺床上就睡了过去。</p>
<p>那段时间，我的技术水平很不稳定，时好时坏。我自我安慰，现在处于低潮，一个月后奥运会刚好是最佳状态。我的主要任务是想办法度过低潮，但肩又疼得不能练了，刚打完封闭针不到3个星期，难道再打？</p>
<p>实在没有其他办法了，只好请医生再打一针。这一针，却打得无比艰难。医生好不容易找到痛点，把针扎进去，药水却怎么也推不进去。他只能跳到凳子上，用全身俯冲的力气，从上面强行用力推，我的肩还是顽强地抗拒。药水，最后在我的哭声中，一点点渗进去。</p>
<p>对很多人来说，体育可以是一种娱乐，甚至是享受，但对我永远是厮杀。我不仅仅是我，我的背后，有那么多舍身忘我、那么多孤注一掷、那么多付出、那么多担心、那么多荣誉、那么多期待，只要进入赛场，我就代表中国，我甚至不仅是中国的世界冠军，也是世界的世界冠军。我不能让中国失去冠军，也不能让世界冠军失去世界水平。只是，我看着我自己越走越远。</p>
<p>3天后，我又开始全力以赴地训练，直到用完最后一丝力气。</p>
<p>压力刺醒了我</p>
<p>1992年7月27日，我和队友抵达西班牙巴塞罗那。8月1日，预赛。40个队员参加，差不多半小时才跳一个动作。两个动作下来，我的身体开始发僵，跳到第四个动作时，肩开始痛了，越来越痛。</p>
<p>我心想：最后两个动作完了！我的肩伤在神经上，风一吹，一冷就会痛。果然，第五跳时由于肩太痛，做不出技术，一起跳，身体就在空中停住了，入水时我整个人趴在了水里。</p>
<p>回到奥运村，我直接去了医务室。中国代表团的医生告诉我，现在有一种新药，打进去就可以止痛，而且第二天就能训练，但由于对伤痛没有了感觉，在止痛过程中可能会造成更重的伤。我不关心这个，只问了一句：“这药能管几天？”医生说：“几天没问题！”“打！肩上、腰上都来一针。”我冲口而出。</p>
<p>8月2日，下午3点，比赛开始了。第一个动作我站在板上，两条腿不停地发抖，手指开始抽筋，脑子里什么都有又什么都没有。裁判一吹哨，我赶紧走了出去，我知道，多站一秒钟，我可能就垮了。起跳、空中、入水……入水那一瞬间，我的手没抓住，滑开了，头顶到了水，水花一下飞起，挡住了我的身体。我的头被水一拍，就像做梦醒了一样——“我在做什么？！”这个失误使我排在了12个决赛运动员中的第十一名。</p>
<p>巨大的压力，在这一瞬间刺醒了我，让我变得凶狠异常。接下来的4个规定动作中，我从第七、第五、第四追到了第二。进入自选动作时，我与排在第一名的苏联选手拉什科相差6分。我深深地吸了一口气，对自己说：“咬住了，不要想跳得太好，跳出训练水平就行了。”</p>
<p>第六个动作，我比拉什科先跳，我得了9分，拉什科也得了9分。我们之间的分数一点没有变化。第七个动作，我一起跳就预感到不对——要碰板，怎么办？</p>
<p>在空中不到1秒钟的翻腾过程中，我脑海里飞速出现了好几种挽救方法，最后我决定早打开，让脚擦着板下去。碰到板后，被板反弹的可能性小一些。翻腾一到两周，我果断地展开身体，两只脚和我的感觉一样，刚好碰在板上，我把全身的力量都集中到腿上，做好被板反弹的准备，但把脚放得很松，让它顺着我身体下降并配合着板的弹性滑了下去。这个动作在空中的整个过程是1秒，碰板那一刻不到1秒。</p>
<p>这一秒，却穷尽了我一生的精力，不仅是22年来的，更透支了今后的。第七个动作结束后，我一下超了拉什科10分。</p>
<p>第八跳，经过几轮的比赛，我终于挤到了第一的位置。站在跳板上时，我在发抖。于是我给自己定下了一个最低的要求：走板时不要掉到水里，而且只用80%的力量去完成这个动作。果然，我直直地进入水里。</p>
<p>顺利地完成后两跳，我站在冠军领奖台上。这一刻，我的心里，一直折磨着我、让我痛恨的压力，真的开出了一朵灿烂的野花，芬芳扑鼻至今。</p>
<p>压力，让我们警醒，也让我们敬畏。它告诉我们，不论准备了多少，在最后一刻，仍然不够；它也告诉我们，你付出的更多努力，经历的更多挣扎，承受的更多苦痛，会在最后一刻让你更自由地表达自己；它更告诉我们，人生始终有未达到的地方，不管前面是什么，仍然会有路。</p>
<p>这就是压力之重，压力之痛，也是压力之美。</p>
<p>谈电视节目《星跳水立方》</p>
<p>因为《星跳水立方》节目，我与他们相遇了。</p>
<p>难忘他们，不是因为他们是歌手、音乐人、著名影视演员、足球明星、知名主持人，而是因为他们是“有名的普通人”。节目提供了一个机会，让他们把人生归零，从新的起跑线出发，重新发现自己、证明自己。</p>
<p>我非常幸运，能以教练的身份跟这些“有名的普通人”相处几个月，看着他们一步一步成长，我想我看出了他们为什么是明星。</p>
<p>王丽坤最清楚自己要什么</p>
<p>王丽坤在我的所有队员当中，是最清楚自己要什么的。在下面训练的时候，她特别听话，一上了跳板、跳台，她特别清楚自己该跳哪个动作，有能力跳几次。</p>
<p>该努力，努力；该坚持，坚持；能发，也知道什么时候该收。她处事委婉，懂得考虑别人的感受，当她觉得自己的极限到了，不会直接跟我说不跳了，会让她的经纪人来跟我协商，征求我的意见。</p>
<p>王丽坤第一天第一次跳“冰棍”就把我给镇住了。我跟韩庚、沙宝亮说：“比赛我们组让她第一跳，打头阵！”我当时的感觉是，她一定会让观众惊艳的，因为连我这个内行人士都被她惊艳了。除了动作漂亮，她空中的表情更是美得无法形容，跟动作配合得那么恰当。</p>
<p>整个训练过程中，王丽坤因为档期问题，训练时间不及其他队员的一半。但是，每次训练她都会非常投入，从开始对跳台的胆怯恐惧，到最后能够按照教练的要求完成技术动作，她付出了身体和心理的双重努力。</p>
<p>节目第一期播出之后，王丽坤迅速成为各大媒体及观众关注的热点，一夜之间跃居百度搜索和新浪微博人气最高的艺人之列。王丽坤跳水时的素颜照片，在节目播出后立即在各大网站、贴吧、论坛疯传，王丽坤已然成为观众心目中的“素颜女神”。</p>
<p>对于有某些人认为明星跳水是不务正业的说法，王丽坤觉得没道理，也没有激烈地反驳，只是清楚地表达了自己的看法与感受：“谁都不能只干一件事情，任何人都可能对很多事情产生兴趣，会去做一些不在计划中的事情，我现在来跳水就是这样，因为我喜欢这个运动。作为演员，不可能说你是一个演员你就天天拍戏，不干别的，这样的状态也没有几个人能受得了。所以说明星跳水没有不务正业一说，你喜欢去尝试，对你来说有意义就行了。”</p>
<p>“游泳是我的第一大收获，是我最初想要完成的事情，现在我学会了。其次是大家对我素颜的认可，这是一个意外的收获。对我而言，最重要的收获是节目给我的一些励志的东西。训练跳水的时候，你会感觉到必须沉下心来，专心做好一件事情。能够参加训练最后还能参加比赛，对我来说挺有意义的，是对自己有要求的一个过程。”</p>
<p>韩庚堪称“拼命三郎”</p>
<p>韩庚是第一批加入节目的明星，有深厚舞蹈功底的他是大家期望最高的选手之一。韩庚平时在娱乐圈就以勤奋著名，加盟节目后更是成了名副其实的“拼命三郎”，白天辛苦跑完多个通告后，晚上还要加课训练。训练过程中韩庚也是尽量做到尽善尽美，每一个动作他都要认真练习无数次，用实力在节目中将最完美的跳水动作展示给大家。</p>
<p>然而在实际跳水训练时，韩庚在练习3米跳板过程中嘴部没有完全闭合，导致入水时水压到了上颚，巨大的压力让上颚立刻受伤出血，这次受伤让粉丝们心痛不已。</p>
<p>没过几天，在挑战5米板时，韩庚又因为入水时动作出现了失误，当场被水拍晕在5米深的水池中，救生员连衣服都没来得及脱，急忙把他拖上了岸。</p>
<p>在韩庚比赛的时候，短片里放出了韩庚受伤的视频，对他比赛的发挥起到了相反的作用。我认为视频公开，等于是让韩庚再次把内心的恐惧挖出来，他还能这样镇定地完成比赛，真的已经很不容易。韩庚当时也是第一次看见那个视频，看完，他坚定地说：“既然来参加，就一定要做好，无论如何我都不会放弃的。”</p>
<p>平时训练的时候，韩庚非常努力，人也非常谦虚，从来不摆架子，对身边的人非常和善。由于非常努力，又非常想达到目标，他略微有点儿紧张。所以，在安排出场顺序时，我担心他压力太大，把他放在第三个跳。</p>
<p>韩庚当晚的表现很了不起，可以说，他是带着所有粉丝的期望来完成比赛的。因为工作档期的原因，他没能继续后面的比赛。说真的，我挺为他感到可惜的，希望还有下一次机会。</p>
<p>这场体育与文艺的碰撞，让我更加相信，没有随随便便的成功。跳板上的每一位明星，在跳水这项他们专业领域之外且难度极大的运动中，呈现出那么多让我惊叹、震撼的精神和品格，我相信他们的成长、成名背后一定有更多我们所不知道的艰辛、坚持、努力和付出，有一颗能面对自己、面对曲折、面对世界的强大内心。</p>
<p>○摘自《敏·感：人生没有规定动作》 高敏 著 时代华文书局 2013年10月</p>
</div>
