<div>
<p>作者：（俄）契诃夫</p>
<p>萨哈林岛是北太平洋上介于鞑靼海峡和鄂霍次克海之间的一个长条形岛屿，俄罗斯帝国曾经把它当作是罪犯无法逃脱的天然监狱，从19世纪60年代起，将成千上万的政治犯和刑事犯流放到这里，从事苦役劳动。然而在1890年，作家契诃夫却决定前往萨哈林考察，虽然此时他已出现疑似肺结核症状，多次咯血，身体十分虚弱；但是他坚持说“有必要”到这个“不可容忍的痛苦之地”，去研究苦役犯的生存状态。</p>
<p>他参观监狱、和苦役犯谈话，用卡片记录了近一万个囚徒和移民的简况，甚至目睹了死刑和种种酷刑，深受震动，“以致后来多次在噩梦中看见这些场景”。3个月后，他回到莫斯科，花了3年时间，写出《萨哈林旅行记》。</p>
<p>寻找生活的目标</p>
<p>萨哈林原为中国的领土，称作库页岛，欧洲航海家引用黑龙江地区的蒙语名“萨哈林”称呼该岛。19世纪60年代，沙皇俄国通过不平等条约强占库页岛，沿用了“萨哈林”的名字。为了开发这个面积比希腊大一倍的海岛，沙俄开始在这里进行苦役殖民。到了19世纪80年代，萨哈林已成为俄国最大的流放苦役地，囚禁成千上万的在押苦役犯、流放犯和强制移民，其中有俄罗斯人、乌克兰人等。这个时期，司法、监狱、流放、苦役等问题，为俄国社会所普遍关注，人们的这种关注反映了对沙皇专制的不满。因此考察苦役地的情况和了解各种犯人的命运，应该是契诃夫萨哈林之行的重要目的之一。</p>
<p>1890年3月9日，契诃夫在给《新朝代报》的发行人苏沃林的信中说：“萨哈林只是对于不把成千上万的人流放到那里去，并且不为之花费几百万巨资的那个社会来说，才可能是无用和无意思的。萨哈林——这是个无法忍受痛苦的地方，遗憾得很，我并不多愁善感，否则我会说，我们应该到类似萨哈林这样的地方去朝圣，特别是海员和研究监狱的学者更应该看看萨哈林，犹如军人应该看看塞瓦斯托波尔（黑海舰队司令部所在地）。从我所读过和正在阅读的书籍中可以看出，我们在监狱中已虐待死了数百万人，无缘无故地虐待，失去了理性。”考察流放地的状况，了解犯人被判刑后的处境，以便引起社会对他们命运遭遇的关注，这表现出契诃夫作为作家的高度社会责任感。</p>
<p>但契诃夫的萨哈林之行还有更深远的目的。19世纪80年代是俄国历史上最反动、最黑暗的年代。这个时期，民粹派运动已经瓦解，大规模的无产阶级革命正在酝酿之中。反动势力甚嚣尘上，资产阶级卑躬屈膝、苟且偷安的市侩习气笼罩着俄国社会，一般的知识阶层过着醉生梦死、得过且过的灰色生活。契诃夫从创作一开始便以民主主义和人道主义为思想基础，深刻揭露了沙皇俄国的黑暗，表现出当时俄国社会“脱离生活标准到什么程度”，反映了广大群众要求摆脱种种迫害和疾苦的强烈愿望。他向往新的生活，但另一方面却又不了解通向新生活的具体道路。</p>
<p>因此，契诃夫的萨哈林之行的深远目的即在于从生活中寻找“该怎么办”这一极重要问题的答案。</p>
<p>危险的旅程</p>
<p>1890年3月中旬，契诃夫确定了未来旅行记的总体性质，这将是一部文艺性和学术性兼而有之的考察报告。他还决定在书中加进插图，企图说服画家列维坦与他同行，但没能成功。这个时候，契诃夫也大体上规划好了这次旅行的路线：从莫斯科乘火车到下诺夫哥罗德，然后乘轮船沿卡马河到彼尔姆，再乘火车到秋明，从那里乘马车经克拉斯诺亚尔斯克、伊尔库茨克赴涅尔琴斯克，再转乘轮船从石勒喀河入黑龙江（俄人称阿穆尔河），抵阿穆尔河口的尼克拉耶夫后横渡鞑靼海峡赴萨哈林，在那里逗留两个月。回程是：新泻-上海-汉口-马尼拉-新加坡-马德拉斯-科伦坡-亚丁-塞德港-君士坦丁堡-莫斯科。</p>
<p>1890年4月19日，契诃夫从莫斯科起程，但旅行路线略有变化。为了能够多观赏伏尔加河的风光，他从莫斯科乘火车赴雅罗斯拉夫尔，在那里换乘亚历山大·涅夫斯基号轮船，4月23日抵达喀山，改乘米哈伊尔号在伏尔加河上又航行5天，然后溯卡马河而上，4月27日抵达彼尔姆，翌日乘火车赴叶卡捷琳堡。契诃夫因病在这里耽搁了数日——咳嗽，甚至咯血，他作为医生知道这意味着什么，但并没有因此而退缩。5月2日，契诃夫乘火车从叶卡捷琳堡抵达秋明，从此开始了漫长而又十分艰苦的马车旅行。</p>
<p>西西伯利亚真正的春天尚未到来，寒风凛冽，道路难行，桃花水使大小河流泛滥，两岸草地多被淹没，契诃夫不得不换乘小船，而且途中发生了许多意想不到的险情。5月5日夜间，契诃夫的马车跟迎面飞驰而来的邮车相撞。5月17日，他冒着生命危险在被额尔齐斯河汛水淹没的草地上行驶，随时都有可能连车带人一起掉进深渊。5月14日，他乘小船渡托木河，天气异常恶劣，风雨交加，险些翻船。尽管如此，契诃夫在旅途中仍然坚持“用铅笔记日记”，记下途中的见闻和感想。5月16日，他抵达托木斯克，在此停留数日，整理“旅途印象”。</p>
<p>从托木斯克到伊尔库茨克，契诃夫走了两个星期，这两千俄里（俄制长度单位，1俄里约1.0668公里）的路更加艰难，常常为了修理被颠簸坏了的马车而等上10到15个小时，有时又不得不徒步行走。6月4日，他终于抵达伊尔库茨克，6月5日出发赴贝加尔湖，由于途中不能在驿站及时更换马匹而耽搁，到达湖边的落叶松屯时轮船已经开航。他和旅伴们（《寄自西伯利亚》中提到的两位中尉——施米特和麦列尔，还有伊尔库茨克工专的学生尼基金）决定冒险，搭上一条开往克留耶沃的轮船，从那里徒步走了八俄里，到达地角屯，然后乘马车赴鲍雅尔斯卡亚驿站。6月20日，在叶尔马克号轮船起航一个小时之前，契诃夫赶到涅尔琴斯克，结束了从秋明开始的历时两个多月、行程四千多俄里艰难而又危险的马车旅行。</p>
<p>岛上的实地考察</p>
<p>契诃夫于7月5日抵达尼古拉耶夫斯克，因市内没有旅馆而在贝加尔号轮船上住了两夜，8日，乘该船横渡鞑靼海峡，11日登上萨哈林岛。在亚历山大罗夫斯克，他先后寄居在当地医生B·A·彼尔林和岛区长官公署司库Л·A·布尔加列维奇的寓所。7月12日，契诃夫拜会萨哈林岛区长官弗·奥·科诺诺维奇将军，一周后参加欢迎阿穆尔边区督军安·尼·考尔夫男爵视察萨哈林的活动。这位督军于22和23日两次接见契诃夫，准许他在岛上进行各种调查活动，但不准接触政治犯。7月30日，岛区长官公署发给契诃夫“证明”，准许他为文学写作搜集素材，访问监狱和屯村，采访居民和犯人，查阅有关文件。但与此同时，岛区长官又给其下属下了一道密令：“密切监视，务使契诃夫先生不得与因犯有叛国罪而被流放和服苦役的人以及受警察监管的行政流放犯有任何接触。”</p>
<p>契诃夫在萨哈林滞留了3个多月，工作紧张而繁重，主要方式是挨门串户地进行人口调查，从监狱到屯村，几乎走遍岛上一切有人烟的地方。他专门印制了一种卡片式的表格，分为12项调查内容，调查时逐项填写。这种办法使他有可能走进每一个家庭和监狱号房，和每一个苦役犯、流放犯和强制移民谈话，亲眼看到他们的生活状况，了解他们的历史，得到有关他们的法律地位、家庭情况、思想情绪等各方面的资料。这些调查卡片的内容丰富而准确，是作家了解社会的有效方式。虽然有些卡片已经散失，但至今仍保留有7600多张，由此可以看出契诃夫当年工作量之大。</p>
<p>此外，他在萨哈林还研究了从岛区长官到公署办事员、从监狱看守到普通士兵的生活。岛上的农业生产、商店、建筑工地、学校、医院、娱乐场所等等，以及居民的饮食、服装、居住条件、卫生状况、婚丧嫁娶、生儿育女等等，甚至岛上的自然环境、气候、物产、自然生态等，以及土著居民基里亚克和爱奴人的生活习俗等，所有这些无一不是他考察的内容。</p>
<p>契诃夫不顾当局的禁止，想方设法接触政治犯。前苏联学者在档案中发现，契诃夫访问萨哈林期间，当地共有40余名政治犯。在现存的人口调查卡片中，契诃夫亲手登记的政治犯有20多人，还有他们的亲属，只不过是没有注明其政治犯的身份。这些卡片证明，契诃夫起码与岛上一半以上的政治犯有过直接交往。</p>
<p>9月10日，契诃夫乘贝加尔号轮船离开亚历山大罗夫斯克，前往科尔萨科夫哨所。他在南萨哈林又进行了历时一个月的调查，10月13日乘志愿商船队的彼得堡号轮船起程回国。他原计划归途中访问日本和中国，但不巧的是，当时远东一带正流行霍乱，因此他没有可能访问上海和汉口，只在符拉迪沃斯托克（即海参崴）停留了一天，然后经日本海和中国海直达香港。这是契诃夫第二次踏上中国的土地，只不过香港当时正处于英国统治之下。他在12月9日给苏沃林的信中写道：“在我们的旅途中第一个外国港口，就是香港，海湾非常美丽，海面上的交通情景，我甚至在绘画上都从来没有看到过。”</p>
<p>1890年12月5日，契诃夫乘彼得堡号轮船抵达敖德萨，经过,8个多月的长途旅行之后，于12月8日返回莫斯科。他此行最直接的收获，便是《萨哈林旅行记》和《寄自西伯利亚》。</p>
<p>回首萨哈林</p>
<p>萨哈林之行是契诃夫一生中的重大事件之一，对他后半生的思想发展和文学创作都起了积极作用。这次旅行，用他自己的话来说，促进了他的“成熟”，使他“产生了数不尽的计划”，也就是说，加深了他对许多社会政治和人生哲理问题的认识，极大地丰富了他的生活和艺术视野，为他后来的文学创作积累了丰富的素材，打下了深厚的思想和物质基础。</p>
<p>契诃夫旅行归来后的第一件事就是决心要“生活在人民中间”，感到需要有“哪怕是一点点社会政治生活”，为此而把家从莫斯科市区搬到郊区乡下。他这次旅行之后的创作表现出前所未有的特点。1792年，契诃夫正是根据萨哈林之行的总体印象，在中篇小说《第六病室》中才能够把专制制度的俄国概括成一座阴森恐怖的大监狱的形象。他的短篇小说《匿名者的故事》早在1887年即已动笔，但一直未能完成，正是由于他在萨哈林与流放此地的民意党人有了交往，对他们有了了解，才于1893年完成这篇反映恐怖主义者活动的作品。契诃夫在萨哈林最早结识的邮局职员爱德华·杜琴斯基是一个莱蒙托夫式的业余诗人，作家后来写作剧本《三姐妹》时即以此人为原型塑造了索连内的形象，完全可以设想，如果没有作者的西伯利亚和萨哈林之行，诸如《在流放中》等作品也就无从谈起。</p>
<p>契诃夫在《萨哈林旅行记》中既是一位艺术家，又是一位学者，不仅以极大的艺术感染力描写了婚礼、送葬、肉刑等一系列生活场面，塑造了叶戈尔、“小金手”等许多栩栩如生的流放苦役犯的形象，而且提供了极其丰富的社会调查和自然考察的第一手资料和数据，在当时具有很大的学术价值。这部作品虽然被作者戏说成是他的“散文衣橱里”一件“粗硬的囚衣”，但却为这位小说和剧作大师的创作增添了许多光彩，同时也极大地丰富了光辉灿烂的俄国文学宝库。</p>
<p>○摘自《萨哈林旅行记》 （俄）契诃夫 著 刁邵华 姜长斌 译 湖南人民出版社 2013年9月</p>
</div>
