<div>
<p>作者：顾保孜</p>
<p>在新中国的历史上，曾有一位将军，挥师北伐，南昌起义，建立根据地，率部长征，抗日救国，解放战争……在每一个重要的历史时段，都有他指挥若定的身影。他就是贺龙，新中国的十大元帅之一。但就是这样一位战功赫赫、忠诚正直的开国元勋，在“文革”期间遭到了林彪、“四人帮”一伙的残酷迫害，最后含冤去世。</p>
<p>与40年战友的最后一次晤谈</p>
<p>1966年，是中国极不平凡的一年。这一年疾风暴雨的“文化大革命”爆发了。作为国家体委主任的贺龙元帅也迎来了新的考验和战斗。</p>
<p>9月14日下午，贺龙从外面回到家。夫人薛明按往常习惯拿了几份文件走过去。贺龙坐在沙发上，没有马上看文件，却是点上烟慢慢地吸着，脸上也不见往日的笑容。“告我的黑状，”他突然说，嘴角出现一丝冷笑，“可就是没有告准”。</p>
<p>原来，早在8月间，林彪一伙就故意制造了所谓的“八二五”反革命事件，借口要追后台而把矛头指向贺龙。与此同时，林彪在空军中的亲信吴法宪，采取恶人先告状的卑鄙手法，向毛主席写信诬告贺龙，胡说在空军有一条以贺龙为代表的反党黑线，诬蔑贺龙是“黑线人物”，“要篡党夺权”。</p>
<p>9月14日，毛主席在中南海游泳池边接见了贺龙，他把吴法宪的诬告信拿给贺龙看，主席见贺龙没戴眼镜，关心地说：“不要急，慢慢看。”贺龙看完后，面含怒色，一言不发。主席笑着说：“我对你是了解的。我对你还是过去的三条：忠于党、忠于人民，对敌斗争狠，能联系群众。”贺龙也很坦然，问主席：“是不是找他们谈谈？”毛主席说：“有什么好谈的？”并风趣地说：“我当你的‘保皇派’。”</p>
<p>12月28日，政治局开会，毛主席特意亲切地和贺龙打招呼，叫他到前面坐。</p>
<p>尽管如此，林彪、江青还是不放过他。在林彪、江青一伙的唆使下，与贺龙一起工作过的战友被揪斗。街上的宣传车喊出了“打倒贺龙”的口号。贺龙的家被抄了，大量的机密文件被抢去。围攻的人群经常挤满院子，他的家再也没法平静了。面对这突如其来的袭击，贺龙极为愤怒：“这是搞的什么名堂哟!我得去见见他们。”他身边的工作人员为他的安全担心，劝他不要去，他回答说：“难道我不了解群众，难道群众不了解我？!”薛明只好建议请示总理后再说。贺龙同意了。</p>
<p>来到周总理家。周总理关心地说：“你身体不好，不能去见他们。有什么事我顶着。”总理留贺龙和薛明在他家住下。当时总理的工作十分繁忙。但是，他利用一切机会关照贺龙。有时利用吃饭的时间，与贺龙说说话。对贺龙的孩子，总理也关心地问长问短。贺龙深受感动地说：“总理，你真是教育了我们两代人!”</p>
<p>然而，在林彪、江青等人的指使挑动下，中南海也闹了起来。许多中央负责同志都受到了冲击。很显然，贺龙不宜再住在中南海里。1967年1月18日，总理亲切地对贺龙说：“为了你的安全，我另外给你找个安静的地方去休息。你先去，到秋天我去接你回来……我估计你一下子不会适应这个环境，你可以利用这段时间，读读马列和毛主席著作，练一练毛笔字。”最后，周总理勉励贺龙说，要活到老，学到老，改造到老。贺龙听从了周恩来的安排。但是，他万万想不到，这竟是两位共同战斗了40年的战友最后一次晤谈和永诀。</p>
<p>失去保护遭到更为残酷的迫害</p>
<p>1月19日凌晨。周恩来总理亲自派人把贺龙和薛明送到京郊的西山，并要求他们严格保密。贺龙夫妇住在山腰间的一所平房院落里，除了担任警卫的战士外，就再没有别人了。山沟荒僻，又是与世隔绝，这对在激烈的战斗和紧张的工作中滚了大半辈子的贺龙来说，实在难以适应，一连几天，他不是在屋里踱步，就是倚窗沉思，食量减少了，睡眠也差了，有时还突然说：“要回去，能帮助主席、总理做一点事多好啊!”但是，他想起总理临行前的嘱咐，只好安心住了下来。</p>
<p>然而，林彪、江青一伙的夺权运动却在全国各地日益展开。贺龙的“罪名”也因此而不断升级，他从报纸上了解到这些，非常气愤。</p>
<p>1967年夏，林彪一伙背着毛主席，绕过周总理，逐渐控制了被秘密安排在西山的贺龙的住处，加紧了对他的迫害。他们先是借口有人要揪贺龙，怕被人发现，把窗帘拉上了，不许拉开。接着又把床上的被褥、枕头全部收走，以至年逾古稀的贺龙和夫人只好睡在光光的床板上，用手臂当枕头。吃的饭里沙子太多，只好把米从做饭的战士那里拿来，戴上老花眼镜去挑拣。贺龙没烟抽了，便让夫人薛明拿点钱找战士买来旱烟叶。他用手搓碎烟叶，再用纸条卷上烟末抽。后来，由于迫害加重，不能再买烟叶了，他就把抽剩丢掉的烟头拣起来，撕开重卷来抽，直到逝世前夕，贺龙抽的都是烟蒂卷成的烟。</p>
<p>秋天到了。贺龙又记起了临行时总理说的话“到秋天我去接你回来”。然而，正是秋天的9月间，贺龙被正式列为专案审查对象，完全落入了林彪、“四人帮”的魔掌。尽管10月份周总理冲破阻力，又两次派人看望了贺龙。但从此之后，林彪、“四人帮”就切断了他们的最后联系。</p>
<p>失去保护的贺龙夫妇遭受到更为残酷的迫害。连护理他的医生也要经过多次政审，精心挑选。结果，他身边的必备药品被拿走了，连检验糖尿病的试剂也不给留下……</p>
<p>把自己的一切都给了党</p>
<p>转眼间到了1968年8月1日，即建军40周年纪念日。这一天，曾任南昌起义军总指挥的贺龙特别兴奋。他向薛明讲起了南昌起义，讲起了军队的历史。从南昌起义谈到井冈山毛主席与朱老总会师，从抗日战争谈到解放战争，从抗美援朝谈到保卫社会主义建设。</p>
<p>贺龙热爱军队，关心军队，对军队怀有极深的感情。在失去自由后，他常与夫人谈论国家的建设、国防和军队的建设，以及有关他曾经视察过的建设工地、海防哨所、连队的食堂、战士的宿舍，乃至运动员的训练场。他满怀深情地说：“要是再能去看看这些地方，看看那些地方的人，该多好啊!”然而，贺龙哪里想到，等待他的是林彪、“四人帮”一伙对他越来越重的迫害和摧残。</p>
<p>1968年9月18日，林彪、“四人帮”党羽送来一封信，要贺龙“交代”历史上的所谓“罪行”。贺龙感到自己赤诚的心被严重地伤害了。他抓过一个笔记本，不停地写上“冤枉”两个字，一页纸写得满满的。他说：“他们要是叫我签字画押，我就写这两个字。要是枪毙我，我就喊冤枉!”整整一天，他都被怒火烧灼着，烟吸得很多，话很少，不时地在屋里走来走去。</p>
<p>那天晚上，他极感慨又激动，他对夫人薛明说：“1916年2月16日(旧历)，我20岁时，用两把菜刀砍了芭茅溪的盐税局子，开始闹革命。大革命失败后，又拒绝了高官厚禄的引诱，驱赶了敌人派来的‘说客’，处理了部队的反动分子，保护了被追捕的共产党人和农协会员。然后，坚持执行党的指示，参加了南昌起义。南昌起义失败后，我脱下将军穿的马靴，穿上了草鞋，和周逸群等同志带着几支手枪路过洪湖，攻打反动民团，缴了几支枪。后来我把枪留给当地组织游击队，自己回到家乡桑植一带发动农民起义，经过艰苦卓绝的斗争，终于组织了红四军，创建了湘鄂西革命根据地。”</p>
<p>贺龙也谈到了他的亲属。这是他第一次告诉夫人，他的亲姐姐贺民英、贺五妹在同敌人生死搏斗中壮烈牺牲，妹妹贺满姑被残酷地杀害，连尸骨都不能收。战争中，贺家宗族上百口人死在国民党反动派的屠刀之下，他的家被抄，房屋被烧、连祖坟也被挖了……是啊!贺龙是在革命最艰难的时候找到了党，他跟着党中央、毛主席，从没三心二意，从没有片刻懈怠。他把自己的一切都交给了党。这一夜，贺龙在床上翻来覆去通宵没有入睡。第二天，薛明在整理床铺时，发现枕巾湿了一处。</p>
<p>毛主席为贺龙平反</p>
<p>贺龙不仅在政治上受迫害，而且在生活上、身体上也受到了严酷的摧残。他年老体衰，患有糖尿病，尤其需要饮食的调养、药物的控制和精神上的松弛。然而，林彪、“四人帮”一伙却利用贺龙患病的特点，对他施行了惨无人道的摧残。贺龙吃的经常是清水煮白菜，给的饭也时常吃不饱，有时只好到院子里拔些野菜，用白开水洗洗烫烫充饥。然而这些终究解决不了贺龙的营养。糖尿病逐渐失去控制，饥饿和病魔的折磨使贺龙的身体一天比一天虚弱。</p>
<p>在医疗上，林彪死党派来了经过六次“政审”精心挑选的“医生”。这位“医生”采取各种各样的花招，抄检搜查贺龙的药品，甚至用所谓“组织决定”的名义，把贺龙一些必需的备用药品全部拿走了。医疗条件越来越差，连每天必需的降糖药也没有保证。</p>
<p>无情的事实使贺龙意识到自己的身体恐怕不行了。但是，他不想死，他要活下去。他用当年长征的艰苦生活来激励自己。“他们硬是想把我拖死，杀人不见血。我不死!我要活下去和他们斗一斗!”他说，“我相信：党和人民是了解我的，毛主席总有一天会说话的!”</p>
<p>贺龙决心要活下去。然而，死神在向他逼近。</p>
<p>1969年6月8日早晨。贺龙照常听过广播以后，突然一阵恶心，连续呕吐三次，呼吸急促，四肢无力。这是糖尿病酸中毒的表现。薛明万分焦急，立即向监护人员报告，请求医生救治。但是，医护人员只是让那个所谓的“医生”给打了一针“止吐针”，也没能止住呕吐。直到晚上8点钟医生才来。他们只给贺龙输上葡萄糖和生理盐水，就匆匆走开了。他们是向在外屋直接掌握这次“救治”的专案人员“请示”去了。趁他们出去的时候，贺龙对薛明说：“要小心，他们要害死我。”确实，他们后来取了病人的小便去化验。但他们检查的并不是病人血糖的高低，而是要查出是不是病人自己服了毒。那危害病人生命的葡萄糖却输了一夜，他们是要用医药谋杀贺龙，还要把“服毒”的罪名安到贺龙头上。</p>
<p>第二天，天一亮，医生要贺龙去住院。贺龙不愿去。但医生坚持要他住院，并声称是“组织上决定，非去不可”。贺龙问薛明：“我去住院，你呢？”薛明看看医生，见他们没表态，只好说：“他们允许我去，我就去，如果不允许，我就在这房间里等你。”</p>
<p>贺龙被抬出房门，送上救护车，送到了医院。然而，就在这天下午3点钟，几小时前还神智清楚的贺龙却停止了呼吸，负屈含冤、蒙垢饮恨地永远离开了人民。</p>
<p>贺龙去世后，遗体被秘密火化，亲属也不准到场。火化后，林彪、“四人帮”党羽又把骨灰藏起来，并且下令：不准传出去，要绝对保密。</p>
<p>善有善报，恶有恶报。1971年9月林彪篡党夺权未遂，驾机叛逃时机毁人亡。全国掀起了批林高潮。此后，贺龙的亲属在周恩来总理等老一辈无产阶级革命家的关怀下，到北京团聚了。毛泽东主席、周恩来总理等人非常关心贺龙的平反昭雪。1974年毛泽东主席和邓小平谈话时说：“要给贺龙平反。”邓小平立即在政治局会议上作了传达。</p>
<p>1974年9月底，中共中央发出了为贺龙同志恢复名誉的通知。次年6月9日，在贺龙逝世六周年之际，中央举行了“贺龙同志骨灰安放仪式”。</p>
<p>1982年10月，中共中央进一步作出了《关于为贺龙同志彻底平反的决定》，彻底推倒了林彪、江青和康生一伙强加给贺龙的一切诬陷不实之词，对贺龙战斗的、革命的、光辉的一生，作出了历史的公正评价。</p>
<p>○摘自《中南海人物春秋》 顾保孜 著 中共党史出版社出版 2013年7月</p>
</div>
