<div>
<p>作者：（韩）吴恩瑛</p>
<p>我们常说做个大人真难真累，好想回到童年。我们常常戏称，现在的孩子真幸福，不愁吃不愁穿，出门四个大人伺候，又能弹钢琴，又能学画画，嘴里说流利洋文，手里拿着好玩的玩具，身上穿着高档的衣服，比起爸妈小时候，真是一个天上一个地下，他们能有什么不满足，能有什么不开心的？</p>
<p>也许你不了解，孩子的压力其实比我们还大。本书告诉家长，孩子从小到大都有压力，有些压力超乎大人的想象，大多数是家长看不见的。</p>
<p>吃饭 吃撑了真的很难受</p>
<p>孩子的声音</p>
<p>妈妈，不要再跟我说“大口大口地嚼，咕嘟一口把它咽下去”这样的话了。勺子都出现在我的梦里了。虽然妈妈想让我把肚皮吃得圆滚滚，这样才能长高长大，但是妈妈却不知道我吃撑了之后有多难受。有时候差点吐了。而且说实话，妈妈做的食物一点都不好吃。请把食物做得好吃点吧。</p>
<p>妈妈和爸爸的声音</p>
<p>妈妈可以在其他方面做出让步，但是无论用什么方法，都要让你把饭吃下去。如果你看起来这么弱不禁风，其他人会怎么看妈妈？他们会不会认为妈妈是连一个孩子都照顾不好的无能妈妈。</p>
<p>妈妈和孩子每天都要频繁地在吃饭问题上发生矛盾。而且，吃饭是妈妈绝对不会让步的领域。因为吃饭与生存直接挂钩，妈妈宁可与孩子发生矛盾，也不会因此退让。因为妈妈认为一旦自己退让，孩子就有可能出现问题。不仅如此，吃饭与妈妈的负罪感也有直接的联系。身材健壮的孩子会让人觉得父母把孩子喂养得很好。相反，骨瘦如柴的孩子会让妈妈自责。</p>
<p>吃不到自己想吃的食物不会给孩子造成很大的压力，但是必须吃掉讨厌吃的食物带给孩子的压力却极具冲击性。当吃这些食物时，妈妈总会用非常吓人的表情说“啊——张嘴”，然后把食物塞进孩子的嘴巴里，并反复命令孩子“快嚼”“咽下去”。</p>
<p>如果孩子拒绝吃饭已经到了病态的程度，父母就需要把这当成是一种疾病来看待。大部分“我们家孩子不怎么吃饭”这种程度并不严重。这时我常说：“这位妈妈，这种程度孩子是没有生命危险的。”孩子吃得很少，很多时候都表明孩子的饭量本来就不大。如果父母想要过分地增加孩子的饭量，这反倒会产生问题。很多孩子饭量都较小，所以快要把肚子吃炸的感觉让他们非常不舒服。</p>
<p>仔细观察不吃饭的孩子，我们会发现，有些孩子其实并不是不吃，而是严重偏食，或者孩子的饭量没有达到父母希望的程度。妈妈们要特别注意减少“啊——啊呜，咕噜，咽下去”此类句子的使用，同时无论孩子吃了哪道菜，嚼了多久，有没有咽下去，妈妈都不可以事无巨细地命令他。因为这样做不仅不会让孩子享受用餐，反倒会让孩子为自己感到无能为力。另外，父母不可以恐吓孩子“你这样会生病的”、“会变笨的”、“会长不高的”。吃饭本是一件快乐的事，父母不能让孩子感到他们是为了躲避教训才强迫自己吃饭的。</p>
<p>走路 因为害怕，所以不敢放手</p>
<p>孩子的声音</p>
<p>用柔软的屁股坐着很舒服，可是妈妈却总是让我站起来。还说要让我学会走路。但是因为害怕摔倒，我总是不敢放手。我害怕极了，但妈妈却在一边笑，一边拍手让我往前走。哎呀，我的腿在发抖。好累啊。</p>
<p>妈妈和爸爸的声音</p>
<p>邻居家的孩子都已经会走路了，为什么我们家的孩子还不会呢？从今天起一定要让他好好练习。这孩子怎么这么胆小？哎呀，又摔倒了。快站起来！这么快就放弃了吗？别人都做得到的事情为什么你做起来这么困难？</p>
<p>“让爬行的孩子自己用双脚站立起来”，这句话蕴含的意义比我们想象要重要。他们一旦学会走路，就表明已经具备到处走动并尝试做任何事情的能力。著名精神分析心理学者弗洛伊德博士认为，这一时期的孩子都是唯我独尊的。此前因为爬行所以一直仰视的世界，在直起腰站立之后变为了俯视。孩子会因此而自鸣得意，油然而生一种我可以做到任何事情的自信，他们变得主动并且拥有了自律性。这一时期的孩子逐渐脱离妈妈，开始积极开展对这个世界的探索。</p>
<p>但是，专家们表示，18个月之前的孩子即使不会走路，也无需过分担心。因为每个人运动系统的发育各不相同。如果除了走路之外，孩子的其他发育都非常缓慢，父母才有必要与专门医生进行一次商谈，但是父母不可以因为邻居家孩子11个月就会走路了，而我的孩子14个月还不会走路就催促孩子。孩子心理上的发育与身体上的发育是严丝合缝的。就像第一次长牙，第一次认识到妈妈与自己是两个不同的个体一样，人类的发育、发展与成长总是衔接得天衣无缝，这些都是需要经过漫长时间的进化才能形成的。孩子发育过程的各个方面都是紧密联系的。有的孩子之所以学步时间晚，运动机能还没有开始发育，有可能是因为他们还没有做好让自己意气风发脱离妈妈的心理准备。从这一点来看，经常让孩子脱离妈妈、往前面走，会让孩子更加害怕走路。总是强迫走路吃力的孩子“走走看”，或者突然放手，这些会让孩子的压力越来越大。</p>
<p>一般情况下，孩子早则6个月，晚则14个月已经可以借助外力走路了。这一时期父母最好抓住孩子的手，让他在不是很滑的地面上练习走路。但是，不可以让孩子练习很久，也不可以让孩子一个人练习，或者在练习的时候很快放开孩子的手。早则7个月，晚则17个月，孩子便可以自己站立起来了。这一时期父母可以偶尔让孩子一个人独处。当然，父母应该时常陪在孩子身边。正常情况下，孩子会在8个月至18个月之间学会走路。</p>
<p>认生 不是讨厌，而是害怕</p>
<p>孩子的声音</p>
<p>妈妈，为什么总是带我去见不认识的人？我好害怕。那些人为什么一直看着我笑。他们一笑，我更害怕了。啊啊，他们在碰我的手。妈妈救我！他们好像要害我。啊！把我给那个人抱？不要！让那个人抱的话，我有可能会死的。</p>
<p>妈妈和爸爸的声音</p>
<p>这孩子的性格为什么这么不随和。根本不能带他出门。别人只是因为可爱看了他一眼，他就开始发脾气，这让我很难堪很丢脸，这样能带孩子出门吗？真的很担心。哎哟，我不带孩子出门就好了。</p>
<p>认生，是我们学习人际关系最初的发展阶段。因为认生是区分熟人与生人、安全的人和目前尚未确定是否安全的人的能力。</p>
<p>孩子之所以会认生，是出于对自己的保护，在对熟悉、安全的人和陌生、不安全的人加以区分之后，他们会对后者产生戒备。孩子认生是从出生后六个月开始的，起初见到陌生人，他们会严重到产生恐惧的程度，之后程度会越来越轻，两岁之后便会逐渐消失。</p>
<p>如果想处理好孩子的认生，父母首先要理解认生孩子的内心。孩子内心真实的想法并不是讨厌，而是“会不会有危险，好害怕”。孩子从内心深处对陌生人抱有最原始的恐惧，他们认为陌生人会伤害自己。当在黑暗的办公室遇到一个陌生人，或者夜晚独自乘电梯时，上来一个从没见过的陌生人时，即使是成年人也会陷入恐惧，产生戒心，思考“这个人万一要害我该怎么办”。而孩子在遇到陌生人的时候，也是这种心理状态。那么，孩子希望父母为他们做些什么呢？孩子希望父母可以帮助他们减少内心的恐惧与戒备，即使这需要很长时间。他们还希望父母帮他们确定，他们并不需要害怕面前站着的这位陌生人。</p>
<p>让孩子对陌生人放下戒备和恐惧是需要时间的。在这段时间内，父母应该尽可能地按捺住内心不舒适的感情，耐心等待。只有这样，孩子才能将这段时间积累的经验向好的方向引导，然后转化为自己的东西。</p>
<p>如果孩子哭闹得很严重，最好的方法就是，父母静静地抱着孩子。此刻，对这些因为陌生人而受到严重压力的孩子而言，他们正在处理施加于自己身上的刺激，虽然这个过程有些艰难。当他哭累以后再重新环顾四周，发现这段时间没有人威胁他，也没有任何事情发生时，他将变得镇定起来。让认生的孩子感到安全是很重要的。</p>
<p>父母们有一种倾向，如果孩子不认生，就认为“孩子非常积极、外向、社交能力优秀”。如果孩子认生严重，就认为“孩子性格古怪，不随和”。认生并不是衡量孩子性格的尺度。只要没有发展成疾病，我认为认生本身并没有什么不好。也就是说，人与人交往的时候，认生和挑剔并不一定是件坏事。因为通过认生的过程，孩子在人际交往中，就能够进行健康而有深度的划分。通过认生，他们可以划分出对自己更重要的人，需要自己拿出时间来关心的人。当他们遇到陌生人时，他们不会拿与对待熟人一样的态度来对待。不仅不会，而且不可以。孩子必须有属于自己的等级划分，而认生就是这一切的开始。</p>
<p>学习 啊呜，真头疼</p>
<p>孩子的声音</p>
<p>妈妈，现在一定要学这个吗？这些字看起来很难，真的让我很头疼。妈妈只给我讲有趣的故事，和我做好玩的游戏吧。我才只有四岁呢。</p>
<p>妈妈和爸爸的声音</p>
<p>如果想要在上小学之前对孩子进行读书教育，教孩子弹钢琴，教孩子数学和科学，首先就应该从文字入手。周围孩子都是从四岁开始识字的，我也要抓紧开始了。我们家孩子很机灵，一定会比邻居家孩子学得快。</p>
<p>曾经有位妈妈哭着走进了我的诊疗室。她在读小学一年级的孩子非常讨厌写字，甚至不愿意拿起铅笔。我曾试图让孩子画画，可是他同样拒绝了。这位妈妈对我说，这孩子很早就识字了，五岁的时候便能够读写。但他开始读小学一年级之后，便出现了这种情况。</p>
<p>我对这个孩子进行了各种检查，并跟他开展了一段很长时间的交流。检查结果显示，孩子非常聪明。近来我的诊疗室中来了很多这样的孩子。这种行为虽然可以看作是一种反抗。但很多情况下，孩子是因为对评价非常敏感才做出这种举动的。对评价非常敏感的孩子因为过于在意外界对自己的评价，所以他们选择不做。这种孩子的不幸开始于他们过早地学习文字。这种情况下，如果妈妈又给孩子买更多的教材，或者考虑把孩子送去补习班，那么情况会更扭曲。</p>
<p>其实在小学入学前一年，开始学习文字便可以。但现在的妈妈们在孩子3-4岁的时候便开始教孩子识字。她们把能够很快识字看作是孩子聪明机灵的证明。很多孩子与父母的关系从3-4岁起便开始疏离僵化，他们本应该在这个年纪跟父母亲密无间。</p>
<p>语言的学习首先需要多听，多听才会说，在进行充分的听说后，才能丰富词汇量、学会读和写。但是父母并没有让孩子多听单词和句子，多与孩子进行对话，反倒执着于让孩子进行读与写。他们无视学习语言最重要的基础——听和说，反倒从写和读入手，犯了一个顺序上的错误。因此这种勉强孩子经年累月学习的行为给孩子造成了压力，让他们很痛苦。</p>
<p>再优秀的人各个阶段的神经系统也需要一定的准备时间。当准备完成后，才可以开始进行相应阶段的学习。只有这样，孩子才能够以更快的速度、较轻的压力完成学习。如果操之过急，反倒会浪费时间和精力，让孩子一蹶不振，使效率大打折扣。</p>
<p>○摘自《孩子的压力》 （韩）吴恩瑛 著 青空 译 广西科学技术出版社 2013年5月</p>
</div>
