<div>
<p>作者：阿琪</p>
<p>只谈恋爱不结婚</p>
<p>如果要在单身女人的族群里，找出两个形象代言人，我第一时间想到的是女作家张曼娟和集导演、制片、艺人于一身的张艾嘉。她们是典型的一辈子只谈恋爱不结婚的文艺范儿的单身女人。从文艺女青年进化到一个风姿绰约的文艺女中年。</p>
<p>她们卓尔不群。才艺、风度、容颜、地位、个人修为、操守以及银行账户上的数字，任何一面都堪称最佳。综合在一起的指数，简直近乎完美。如此出色的女人，如果以好鞍配好马的理论，什么样的男子才能配得上她们呢。</p>
<p>男人在一起的时候，经常谈论的话题之一，是女人。据一位做图书经纪的朋友说，有一天，他们坐在一起闲聊起了很多写字的女人一一作了很男权的评价。惟独说到张曼娟的时候，个个禁口，不再调侃。因为居然无话可说。论学历，张曼娟是博士；论地位，她是大学教授；论才艺，她是畅销书的作家，主演过舞台剧，客串过电台电视节目主持人，还是一部广告片里的女主角；论运作，她在网上的“紫石作坊”影响力颇大。</p>
<p>张艾嘉更是让很多女人爱，也让很多男人佩服的单身女人。她在青春美少女时代就已经鹤立于人群之外。自编、自导、自演、自己制片的电影电视一部接着一部，部部堪称上乘之作。差点忘了提了，她还是一个很不错的歌手。甚至，她很前卫地早在十多年前，就很主动地成为了一双儿女的单亲妈妈。</p>
<p>我有两个做记者的女友，分别目睹过张艾嘉的风采。一个说，张艾嘉在宾馆里接受采访时，随意穿了一套白色运动装，30多岁的样子，好有神采。另一个是在关锦鹏的电影拍摄现场，张艾嘉来了，一袭红衣，马上蓬壁生辉。当我告诉她们张艾嘉的实际年龄时，她们两个人反应强烈，都快休克了。</p>
<p>光彩照人的她们，让别人忽略了女人都备感恐惧的年龄。因为她们永远有着16岁少女的纯真心态，26岁女子的青春活力，36岁女人的美艳圆融，46岁女人的通达智慧，56岁女人的祥和从容，66岁女人的风韵犹存。</p>
<p>她们成长的背景，不是显赫望族，也不是金银世家。我想起电影《霸王别姬》中关师父的一句台词：人哪，都得自个儿成全自个儿。所谓，吃得苦中苦，方为人上人。她们把很多女人用来经营婚姻的时间和精力，都用来经营自己的每一步人生。</p>
<p>作为女人，她们的绝顶聪明，还在于她们心里有爱，很多很多的爱。和自己喜欢的男人谈一辈子的恋爱。只经营爱情，不经营婚姻。因为，上帝创造男人，又创造了女人，却不是要他们彼此可望而不可及的。真正滋养男人和女人的，能够穿透物质直抵心间的，大概只有情感的力量吧。</p>
<p>就好比，在汤里放一点点的盐，在生命里放很多很多的爱。</p>
<p>单身女人秀</p>
<p>在我的文档里，有一份世界著名单身女人不完全花名册：</p>
<p>圣女贞德；英国女王伊丽莎白一世；南丁格尔，护士；西蒙娜·德·波芙娃，哲学家；葛丽泰·嘉宝，美国著名影星；林巧稚，中国著名妇科医师；张曼娟；张艾嘉，等等。</p>
<p>我不知道圣女贞德、英国女王伊丽莎白一世和世界第一护士南丁格尔，她们为什么是独身。但我是知道波芙娃的。这个在妇女界备受推崇的女人，她有心爱之人，却始终不肯结婚，也不肯生养小孩。她觉得她本身的优秀就足够她安身立命，完成她作为一个人，然后才是一个女人，在这个世界上的全部使命。</p>
<p>嘉宝，这个有着世界上最完美脸蛋、身材，最最风情的女子，她属于全世界，也属于她自己，就惟独不肯属于某一个男人。而且，正是她的离群索居，使她成为最最神秘，魅力指数经久不衰的美女人。</p>
<p>林巧稚，在前辈女人的心目中，有着类似万母之身的光环的女人，她亲手接生了多少孩子来到这个世界上。可是，我经常以小女人的心态来揣摩她，是不是就因为她目睹了太多的母亲的痛苦，她才始终不肯结婚，不肯做母亲？</p>
<p>还有很多很多女子，像花一样灿烂，像花一样美丽，在她们的事业圈里都是数得着的优秀人物，可是她们也选择独身。</p>
<p>是独身成就了她们的优秀，还是她们本身就非常地优秀，而恰巧她们都是单身女人？</p>
<p>但我是宁愿相信前者的。对更多的女人来说，是独身成就了她们的优秀，或者说，是独身使得她们更加优秀。</p>
<p>因为，每个人的时间、心力都是一个有限的可以量化的数值。更多的时候，我们都在在鱼和熊掌之间，作一个痛苦的抉择。</p>
<p>所以，每一个主动或者被动走进独身生活的女子，你真的应该是庆幸的。因为，你可以拿一张白纸出来，在上面列出十项你童年时就特别向往的人生宏愿。然后，选出其中之最，以你富裕充足的时光，每天都努力一点点，每天都向那个目标靠拢一点点。那么，终有一天，你突然发现，梦想真的已经成真。</p>
<p>你很爱阅读，也很爱思考，于是，你博览群书，观察天文地理，有一天，你真就成为一个具有哲学风度的智慧女人；</p>
<p>你很爱美食，于是，你不断操练实习，真就有一天，你发现自己已经是一个舌尖上开出味蕾之花的美食家；</p>
<p>你很爱金钱，于是，有一天，你惊喜地发现自己研究股市期货所得的银子，足够你颐养天年，剩余的还可以投资一家幼儿园；</p>
<p>你很爱文学，于是，终有一天，你发现自己写的日记篇篇精彩，出版社要出高价收购你的文本，很快成为书市上的畅销书；</p>
<p>你很爱管理运作，于是，你三起三落之后，终于成为一家民营企业的领袖人物；</p>
<p>你天生爱美，对美十二分地敏感。于是，你努力去成为业内明星们最有亲和力的造型师，化妆师，美容师，服装师。</p>
<p>你爱什么，就能成什么。只要你想，只要你要。即使你不是很想成功，只想做一个舒舒服服，清闲偷懒的单身女人，你至少还有余暇时光，偶尔打理一下自己的后花园。满院盛开的兰花草，或者大白菜，也会给你很舒服的成就感。为什么不要？</p>
<p>学一门新手艺</p>
<p>远近的朋友都知道，近两个月我的心情大爽，因为我在学一门新手艺。很努力，也很投入。我省吃俭用之后终于给自己送了一件向往已久的礼物，一架装备优良的照相机。从镜头里看风景，看人生百态，竟然会看出很多新鲜的感觉。我兴奋地发现，我与这个周遭的世界建立了一种新的对话方式。</p>
<p>看着一个大南瓜在移动的阳光下变幻出不同的迷人的状态，再把一盆水仙花置放到阳台上，给它拍了整整一卷不同色差，以及俯拍平拍等等不同角度的照片。接下来轮到家里的宠物了。一对红蓝色的史努比，一对戴博士帽的小熊，一只绿绒布袋熊，三只名叫花样年华的穿旗袍的小猪，适得其所地在房间的不同角落里呈现出他们可爱的娇媚。摆弄这些，就花了我足足两个礼拜的休息时间。</p>
<p>等到我把房间里的家具餐具等等都归拢到我的镜头里之后，我感受到的欢喜，一是我的镜头运用已经有些门道了，一种掌握新技艺的喜悦让我的每个细胞都洋溢了芬芳的舒适快意。其次，我从来没有如此自信地意识到自己的家是美丽的、生动的、独特的。</p>
<p>好心情总希望与人分享。打电话给朋友拜年的时候，免不了夸夸自己的新手艺。不料，却因此分享到了别人的很多快乐。一个也是做记者的单亲妈妈，很长时候都没有联系，她总说自己忙得一塌糊涂。却现在才肯告知，她最近在忙着学古琴。</p>
<p>刻苦地学，每星期的双休日都要转好几道公车赶到城区的文化馆去学习。一开始她不肯告诉任何人，因为怕万一学不出什么眉目，白白成人笑柄，就连自己的孩子也瞒着。直到有一天，她做梦都在弹奏古琴，她知道自己已经摸到一点门道了。</p>
<p>于是，就有一天突然抱了一架古琴回家，当场给儿子演奏了一曲“梅花三弄”。效果自然是很戏剧性，她把他镇住了。原本只崇拜成龙的儿子，那天晚上追着妈妈的衣裙说了一连串的“妈妈，我好崇拜你哦”。</p>
<p>女友在电话里言语欢快地说：真的是很有意思的事啊。别人的感觉还在其次，最重要的是，我感觉自己的脑细胞又都活了过来。30多岁的女人了，以前忙了工作忙儿子，脑子木木的，所有的感觉都是别人的。现在儿子也快小学毕业了。我呢也好不容易到了有点钱也有点闲的状态了，不妨去圆一圆自己从小就有的梦想，在古琴上弹一曲雅乐。其乐融融，其乐无限哦。</p>
<p>另一位独身女友的新手艺居然是做各种各样的镜框。她是职业水彩画家。家里去年做了装修，请的木匠手艺差强人意，换了一个，仍不如人意。一气之下，她自己动手，买了一全套工具，锯呀，刨啊，挫呀，忙了一个夏天，把家里的衣柜，书桌，餐桌椅子什么的，统统做成了。还余下了好多边边角角的木料，丢弃了自然十分可惜。</p>
<p>她就又动手做了好多大大小小的镜框。并给它们涂上十分唯美的颜色。朋友们来了，对她的柜椅什么的，并不敢多恭维什么，却对精致的镜框赞不绝口，爱不释手。她一高兴，就很慷慨地送了他们几个。这些朋友也大都是画画的，需求量颇大，又不好意思老是伸手要，就预付钱若干，让她给他们定做。时间长了，她发现这是一门很赚钱的手艺，于是，干脆与人合伙开了一家小店铺，出售镜框和他们自己的，以及朋友们的画。</p>
<p>她惊奇地发现，画画累了去做木工，做木工疲了再去画画，是很出效果的事儿。结果是艺术与金钱都有保障。不过，最主要的，她从此心情大爽，心和手的距离越来越近了。</p>
<p>○《一个女人的幸福时光》 阿琪 著 新世界出版社 2013年8月</p>
</div>
