<div>
<p>作者：钱文忠</p>
<p>《百家讲坛》金牌主讲钱文忠教授结合47年生活积淀，以参透人生的智慧、独到新颖的视角、平实无华的语言，与读者倾心交流人生各个阶段的体会和感悟，包括生命的意义、成长的欢乐、处世的智慧、生活的乐趣、人生的修为以及读书与教育、慈善与孝道、理想与信仰、情感与爱情、学业与事业等人生关键词。</p>
<p>有一种幸福叫“文化快乐”</p>
<p>由于我的经历比较独特，跟好多老人家都有过非常密切的接触。</p>
<p>我非常赞同《解放日报》曾经发表过的一篇对崔永元做的“口述历史”的独家专访，题目叫《向后看，就是向前进》。我有时候特别愿意从一些老人身上感受他们的幸福。</p>
<p>我想举两位老人家的例子。一位是季羡林先生，他出生于1911年，清朝灭亡那一年。他从小经历战乱，即便在留德期间，虽然躲开了国内的抗日战争，却仍置身于第二次世界大战的旋涡，天天要躲着炸弹；另一位是跟季先生几乎同龄的我的一个家族长辈——钱学森先生，他20世纪30年代去了美国。第二次世界大战虽然没有波及美国本土，但是他却曾以美国陆军上校的身份被派到德国去接受战争的洗礼。他们两人都曾历经苦难，甚至都有过吃不饱的经历。</p>
<p>但是我觉得他们的人生都是幸福的。为什么历经苦难，并且物质生活还曾如此贫乏，他们的人生却会那么幸福？我们难以想象。</p>
<p>在那段疯狂的岁月里，季先生不是被拉去批斗了，就是被安排在女生宿舍门口打铃。那时都是传呼电话，电话来了要说“几零几室、某某同学有客”，都这样叫的。季先生有一段时间就负责干这件事。后来季先生告诉我，他那段时间居然感觉很幸福。为什么？因为他终于可以每天偷偷地从家里抄两大张纸的梵文——古代印度史诗《罗摩衍那》，把它带到门口的值班室里，喊接电话的空隙，他就边琢磨着怎么把它翻译出来。《罗摩衍那》的汉译版就是季先生在那段时间里独立完成的。</p>
<p>跟季先生一样，钱学森的幸福也充满文化的快乐，在物质上他也没有那么多选择性，但他同样依仗着一种人文的滋养、一种文明的积淀，度过了非常快乐的人生。</p>
<p>如果大家有机会，可以去钱学森图书馆看看，钱学森的儿子钱永刚先生把父亲所有的东西包括父母的婚书都捐了出来。</p>
<p>我去参观时，发现钱先生的写字台是老式的，写字台的对面有一把非常小的椅子。我问钱永刚这椅子是谁的，他说是母亲蒋英的。原来钱学森先生每天做完非常高精尖的绝密研究之后，就会坐到这个桌子前去剪报，而蒋英就会坐在那把小椅子上陪着他，一坐就是几个小时。有一天，蒋英对钱永刚说：“你去陪陪你爸爸。”钱永刚先生说：“我跟他没什么好谈的，他是搞导弹的，又不好跟我谈。”蒋英说：“你爸爸会高兴的，陪他不一定要说话，你坐在那里就可以了。”</p>
<p>钱永刚先生对我说：“我这才知道，快乐是可以很安静的，幸福是可以很宁静的，陪伴是可以不需要说话的。”</p>
<p>今天，在我们的国家正经历着快速发展和转变的时候，在我们享受物质财富、安宁和安全、越来越多的自由的时候，我们也要有一个思想准备，我们会面临更多的疑惑和困境。而我们对幸福的标准不再也不应该一致。幸福绝对不是一种，幸福绝对不等同于或者不仅仅等同于财富、地位、名誉等，请大家一定要记住，有一种幸福叫“文化快乐”！</p>
<p>相信自己，依靠自己</p>
<p>我们都应该带有一种开放的心态。就我个人来讲，我建议：进了大学，第一件事是不要轻易相信他人，不能像中学那样，老师说什么就信什么，老师给什么答案都是标准答案，而是学会相信自己，寻找属于自己的答案，这是非常重要的一点。</p>
<p>现在的大学生，最缺乏的是独立和自由。这可能跟我们那个时候不太一样，我们那个时候是“被迫地”独立、“被迫地”自由。各位学弟、学妹，你们有没有认识到自己是人类历史上最独特的一个生物类别？因为你们基本都是独生子女。在人类历史上，从来没有那么多独生子女，有计划地几乎在一个历史时期同时出现在一个民族和一种文化当中，这是非常特别的，是独一无二的。所以，我们人类所有的教育经验其实未必都适合你们，因为，人类所有的教育对象都是有兄弟姐妹的人，都是从小就本能地掌握了良性竞争或者恶性竞争的人。</p>
<p>小时候，如果我干了一件坏事，爹妈知道后都会打我，而我的方法是想办法赖给我的弟弟，让我爹妈去揍他。这个就是恶性竞争。与此相反，如果有了一件好事，我一定努力把它说成是我干的。但是，现在的独生子女几乎都没有这种经历，因为各位生活在一个非常特殊的背景下，从小没有竞争对象，而且最起码有六个人宠你。因此，你们现在所需要进行的自我教育远远比我们那个时候多，因为人类所有的教育经验到了诸位学弟、学妹面前，几乎都是失效的。</p>
<p>人类从来没有面对过这么多如此特殊的孩子，在座的各位必须靠自己去寻找自己的答案；因为人类历史上没有先例可循，没有经验，只有靠你们自己。</p>
<p>我非常赞同俞敏洪学长讲的一点——阅读。我的身份可能跟他不太一样，敏洪学长在做新东方的培训，而我一直在学校教书。但我们一致认为：进入大学应该是真正的、快乐的学习的开始。但很多情况下，大家进入大学实际上恐怕就意味着学习的结束，这是非常可怕的。这么多孩子进了复旦大学、上海交通大学、华东师范大学、北京大学、清华大学以后，认为学习已经结束了，因为四年以后终将毕业（我们很少听到有不毕业的），因而在这四年里就跃过了自己应有的也是必须有的人生阶段，提前关心一些问题，比如找一个好工作，娶一个好太太，买一套大房子等。其实，这些都不是大学四年你应该考虑的。这四年你有很多事情要做，比如说像敏洪学长讲的阅读，社交，交男朋友、女朋友等等，而不是去预支你的生命。</p>
<p>相信自己，到底相信自己什么？</p>
<p>答案是：相信自己的内心，相信自己的感觉，相信自己的判断，永远不要按照别人定下的规矩去规范自己的人生。</p>
<p>我们真的还需要读书吗？</p>
<p>我们时常会谈论“读书生活”，听起来，这种生活似乎已经和我们所生活的时代有那么一点格格不入了。</p>
<p>我们这个华丽、忙碌、喧嚣、现实、世俗的时代，似乎也确实为提出“我们真的还需要读书吗”这样的问题，提供了足够堂而皇之的借口和似是而非的理由：我们都受过系统的教育，书已经为我们敲开了成为专业人士的大门，还有兴趣和动力去看专业以外的书籍吗？我们要购房、买车、旅游、应酬、娱乐，还有时间留给阅读吗？我们生活在网络化、数字化的时代，还有必要去看书籍吗？如此等等。</p>
<p>不必也不能否认，我们的读书现状是不尽如人意的。那么，我们怎样才能对此加以改善呢？</p>
<p>我想，一种最有效的途径就是去了解老一代学者的读书生活，看看他们是怎么读书的，看看他们是将读书放置在生活中的什么地位的，看看他们是怎么体认读书的价值的。我坚信，这能给处于迷茫中的我们以深刻的启示。</p>
<p>我以季羡林先生和王元化先生的读书生活为例，对“我们真的还需要读书吗”这样的问题进行说明。毫无疑问，读书是两位先生获取知识的主要手段和途径。关于两位老一代学者的人生经历，有大量的文字可以阅读。从中我们可以清楚无误地看到，倘若没有读书，他们的人生很可能会呈现出完全不同的轨迹与形态。</p>
<p>每个人的阅读习惯不尽相同。比如，季羡林先生就从来不在书上做任何标记，而王元化先生则丹黄遍纸；比如，季羡林先生的读书笔记都是记在随手拉来的纸张或者纸片上，大小不一，颜色不一，再分门别类归放到大信封里，而王元化先生则使用正式的笔记本，清晰整齐，每每会反复整理，基本上就成为一本书的样子了。然而，我觉得这些都是小节，有情趣，但未必重要。</p>
<p>老一代学者的阅读面都非常广，绝对不会局限于自己从事的专业领域。这一点，今天的我们也不难做到。难的是，如何学习老一代学者对大经大典的阅读态度。季羡林先生就对一些重要的典籍，包括古代印度语的语法下过死工夫，反复阅读；王元化先生对《文心雕龙》、莎士比亚、黑格尔，也是韦编三绝。王元化先生经常引用熊十力先生的八个字：“沉潜往复，从容含玩”，来倡导这样的读书态度。这对当今读书界普遍流行的“快餐心态”无疑是有力的针砭。这难道不值得我们三思吗？</p>
<p>读书是生活的主要基调</p>
<p>我们虽然不能说读书就是老一代学者生活的全部，但是，却可以说读书是他们生活的主要部分和主要基调。季羡林先生和王元化先生的主要时间都是花在读书上的。</p>
<p>季羡林先生几乎每天四点多就起床，几十年如一日，等人们从睡梦中醒来时，他已经读了几个小时的书了。王元化先生的作息习惯和季羡林先生不同，但是，他们保持大量阅读时间的习惯则是完全一样的。</p>
<p>读书在根本上就是他们最重要的生活支柱。读书帮助他们度过了最为艰难的岁月，使他们坚守住了对生活和未来的信心。季羡林先生翻译《罗摩衍那》是中国翻译史上惊天地、泣鬼神的壮举。可是，很少有人知道这项了不起的工作是在季羡林身处“在打倒和未被打倒之间”、“民族前途堪忧，个人前途茫然”的艰难岁月里完成的。至于王元化先生，在抗日战争的烽火岁月里，都随身带着《海上述林》。在20世纪50年代，王元化先生遭遇了极其不公正的待遇，一度丧失人身自由，他靠着阅读俄罗斯文学作品和黑格尔的哲学著作，才使自己支撑了下来。</p>
<p>今天的我们大概不太会再有类似的苦难遭遇了，可正因如此，老一代学者的读书生活才对我们更有启发意义。</p>
<p>读书是获取知识、传播知识的重要手段，也是一种重要的修身方式。通过读书我们可以陶冶自己的高尚情操，培育自己的高尚人格，孕育自己的高尚品位；通过读书，我们可以看破人世间的很多事情，使自己达到一种与天地游、同古今心的人生境界。</p>
<p>如果说这样讲有点儿抽象，那么举一个简单的例子大家就会明白了。季羡林和王元化两位老先生都是爱书如命的，他们都将书籍视为人生最宝贵的财富，然而，最后他们却都把毕生收藏的书籍捐献给了社会。这是因为，他们超越了具体的形态，真正从读书中得到了人生的至高智慧。</p>
<p>另外，读书可以提高人们的审美观念。季羡林先生居然能够从在常人看来枯燥无比的《关于印度的语言研究》一书里读出荡人心魂的美感；王元化先生也从艰涩的黑格尔的思辨哲学里领略到回肠荡气的美感。这是读书境界还远远不够的我们很难理解的。然而，这难道不值得我们深思，值得我们仰慕，值得我们发奋，值得我们追求吗？</p>
<p>读书是一种生活态度，一种存在方式，一种审美情趣，一种精神追求，一种生命寄托，一种人生境界。老一代学者的读书生活，能够告诉我们为什么需要读书，更能够告诉我们如何使读书成为生活的一部分。</p>
<p>○摘自《钱文忠漫谈人生》</p>
</div>
