<div>
<p>作者：覃仕勇</p>
<p>北宋末年，奸臣乱政，宋廷在外交、军事上接连失策，引狼入室。金兵铁骑疾入，长风席卷中原大地，一时间山河破碎，民不聊生。狼烟起，战鼓鸣。崛起于草根之间的岳飞，文武兼备，凭一己之力，带出了一支令金兵闻声丧胆的岳家军。但梦想“壮志饥餐胡虏肉，笑谈渴饮匈奴血”的英雄，终难逃历史的怪圈，死于自己人之手，死于权力背后的复杂博弈。千百年来，人们对岳飞的认识大多限于“精忠报国”的刻板形象，对一代武圣的真实面貌、鲜活个性知之甚少。本书在整合翔实可靠的史料基础上，深度挖掘人性，如实勾画两宋的风云际会，还原一个真实英雄的悲喜人生。</p>
<p>少时习枪“一县无敌”</p>
<p>岳飞是相州汤阴（今河南安阳市汤阴县）人。祖上世代务农。父亲岳和，是个宽厚老实的农民，为人善良、热忱，为时人所称道。天生一副侠义情怀，史称其“能节食以济饥者”。自己过着节衣缩食的生活，可是每看到贫困饥馑的逃荒者他都尽自己所能周济这些人。遇到别人侵占自家的耕地，也不过多计较，甚至干脆把地正式分给他们耕种。乡邻有向他借贷的，他也从来不主动催债。</p>
<p>北宋崇宁二年（1103年）二月十五日，岳飞降生在这个和乐的家庭。</p>
<p>那天，屋外枝头上有“大禽若鹄”，翻飞鸣叫不已，“岳飞”的名字便由此而得。岳和并不知道，这个名字将来会让入侵者闻之丧胆。</p>
<p>岳飞尚未满月，他的家乡汤阴县永和乡闹了一次水灾：内黄以西一带的黄河堤坝出现一小段缺口，河水气势汹汹地涌入到村子里。</p>
<p>其时岳和外出，听说家里被水淹了，心里一咯噔，心想，完了，老婆孩子肯定没有了。等他慌里慌张地跑回来，却在村外的高地上意外地见到了岳飞娘儿俩，惊喜之余，热泪盈眶。</p>
<p>岳飞母子是怎么逃过这一劫的呢？原来正在坐月子的岳夫人姚氏突然听到外面人声嘈杂，从床上惊起，看到门外“水暴至”，情急之下，抱着岳飞坐入了床边一只用来装米的大瓮，此时瓮中米已将尽，母子得以容身，随后大水轰然入屋，大瓮浮起，漂流出屋，“冲涛及岸得免”。岳飞母子这一奇遇，让村里人惊异不已。</p>
<p>岳飞的外公对自己这个宝贝外孙很是骄傲，周同（一个善射的老者，有岳飞“学射于周同”之说）去世之后，在他的大力支持下，岳飞又拜了一个有名的长枪技击名家陈广，学习枪法。</p>
<p>长枪和刀、弓弩都属于冷兵器时代的常规兵器。宋朝战场上比较流行朴刀。大家读《水浒传》就会发现，早期梁山好汉行走江湖，手里都喜欢拎一把朴刀。事实上，刀的生产成本较高，其性能主要取决于冶炼和锻造技术。尽管我国的刀器锻造技术一直走在世界前列，但对于普通家庭来说，拥有这样一把利器并不是一件容易做到的事。</p>
<p>相对而言，枪的构造简单，易于生产，在习武的百姓中非常普及。用枪讲究刺、戳、点、扫、挑、格、拨、架、挡、搪，而岳飞在陈广的指点下，勤学苦练，枪法日渐纯熟，甚至青出于蓝而胜于蓝，很快就“一县无敌”。</p>
<p>当时的宋王朝在西夏和辽国的两面夹击之下，虽然军事上显得疲软，但民间尚武之风很盛。“自澶渊讲和以来，百姓自相团结为弓箭社”，各地的百姓都设置有准军事性会社——“弓箭社”，百姓在农闲时习武强身，有事则团结自保。每年冬季农闲，各“弓箭社”都会集合在一起，举行武术大赛。岳飞所在的汤阴县，在当时是个比较富庶的大县，岳飞“一县无敌”，足见其枪法高超。</p>
<p>老舍在《断魂枪》中说：“月棍，年刀，一辈子的枪”，岳飞跟随陈广练习枪法，练习的时间前后不足一年，已经技艺惊人，也足见其天赋惊人，无怪乎其会成为一名勇将。</p>
<p>在很多人的印象里，岳飞也总是挺着一杆沥泉枪在战场上冲锋陷阵，其实这只是历史小说的演绎，岳飞，一艺通，百艺通，十八般武艺样样精通，并不仅限于长枪。据说岳飞早年的偶像是关羽和张飞，故而更喜欢大刀和丈八蛇矛，而文献资料中显示他用刀的次数也最多。</p>
<p>因言获罪被削军籍</p>
<p>巴顿曾说过：战争会造就英雄豪杰，会荡涤一切污泥浊水。所有的人都害怕战争。然而，懦夫只是那些让自己的恐惧战胜了责任感的人。责任感是大丈夫气概的精华。</p>
<p>岳飞就是一个有担当的大丈夫！</p>
<p>岳飞的家乡汤阴县处于相州和东京的要道之间，在家中守孝的岳飞，耳闻目睹了金兵的种种兽行，义愤填膺，不等守孝期满，便“留妻养母”，径往相州投枢密院武翼大夫刘浩部下，发誓杀贼报国。</p>
<p>岳飞的母亲姚氏深明大义，临行一再嘱咐儿子要“勉事圣天子，无以老妪为念也”。传说，这位母亲还曾在岳飞的背上刺下了“精忠报国”四个大字，勉励岳飞奋力杀敌，报效国家。外族入侵，战乱四起，将儿子送上战场，就意味着让儿子去流血牺牲。可是这位母亲依然毅然决然地鼓励儿子参军，不要以自己为念，因为她深知有国才有家，有家才能生存的道理，她是个有见识的农妇，是母亲中的榜样。</p>
<p>清人任克溥这样赞道：“一腔精诚从母讯，千秋正气报君恩。”有一位这样的母亲，我们就不难理解岳飞为什么会成为一个“侠之大者”，并且终生为收复故土而奋斗了。</p>
<p>刘浩（元帅府前军统制）见了岳飞，奇其貌，壮其勇，破格将他擢为军中偏校。正是从这一年（1126年，即大宋的靖康元年）开始，岳飞正式开始了他的戎马生涯。</p>
<p>靖康元年，是大宋的一个转折点，对岳飞来说，同样是个转折点。岳飞在刘浩的治下，很快崭露头角。刘浩命他领三百名骑兵到北京大名府魏县（今河北魏县东北）李固渡伏击金兵，大获全胜。在一个叫侍御林的地方，岳飞又率部打败一队金军，杀其骁将。此战凯旋，因功迁三官，为正九品成忠郎。而在赵构准备南撤的时候，岳飞所属的刘浩部也在南撤之列。从开德府进入曹州，岳飞所属的刘浩部改隶于黄潜善。岳飞夹在黄潜善南下的队伍中已从相州退到北京大名府，又从大名府退到了南京应天府。</p>
<p>值得一提的是，金人听说赵构称帝，宋朝死灰复燃，暴怒之下，大行侮辱赵构之能事，他们大肆宣扬赵构的母亲、妻子“从良”的事迹，诚心恶心赵构。更有甚者，他们还“编造秽书，诬蔑韦后、邢后”。</p>
<p>对于任何一个稍有血性的人来讲，这都是奇耻大辱，堪称不共戴天之仇。但赵构对金人诸如此类的恶行充耳不闻，无动于衷，并淡定地派宣教郎出使金国，名义上是去呈递国书和问候徽钦两位皇帝，真正的用意是试探金人对自己登基的态度和向金投降有无可能。</p>
<p>岳飞只是军中一名官卑职小的武将，受《春秋》大义的影响，急眼了，忍不住干了件极有个性的事，下笔千言，给赵构写了一封信。</p>
<p>信的开头，先分析了当前形势，指出江山社稷既已立新主人，勤王的军队又不断云集，正适合给扬扬自得的胡虏狠狠地来那么一下子；紧接着，直言不讳地指出黄潜善、汪伯彦等人全是奸邪小人，应该将他们驱逐出朝廷；信的结尾，呼吁赵构还都东京，早日收复中原失地。</p>
<p>书信落到了黄潜善和汪伯彦的手里。这两个家伙嗤之以鼻，叹道：肤浅，真是肤浅！然后批了八个字：“小臣越职，非所宜言。”于是，岳飞被削了军籍，逐出军营。</p>
<p>骁勇之外懂得谋略</p>
<p>这年秋八月，岳飞到了大宋北京大名府。闻听河北西路招抚使张所在这儿筹划粮饷，招兵买马，接纳天下忠义之士，一心收复河北失地。岳飞正恨报国无门，知道了这个消息，马上投到了他帐下。</p>
<p>原先在刘浩手下，经过一番打拼，他已经混到了一个七品的武职，手下有一帮直接听从自己指挥的兄弟，而到了北京大名府，一切还得从零开始。在这儿，岳飞起初只能干些巡哨之类的活儿。要想驰骋疆场，称霸一方，似乎遥遥无期。</p>
<p>在这一段看似平淡无奇的时间里，岳飞日日勤习武艺、苦读兵书，从不偷懒，正如他自己在诗里写的：“日月却从闲里过，功名不向懒中求。”</p>
<p>这位小兵的异常举止招来了很多人奇怪的眼光和招抚使张所的注意。</p>
<p>一次偶然的机会，张所亲自接见了岳飞，随口问了他一些军事问题，岳飞的回答让张所大吃一惊。他原以为这人不过是一个借读兵书哗众取宠之徒，没多大能耐，可是岳飞却让他大出意料。</p>
<p>而且，谈话中，岳飞竟反客为主，侃侃而谈，那神态，那举止，仿佛他就是这个帅帐的主人。现场张所手下的将佐、幕僚，甚至军士都觉得不可思议，这小子太有才了。</p>
<p>更令众人大跌眼镜的是，张所竟然离开座位，主动走下台来，向岳飞行礼。</p>
<p>张所并不是武将，他是文官，按照宋朝惯例，军队中的高级军事长官一般都由文官担任，即使同级，文官的地位也要高于武将，更何况张所是朝廷二品大员。</p>
<p>张所问：“当日你在宗留守（名将宗泽，任开封留守）帐下勇冠三军，震慑敌胆，说说吧，你觉得以你自己的武勇能力敌几人？”（“闻汝从宗留守，勇冠军，汝自料能敌人几何？”）</p>
<p>岳飞答道：“勇不足恃，一个优秀的将军带兵打仗在于谋略运用，谋略才是胜负的关键。”（“勇不足恃也，用兵在先定谋。”）</p>
<p>张所道：“咦？看不出你骁勇之外还懂得谋略呢。”</p>
<p>岳飞微微一笑，说：“谋略，是胜负的关键，所以说，为将之道，不担心其缺乏勇力，而忧虑他缺乏谋略。现在很多将领都喜欢说‘一人之力足以勇冠三军’，以为只要自己的武力够强够大，就天下无敌，其实一流的指挥官应该注重的是作战的谋略，二流的将军才会单方面的追求武力强大。兵书上称‘上兵伐谋，次兵伐交’，便是这个道理。”（“谋者，胜负之机也，故为将之道，不患其无勇，而患其无谋。今之用兵者皆曰：‘吾力足以冠三军。’然未战无一定之画，已战无可成之功。是以‘上兵伐谋，次兵伐交’。”）</p>
<p>张所拍掌叫好，说：“好一个‘上兵伐谋，次兵伐交’！那么，说说你心目中的‘伐谋’吧。”</p>
<p>岳飞道：“晋国大将栾枝用树枝扬起尘土就击败楚国，晋国大将莫敖派士兵打柴就打赢绞国，都是‘伐谋’的成功例子。为将之道，不患其无勇，而患其无谋，作战无谋则不可取胜。”（“栾枝曳柴以败荆，莫敖采樵以致绞，皆用此也。”）</p>
<p>张所对着这个年轻人由衷地赞道：“你年纪轻轻，能这样的见识，绝非寻常之辈，肯定不会久困在行伍之中。”（“公殆非行伍中人也！”）</p>
<p>两人再坐下来，张所又问道：“皇上安排我招抚河北，现在朝廷重建，人心未定，我到了河北，却一直未得其要领，进展不顺，你有什么好的建议呢？”（“主上以我招抚河北，我惟职是思，而莫得其要，公尝计之否？”）</p>
<p>岳飞一针见血地指出：“东京是本朝的宗庙社稷所在、国之根本，东京在，则民心安；东京失，则民心散。招抚河北，得先保东京不失，保东京，就得倚仗河北而自固。”然后又围绕着东京，建议张所配以精兵强将，扼据要冲，深沟高垒，峙列重镇。他说：“即使敌人犯境，一城受围，诸城相救，胡虏自然不敢窥河南，京师根本之地自然巩固。”（“国家都汴，恃河北以为固。苟冯据要冲，山寺列重镇，一城受围，则诸城或挠或救，金人不能窥河南，而京师根本之地固矣。”）</p>
<p>两人越谈越投机，张所也因此认定眼前这个年轻人是个百年难遇的将才，于是“待以国士”，破格提拔，将岳飞“借补”为修武郎、合门宣赞舍人充任中军统领。</p>
<p>不久，张所又将岳飞借补为从七品的武经郎、升任统制，隶属都统制王彦，也就是后来威名赫赫的抗金名将王彦。</p>
<p>○摘自《这才是岳飞》</p>
</div>
