<div>
<p>作者：李国文</p>
<p>树可以读吗？</p>
<p>我想这个回答是肯定的。因为一棵树，就是一本书。</p>
<p>如果说，书本凝聚着古往今来的知识积累，那么，树木就压缩着一去不返的逝水流年。如果说，书本是用文字承载着人类的智慧，那么，树木就是用年轮记录着地球的历史。因此，读书，让我们得以了解自己，了解人生，读树，让我们懂得把握现在，把握明天。所以，读树与读书一样，是大有益处的事情。</p>
<p>早年住在东城，去劳动人民文化宫的机会较多。第一，因为离住处苏州胡同，离单位东单三条近些；第二，因为一九五七年以后有一段日子，几乎没有什么朋友，还肯跟我来往；第三，人要是倒霉了，也就没有什么社会活动，还能让我参加，也就没有什么事情，还能打起精神来做。于是，那里是我惟一可去可呆的场合。</p>
<p>当然，还有第四，由于戴上了一顶桂冠，自惭形秽的原因，愿意觅一个远离人群的所在，免得看到熟面孔打招呼不好，不打招呼也不好的尴尬，这样，在太庙里的冷僻角落里，垫着报纸，席地而坐。待到树阴里的路灯亮了，抖掉落在衣服上的松针，在薄暮中长安街上，慢慢地走回去。</p>
<p>那些树，给了我特别的依靠。</p>
<p>因为在那些年里，所有以为靠得住的朋友，都来不及地闪开了，只有这些无言的树木，没有一点表示嫌弃我的意思。</p>
<p>当时，年轻，二十多岁，哪经过这种急风暴雨式的大阵仗，劈头盖脸，口诛笔伐，真是觉得什么都不可靠了，不可信了，只有倚在树干上，能让我感觉到这个世界上还有靠得住的地方。</p>
<p>太庙里的古树，那一种令人肃然的沧桑感，也在昭示着我：打倒了，也别趴下，挣扎着，要活下来。好像在说，我几百年立在这里，什么风霜雨电没经过，什么暑热苦寒没熬过，怎么着？不继续存活着！</p>
<p>虽然，它什么也没说，沉默着，但那庄重自敬，从容不迫，卓立挺直，不苟颜色的精神状态，使我渐渐悟透这点启示。</p>
<p>犹如我的读书习惯那样，看看这本，又翻翻那本，我也喜欢坐在这棵树下，端详对面的那棵树，然后，换一个位置，再掉转头观察这棵树。每棵树和它的周围，构成一个天地。你走进这个天地里，你就和这个和谐的整体融合在一起。这些有了点年岁的古树，既不特别向你表示亲近，也不格外向你表示拒绝。树老了和人老了，有相似之处，老人比较固执，老树比较倨僵，尽管如此，这对那时的我来讲，就是相当友善的态度了。</p>
<p>惟其感到可靠，不用提防背后突然的袭击，惟其感到可信，不必担心会兜头泼我一身污水，能在树底下得到这一份苟安，也就难能可贵了。后来，随着北京市的向外拓展，我们的住房拆了盖北京站，便搬到城外去了。后来，我差不多有二十年光景被逐出北京，过着背井离乡的流放生涯。只要有机会回京探亲，只要劳动人民文化宫开放，我总是要在那些古树下稍坐一会儿，以看望长辈的眼光，尊敬地瞅着那些曾经慰我孤寂的老朋友。</p>
<p>直到我也到了白发苍苍的年纪，那顶帽子不翼而飞，才终于回到北京。然而，人老了，腿懒了，却不常过来拜访这些老友。只是每年的书市，挤到熙熙攘攘的人群里，买一些想买的廉价书。但热销的摊点，往往难以与年轻人比赛力气，半天下来，也着实劳累，便找个树阴下的长椅歇腿，重温我当年举目无助时的读树场景。</p>
<p>其实，一棵树，固然是一本书，再往深处探究，但更像一个人。</p>
<p>人，各有各的不同风采，树，各有各的独特个性。即使同一品种的树木，无论在山谷里林海起伏，在旷野里连片成群，在公园里彼此相邻，在马路上延绵不断，那也是形态相异，姿式不一，张驰收放，绝非一色。如果说没有两片相同的叶子，这世界上也找不到两棵完全相同的树。这和我们在大千世界里，很难找到两个一模一样的人，是同样的道理。</p>
<p>我还记得，五十年代，那时北京城里的人，没有今天这样多，公园里的游客，非节假日则尤其的少。坐在那里，看阳光下的树影，慢慢移动的轨迹，心也就自然地平静了下来。树影渐渐拖长，渐渐淡化，渐渐消失，这时候，物我两忘，相坐无语，这种树与人的交流，也是相当惬意的享受。然而，人与人，在提倡阶级斗争的年代，却是很难达到这样无隔阂、无歧别的境界。</p>
<p>这些太庙里的，曾经慰我孤独的老树，也许看得多了，久了，它们的身影，居然烂熟于心，如同老朋友那样，有一点变化便会觉察出来。树木如人，都是生命的载体，都有其生命的流程。因此，人的历史，是一本可读的书。尽管，人这本书，没有树这本书厚实，但是，树这本书，却没有人这本书复杂，这就是人和树的不同处。</p>
<p>所有的人，尤其有了一点名气的人，都会要顽强地表现出自己的存在，唯恐别人漠视，将他忽略或者忘却。最害怕的事情，莫过于不把他当回事。而树木，没有连根砍掉锯断之前，它的年轮，那一圈圈深深浅浅的岁月隐秘，都是密藏不露的。在其中所凝固着的她的一生，也许并不费解，可压根儿就没打算让人知道。</p>
<p>不想为人知，更不在乎人知或不知，这是树的性格。</p>
<p>惟恐人不知，恨不能吵吵嚷嚷得满世界都对他大惊失色，这是人的性格。微风轻拂之中，枝叶摇摆之际，听那？？？？的响动，你能感觉到树木也是很有灵性的生物，和所有老年人一样，大概也是很爱回首往事，感叹当年的。应该说，这些仍旧健在的太庙古树，至少见识过北京人从爷爷的爷爷那辈以来的往事：谁忽然红了，谁一下黑了；谁日前赢了，谁后来败了；谁拔份一时，谁窝脖一世；谁平步青云，谁乐极生悲；谁说胖就喘，谁盛极而衰……结果呢，时过境迁，斗转星移，谁也逃不了病的病，老的老，死的死，亡的亡，最终的句号。</p>
<p>而树，年年常绿，岁岁更新，继续存在碧瓦黄墙之中，经历着满清的衰亡，民国的沿革，“五四”的启蒙，军阀的混战，日伪的占领，一直到共和国的建立，以及嗣后政治上的折腾。不管这其间，是显赫的或卑微的，了不起的或马马虎虎的，脚一跺地乱颤的，或蝇营狗苟，稀里糊涂过一辈的人物，也不管怎么样的折腾，鼓捣，翻跟头，跳得天高，最终都有伸腿瞪眼，退出舞台的那一刻。</p>
<p>所以，读一读这些古老的树，能够多少参悟出一些人生道理。</p>
<p>古树与老人，相同之处，都有一份难得的历史感；不同之处，古树无言，老人要份；古树不在乎别人怎么看，苦日无多的老人，却总爱跟世界较劲。这就是树和人的差别所在，树怕拔高，人不怕拔高，树拔高一寸，会死，人拔得天高，也是不会死的；有的人，初老尚好，犹如收敛，更老以后，灵性消失，感觉迟钝，精力不逮，思想麻木，便要做出不拔高不行，拔不高也不行的令人不敢恭维的尴尬事。</p>
<p>树比人长久，它能活到人的十倍以上的年纪。因为见多，自然识广，因为识广，自然看得要远。所以，巍峨庄重，枝根虬结，苍劲肃穆，气势不凡。在她周围，许多年轻的后辈树，映衬出它的老迈龙钟，也反衬出它那种上了年纪的大度宽容。树和树相处，天空很高，大家一齐向上生长，人和人相处，地盘有限，难免就要磕磕碰碰。因此，读树以后，再来读人的话，就会懂得老人再老，也不能因年纪的包袱，而嚣张跋扈，同样，拥有优势的新一代，只有在蓝天白云的上升空间里，才能大展宏图。</p>
<p>树老，和人老也差不多，老人通常行动迟缓，老树通常也就长得很缓慢，老人通常不那么活跃，老树通常也就不是很起劲地生长。那残断的枝桠，萎缩的树干，不太振作的针叶，留下了太多的时光痕迹，好象时间在古老的身躯里凝滞住了，使人肃然起敬的同时，也多少使人生一丝惆怅。</p>
<p>往事已矣，过去的那些灰暗的记忆，也就让其渐渐淡忘，渐渐消逝。</p>
<p>如今来到这座太庙，那满园关不住的春色，那一片郁郁葱葱，青绿苍翠，唱主角的已非这些前辈树木了，老树的光辉，已是昨日的事情。看来，还是年轻好，因为在成长着，意味着拥有时间，因为在成熟着，意味着来日方长，这就成为今天读树的新篇章。</p>
<p>所以，陆陆续续栽种的别的什么树，比起老树来，要生机盎然，要朝气蓬勃，显得生命力特别旺盛的样子。风一来，你可以听到那白杨树的硕大叶片，或细细低语，或大声聒噪。也许生活就是这样一个后来居上的局面，未来属于谁，谁就拥有最多的话语权，而徜徉在古树底下，就没有这一份热闹。</p>
<p>展眼望去，所见皆绿，欲与天公试比高的白杨，爬满了照壁瓦墙的藤萝，拥塞的行路夹道的冬青灌木，花飞花落招蜂惹蝶的丁香海棠，令读树的我不禁觉悟，古树的缄默沉思，庄重成熟的状态，固然具有历史的魅力，但是，要没有这半个世纪种下的树木花草，仅凭那些爷爷辈的老树，是构不成这一片苍葱凝碧的绿色世界。正因为老树之外，更多的是新树的出现，才形成这一片怡人景色。</p>
<p>其实，树的世界如此，人的世界又何尝不如此呢？看一看挤在书市里的人群，年轻人远远多于老年人，年轻作家的书远远要比老年作家的书卖得好，便知道文学的这种新人辈出的过程，和树木的繁衍一样，是一种事物发展的必然。只有新鲜血液的不停输入，机体才会不断更新，焕发青春，才能后浪追逐着前浪，一浪更高于一浪，才能生气勃勃，气象万千。</p>
<p>买书，看压缩在书中的空间和时间；看树，阅读大自然，那可是活生生的大块文章。树的世界，人的世界，其实都在新陈代谢的进化规律之中。懂得这一点，无论是白发苍苍的老者，还是血气方刚的青年，都能达到“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”的境界，就像园子里的这些新的，老的树木，融洽相处，和衷共济，社会的祥和氛围，肯定会日益地浓烈起来。</p>
<p>历史，总是要往前走的，那些懊丧，那些悔恨，那些苦痛，那些沉沦，就让它留在树木的年轮里，随风而去吧！</p>
</div>
