<div>
<p>作者：（荷兰）苏菲·史黛普著宁宵宵译</p>
<p>2005年初，21岁的苏菲被诊断出罹患罕见的癌症——横纹肌肉瘤，这意味着她的肺部充满了大大小小的肿瘤，必须接受化疗和放射性治疗。当治疗引起脱发后，苏菲却发现佩戴不同的假发可以有不同的人生体验。苏菲在治病的过程中苦中作乐，没有在对癌症的恐惧里消沉与绝望，反倒是活出了更精彩的人生。</p>
<p>医院冒险之旅</p>
<p>在找到K医生的门诊之前，我已经先后看过八位实习医生、两位妇科医生、一位肺科医生，进行过三次抗生素治疗，可惜，都以失败告终。我的病痛遍布全身，除此之外，身上还到处都是奇怪的针孔，烂肺被黏痰糊成一团，消瘦了几公斤，另外，还有一张惨白的脸。</p>
<p>在经历过成群结队的白衣天使之后，我居然能遇到一位将白大褂穿得那么好看的男医生，这真是个惊喜。他长长的脖子上挂着一个听诊器。他让我坐在诊疗椅上，拉高自己的T恤，然后他把冰冷的听诊器贴在我的胸口上，然后又移到我冷得发抖的后背上。</p>
<p>他听着，我叹气。</p>
<p>我叹气，他听着。</p>
<p>我听到，他叹了一口气。</p>
<p>“情况不太好。”他说。这模糊不清的诊断已经不能让我害怕了，我早就知道身体出了新问题：疲劳、呼吸困难、双颊惨白，全都是过去没有过的症状。眼下只有靠药物延长我的生命，然后继续活着，这就是我想要的。</p>
<p>他把我送出诊疗室，去二楼的放射科照个X光片。腋下夹着K医生给我写的新病历，我感觉勇气满满。我想知道，还能在这家医院里邂逅其他的帅哥医生吗？我喜欢英俊、周道，最好还有点儿霸道的男人。</p>
<p>“你的情况不太好，”K医生说，“右肺有积水，必须排出去。”</p>
<p>“怎么排？”</p>
<p>“从背部作一次肺积水引流。”</p>
<p>我咽了一口唾沫。虽然不知道引流怎么操作，但听上去就不太好，难道是要把什么东西从后背直插到肺里去？</p>
<p>当我看到K医生手里拿着一根又长又粗的针头，后背和前胸顿时布满了鸡皮疙瘩。女助理向我解释按照程序我们即将做什么，以及为什么必须在我的壁胸膜上钻个窟窿：“X光片显示，你的壁胸膜和肺之间积了四分之三公升的水，所以要用引流术帮你把积水排出来。”</p>
<p>“哦。”</p>
<p>“如果抽出来的是黄脓，就不妙了，”她自顾自说下去，“那证明有炎症。”</p>
<p>“哦。”</p>
<p>她尽职地根据我的体重来调整麻醉剂量，但我还有感觉，很清醒地感觉到针头刺过我的背，刺向肺部薄膜。</p>
<p>“啊哦！”我疼得叫出声来。K医生立即抓着万用灵药赶了过来，亲自接过针来操作。一条细长、透明的导管连接到背后的创口上，积水缓缓导出。万幸不是黄色脓液，但经过事后检查，这积水仍埋藏着隐患。</p>
<p>结束了这一番折腾，临走前K医生问我要了手机号码。第二天晚上，他的电话就追来了：“我还没办法确认你的病情，所以希望你能住院观察一周，以接受各种检查。第一项检查，要做个内窥镜。”</p>
<p>“什么镜？”</p>
<p>“我们会在你的后背切一个两厘米长的切口，将一个微小的光学镜头伸进去。另外还会取出一些组织以供化验。</p>
<p>接完这个电话，与K医生开始的新冒险第一次让我感觉到害怕，我的身体颤抖个不停。我害怕，怕这副躯壳再也不听从我的意愿了。</p>
<p>坏消息犹如晴天霹雳</p>
<p>“大夫希望能随时见到我。”我向父母开玩笑，告诉他们住院的消息，然后再擦掉脸上的泪水。</p>
<p>就这样，我搬进了洁白的病房里，被一群白衣天使包围着，躺在白色的病床上，身上套着白色的病号服。我的鼻孔里插着一根导管，身上挂着内窥镜的仪器，头上还挂着一瓶点滴。这一大堆玩意儿，没一样能让人联想到美。只有紧张、顺从、平静、悲伤。躺在医院里，终于可以静下心来读完那本厚厚的小说，我幻想中的男主角K医生每天都来看我，了解我和书中的女主人公安娜·卡列尼娜如何度过了一天。我肯定比她好多了，当时我曾这么想。</p>
<p>一个星期后，检查都完成了，我再次来到已经熟悉信赖的诊疗室中，可对面盘踞的却是一块陌生唐突的榆木疙瘩。</p>
<p>榆木疙瘩说，K医生外出参加医学会议，由他代班。那一天是个星期三，家中已经准备好了迎接我出院的香槟酒，大家本以为最多是病毒感染，也许是我到印度或伊朗旅行时被传染上了当地的真菌。我们对更糟糕的情况毫无准备，没想过会不会是什么罕见的肿瘤、不断蔓延的癌细胞。这些丑陋的东西完全不在我的人生规划里。当时的我满怀期待，虽然K医生不在身边，但是眼前这位新医生也一定会告诉我好消息的。</p>
<p>“化验结果出来了，情况有些糟糕。你患了癌症。”K医生的这位同事坐在写字台前，双手交叉在胸前，非常直接地宣布了这一结果，因为这一切与他的人生毫无关系。</p>
<p>我坐在那里，合不上嘴。我瘫在地上，哭泣着贴到地板上。我蠕动着，想躲到写字台下面去。我想相信这不是真的。可这一切又异常真实。爸爸目视前方，不敢轻易移动，生怕憋进肚子里的眼泪再洒出来，我知道他怕自己的情绪会影响到我。我望着父亲，他不久之前刚陪着妈妈熬过了化疗。就在几个月前，妈妈在隔了一条走廊和一层楼的另一个诊疗室里，做了最后一次化疗。万幸的是，妈妈恢复得不错，她的两只乳房也完整地保留下来。他们已经经历了那么多的痛苦。而现在，我坐在这里，再次接受命运的宣判。</p>
<p>……</p>
<p>从我住院开始，每个家庭成员都被分配了新任务。妈妈这个星期要24小时照顾我。每天早晨7：20，我就被来来往往的护士、护工和送咖啡的厨娘们给吵醒了。我这个可怜的小癌症病号，迫切需要妈妈陪在身边。想上厕所时，妈妈需要把我从点滴架的束缚中摆脱出来；当我早晨连站立都困难时，她需要用身体顶着我，一手帮我刷牙，另一手帮我在下巴垫上软垫；当护士为我做护理时，她还要在一旁协助；当我睡着时，她大半时间也醒着，守护着我。</p>
<p>爸爸则负责安排一切需要安排的事。他向医生朋友们打听L医师的医术如何，上谷歌搜索关于这种癌症的各种信息。在过去的几天里，他和我的医生已经建立起很好的关系。趁我不注意时，他们已经私下聊了好多次了。爸爸愿意向我透露他们的谈话内容，还好他自动省略了那些药品的拉丁名词。我自己倒不热心与L医师混成熟人，我觉得他的冷面就跟我的癌症一样令人不舒服。爸爸忙着搭建一个人际网络，很多事情我并不清楚，他不眠不休地通过这些关系为我奔波，甚至联系上了美国Mayo疾病中心，他还开始了一项新计划。</p>
<p>都说我患的病很罕见，这一说法在网上却站不住脚。我坐到电脑前面，输入“横纹肌肉瘤”，仅在0.17秒中就搜索出84.6万个结果。还没仔细浏览完所有内容，我就迅速地点进了下一页。当我越多地理解自己的癌症，心中的梦想和幻想就会越少。而这一刻，它们全都消失了，几乎全部被夺走。没有什么事物能让我开心了，美食、新牛仔裤或是家中床头放着的那本书。一切对我来说可有可无，我甚至连化疗的难受劲儿、在妈妈面前呕吐很丢脸等等这些事情都不在意了。我从没感觉到自己如此空洞。</p>
<p>脱发，癌症在步步逼近</p>
<p>一夜醒来，枕头上落满了头发。我努力告诉自己，昨天已经成为过去，现在是今天。今天必须为自己挑一顶假发了，没什么可商量的。</p>
<p>“这款怎么样？”</p>
<p>“绝对不行。”</p>
<p>镜子里是理发师泄气的神态，可说真的，试了半天，这里所有的假发真的都不行，总是把我搞得像个有变装癖的男人。不一会，她又拿来一顶黑色的长款假发帮我戴上，镜子里她期待地看着我，我却只联想到了“枪花”乐队的吉他手，难道我要顶着这样一头鬃毛？太可怕了。</p>
<p>我想逃，把自己藏在家里，藏在四面墙围起来的小天地里。可以不再面对我的疾病，还有周围人的反应，因为他们的态度无时无刻不提醒着我：嘿，别忘了你的病。邻居们总是露出同情的目光，菜贩子也会塞给我超大包的维生素，朋友们把我紧紧拥在怀里，亲戚们围着我哭泣。想到这些，我的眼眶不自觉就湿润了，死命地盯着镜子中的自己，鼓鼓的嘴唇此时抿成了一条开口向下的抛物线，苦闷地挂在脸上。任由发型师在我头上鼓捣，看她还能玩出什么花样来。她摆弄得越久，我的嘴唇就抿得越紧，心里对这一切也就更加怀疑。镜子里的完全不是我，简直没法看。</p>
<p>可女发型师一直在我耳边兴奋地向我说着：“你要先熟悉一下，不可能明天醒来就能适应这一切。把戴假发当成一种游戏，试试看，不到两个星期你就找回自己了。”</p>
<p>我转身望向妈妈，她的眼里早已经噙满泪水。</p>
<p>假发、病痛……送你们两句话：滚！离我远点！</p>
<p>第2周的化疗，除了睫毛膏以外，我把讨厌的假发也放进了行李中。我穿着熟悉的白色拖鞋和柔软的白色浴袍在家里走来走去收拾东西，这件浴袍是全天下最好的男朋友送给我的，可惜他不属于我，而是苏西的男朋友，不过，我也算是沾光啦。我生命中正在上演的电影，简直就是战争片，除了战斗，还是战斗。虽然我身边不缺鲜花、iPod和充满爱意的拥抱，此时此刻的我能给予他们的回报并不多。</p>
<p>我的体重虽然减了不少，但整个身体还是相当沉重，懒洋洋的。每次站上体重秤，它总告诉我又掉了一公斤。这个星期里几乎每天都是这样。我发现了最有效的瘦身秘诀：焦虑、压力，加上肿瘤天天疼出一身汗。早在几个月前，我就开始了夜间盗汗，但是从未像现在这样严重。我每天晚上都会惊醒好多次，就像在大雨中走回来，湿淋淋、颤巍巍。肚皮已经凹了下去，肋骨也不停地抽搐着。我无法想象自己身上竟然有那么多的水，汗水和泪水混在一起，浑身上下都是湿的。</p>
<p>后来我才知道这是病症，是“肿瘤引起的发烧”。每晚九点前后发作，持续不退，然后到半夜四点钟，我一般都会再醒来一次，换掉身上湿透的T恤，这些换下的衣服上总是散发出一股肿瘤的味道和汗馊味儿。床边通常搁着四件T恤，其中两件是换下来的，又湿又脏，还有两件干净清爽。每天早上，不管是谁来到病房，都会盯着我的“T恤山”看几眼。如果这座山很小，就表示我体内的肿瘤变小，化疗发挥了作用。</p>
<p>生命中自己无法控制的事情越来越多，每当这个时候，焦虑就笼罩了我整个人，我感觉到了，癌症，它在步步逼近。</p>
<p>家中的五斗橱上挂着一个大日历，上面记录着我的就诊时间。在需要化疗的54周里，密密麻麻地排满了化疗与放疗的记号。我和我的家人要一同迎战这漫长的54周。</p>
<p>○摘自《九顶假发的女孩》</p>
</div>
