<div>
<p>作者：刘美松</p>
<p>最大一笔欠5742元</p>
<p>“爸爸去周游世界了，可他什么礼物也没有给我带，因为他没有带钱。”刘美松6岁的儿子说。</p>
<p>这100天中，刘美松始终保持了一种状态：口袋里没有多余的一分钱。有时候，在向别人借过路费或加油费时，人家出于好意，会多给一点，但他坚持只要所需费用相同的金额。——“为了保持活动的纯粹性”。为此，他还拒绝了企业对他这次行动的冠名赞助，也拒绝了大部分媒体的采访，因为他觉得，如果大张旗鼓，人们都认识他，这个活动就失去了意义。</p>
<p>“我不乞讨，不打工，不多要一分钱资助，我愿意用我所谓的冒险之旅，来证明我们的社会，只要诚信，信任仍在。”刘美松告诉记者，这个行动的起因很偶然。有一次，他忘记带钱就开车闯入一段高速，出收费站时，他讲述了自己的情况，并说好半小时内会把所欠的钱送到，收费站很开通地放了行。这次经历让他有了“挑战信任，建立信任”的想法。</p>
<p>在一系列准备之后，2010年8月25日，刘美松开着自己的斯巴鲁，开始了这次旅程。原来只准备“挑战”高速收费与加油两项内容，后来，又加入了住宿。而一路上的吃饭问题，则大部分由刘美松各地的朋友解决。</p>
<p>如今，结束了行程的刘美松还没有来得及整理所有的数据。在旅程进行到三分之二时，他统计过一次：挑战加油站127个，成功52次，成功率40.9%；住宿挑战50次，成功13次，成功率26%；通过高速路收费站最长时间为1小时25分钟，最短为2分钟；最大一笔欠条金额为5742元，最小为10元……</p>
<p>刘美松说，这个结果也许印证了社会的真实，他坦然接受。“我经历过不愉快，产生过疑虑，也遇到过真诚的帮助。我的收获，一言难尽，五味杂陈。”</p>
<p>第一眼，都是狐疑</p>
<p>在前三分之一的旅程中，刘美松很焦虑。最初20天，他瘦了16斤。</p>
<p>“每次不成功的沟通，都是一种折磨。”刘美松说。通常，他一开口就会亮出自己的底牌，一骨碌地告诉对方自己姓甚名谁，目的是什么，还会告诉对方自己的博客地址，态度也极其诚恳，但是沟通的难度有时候实在超过想象。在南方某个城市过轮渡，已是下午6时，刘美松向码头收费员、领导以及过轮渡的旅客一一叙说此次旅行的意义和目的，但两个多小时都没有人理睬。失望与疲惫之下，他只好先赊账入住酒店，次日说服酒店经理帮他交费过渡口，才得以继续成行。</p>
<p>在另一个城市，为了加上油，他在不大的加油站上下奔走一个多小时。先找加油工，加油工让他找办公室；找到办公室，叫找班长；找到班长，班长一脸不屑，最后干脆说自己不是班长；然后再找办公室，人已去，房已空。</p>
<p>大部分人见到刘美松的第一眼，都是狐疑。他遇到过这样的冷遇，收费站的工作人员根本不听他的解释就叫保安把他赶走；还有这样的训斥：“你是哪个单位的，把证件拿出来”；以及这样的推诿：“作为一个国家工作人员，我不可能放你过去”；更多的是这样的怀疑：“现在骗子这么多，我怎么相信你？”</p>
<p>在对方不信任的前提下，如何保持斗志，继续说服？“诚信”之类的道理没有什么说服力，首先得有磨蹭的“厚脸皮”。对刘美松而言，心理上的坎，过了好几天才过去。毕竟生活中，他是小有名气的诗人，还是一家印刷厂的老板，一些鄙夷的目光让他很不适应。他只能不断告诫自己，要调整心态，更积极，更耐心，更宽容别人的拒绝甚至是冷漠，包括过激的言行。“谁一到社会上就有很多朋友？是时间和你的为人的积累决定了你朋友的多寡。这也是我出门以来一直坚持尽可能地挑战陌生人的原因。难度大，所以挑战成功后的快乐就多。”</p>
<p>过程漫长，结果温暖</p>
<p>有一次，刘美松差点露宿街头。</p>
<p>那是在山海关，刘美松“挑战”了11个酒店，晚上11点半，还是没有人愿意收留他。刘美松把车子停在其中一家四星级酒店的停车场，把座位放平，在行程中第一次打开了睡袋。刚准备睡下，有人敲他的车窗，是酒店保安人员。他摇下车窗，得到了另外一种结果，说是请示了领导，让他回酒店住。</p>
<p>“过程漫长，结果温暖”，这是百天行程中的“最常态”。在齐齐哈尔，一家酒店的经理本来已经拒绝了刘美松，左思右想，又找到他，说决定以个人的名义帮助他。这些反反复复、左右为难的普通人，让刘美松相信，他得到的绝大多数支持都不是同情，而是对他坚持的肯定，是基于认同和信任。</p>
<p>走遍全中国，刘美松难免会被问一个问题，那就是各地的差异。“总体来说，西部比东部的人更容易打交道。”刘美松说。但是他觉得，对地区的刻板印象要不得，比如，都说上海人精明，难打交道，但在上海的两个高速公路收费站，工作人员都非常爽快地让他打了欠条。速度之快，出乎他的意料。他也不想用年龄、性别等因素来描述跟不同对象沟通的难易。“基本上是很偶然的，只是接触的当事人恰巧是一个什么样的人，他个人当时的态度决定我的成和败罢了。”</p>
<p>222张欠条，哪一次最难？并不是最贵的那张5742元。那是在哈密的修车费，4S店是全国连锁的，很容易查到他的个人资料，证实他不是骗子，总经理很爽快地同意他打欠条。最难的，还是向另一个什么都不知道的陌生人，借上十元二十元。</p>
<p>诚信可以慢慢放大</p>
<p>刘美松再三表明，他的目的不是测试社会的信任程度，而是用诚信推进信任。</p>
<p>“很多人不是不愿意相信别人，而是有过被骗的经历，不敢再相信人。”刘美松记得，在苏皖境的吴庄收费口，当班领导告诉他，他们帮的人不少，可是回收的钱不到五分之一。幸运的是，那一次，刘美松还是得到了帮助。“我想，他们收到我寄还的钱后，对陌生人的信任程度，会从五分之一再提高一点。那么，我的目的就达到了。”</p>
<p>一路上，刘美松走过一些回头路。他发现，第二次见面，以前的陌生人开始变成了朋友，沟通时间会大大降低。像东北的红彦加油站，是从哈尔滨到漠河北极村这漫长的1300多公里区间内唯一能加到油的加油站。刘美松第一次经过时，一位叫陈凤亮的工作人员慷慨地借给了他加油费。第二次，陈凤亮不在，他的同事打去了电话，问他有没有收到刘美松还的钱。当得到肯定的回答后，这个同事马上为刘美松补足了96元钱的油。刘美松说：“一旦有人信任，这种信任和你自身的诚信就可以慢慢放大，这取决于做这件事的主体，你本人。”</p>
<p>旅途上还有很多惊喜。在东北的拉哈收费站，刘美松认识了站长霍良波，当第二次再经过这里时，刘美松得知，这个让他过关的站长，和远在大庆高速口帮他交过路费的一位警察，竟然是亲哥俩——哥哥从他的博客中看到了弟弟的照片。“这世界，说大就大，说小就小，说有缘就是有缘，这种见面让我不甚感慨。在生活中，我们何尝不是这样，朋友的多少，靠的其实就是积累。我想，对一个社会来说，信任也是如此。”</p>
<p>○摘自《欠条》</p>
</div>
