<div>
<p>作者：杨瑛</p>
<p>在我刚懂事的时候，爸爸妈妈就积极打造“数字时代”的新生活了。他们每天都在忙着工作，忙着应酬，忙着往家里搬数字电视、数码相机、数字摄像机。我对妈妈说，给我讲个故事吧。妈妈说，我正忙着做规划呢。我对爸爸说，和我一起出去放风筝吧。爸爸说，我要和客户谈判呢。他们一起对我说，宝贝，有事call我吧。随后每人说出一长串的数字，那是他们的手机号。从此我和他们的联系也是“数字式”的了。</p>
<p>我的童年是在电视机前度过的。如果没有这个“电子保姆”，我将更加孤单。</p>
<p>除了看电视，我就开始在各种“班”里跑来跑去，我听到我的父母在讨论我的智商是80还是140。他们怎么这么喜欢数字呢?</p>
<p>我终于没被各种“班”打造成神童，却产生了厌学症。</p>
<p>上小学了，老师的眼睛笑起来像月牙似的，我挺喜欢的。可是她们也只喜欢数字。他们嘴里念着60分、80分、100分，然后根据分数把我们这些鲜活、美好、生动的小小生命分出了“好”和“坏”。我就像一次性餐具一样，被一次性定为坏孩子。</p>
<p>十岁那年，学校要盖楼，我们的体育场被征用了。都说地方少，可每条街上都是网吧，那就去网吧。一年下来，我就是“大虾”（网络高手）了，可能我在这方面太有天赋了吧。</p>
<p>老师常拿网吧说事。这些大人真爱护我们，为了祖国的花朵身心健康，他们制定了许多儿童不宜：什么暴力、色情影视儿童不宜、电脑游戏儿童不宜、网吧儿童不宜、私自游泳儿童不宜，他们为什么不制定一些儿童适宜的标准呢？还用绿地占去了我们的游乐场，又挂上了不准践踏的牌子！</p>
<p>大人们既不给我们玩的地方，也从不陪我们一起玩。爸爸妈妈总是很晚才回家，偶尔早一次，也只是对我说，给你点钱，你愿意吃什么就去买，你愿意玩什么就去买。他们以为金钱连“快乐”也能买到呢。</p>
<p>我把这些钱都用在上网了。家里虽然也有电脑，可那打游戏哪过瘾呢。网吧的老板们和蔼可亲，为了能够让我们上网，不但装了监视器，还配了几个“保镖”，我们在里面很安全，绝对不会被父母找到。</p>
<p>我终于尝到数字时代的好处了。打游戏聊天，用数字语言，简单又前卫。而且，我喜欢在网络世界里穿着可以凌空飞翔的铠甲，手中握着战无不胜的武器一次一次过关，一级一级升级。我这个“坏”孩子也尝到了成功的快乐。</p>
<p>不知道从什么时候开始，我就看不见黑板上的字了，上课只能Zzzz．．．（表示在睡觉）。有一天，我被老师吵醒了，她大嚷一声，我是管不了你了，快去把你的爸爸妈妈叫来，否则你就不要来了。</p>
<p>7456（气死我了），真是好BT（变态），真是个286（指脑袋笨，286是早被淘汰的电脑），只知道请家长，她们以为酱紫（这样子）就能把我们都教育成3H学生（三好学生）呢。爸爸妈妈被请来了，她们不停地对老师点着头说，9494（就是就是）。唉，爸爸要是大款就好了，多给学校点赞助，老师才不敢训他呢。</p>
<p>我说，偶滴（我的）爸爸妈妈，8147（不要生气）。瞧，你们很成功，终于又有了一个“数字儿童”了。</p>
<p>那以后，老师也不再管我。我有些孤单，可很快，我就在网吧又认识了一个好朋友。他很自由，和奶奶一起生活，奶奶管不了他。他好酷呀，头发七个颜色，像彩虹一样飘来飘去。他知道的可多了，他说，我们就是吃着洋快餐、土快餐，看着资讯快餐被拔苗助长的一代。你就快快长大吧，没必要用你的青春期去对抗老师和父母的更年期。听着他的话，我对他崇拜得不得了。有一次，他在网上找到一段文字给我看，他说，“乌鸦”就是他最佩服的人：</p>
<p>“你好，乌鸦先生。”主持人眨着绿色的大眼睛，问，“我听说你第一次犯罪是在十四岁，真的吗？”</p>
<p>“不是真的，我第一次杀人是在十三岁半。”乌鸦带着手铐的手摆了摆。</p>
<p>她注视着乌鸦的眼睛，“你杀过很多人，可你本身才刚刚十八岁。你从未同情过那些死者吗？”</p>
<p>“没有。”乌鸦非常干脆地说，“完全没有。</p>
<p>杀人对我来说反正不过是游戏而已。让我去同情游戏中的战败方，我做不到。”</p>
<p>“你的父母呢？他们对你的态度如何？”</p>
<p>乌鸦大笑起来。“我都不知道他们在哪里呢！”</p>
<p>他说，要学乌鸦做个勇敢的人。</p>
<p>有一段时间，我连着几天都见不到他，再遇到他时，他说他改上通宵了，通宵便宜，5元一晚。</p>
<p>又过了段时间，我遇到他。那是最倒楣的一天。他把我领到一个陌生的地方，指着一个走过来的漂亮妞说，她是我爸爸的情妇，我们去把她的钱抢光，再杀了她。他说，要像乌鸦一样勇敢。</p>
<p>……</p>
<p>在一个四面都是墙，除了椅子、桌子和警察叔叔什么都没有的钢铁房间里，我见到了我的爸爸妈妈，妈妈什么也不说，只是哭。看到她哭，我也哭了。</p>
<p>资料显示：一个孩子在18岁前，从电视、网络等媒体上目睹的暴力行为约20万桩。所以，他们也用自杀、杀人、弑亲等行为回报社会：那个凌晨2时在北京“蓝极速”网吧纵火的13岁少年，一念之间就烧死25个年轻生命；四川6名平均年龄11岁的儿童偷出价值20万元的电线卖掉，用来上网；13岁的辽阳市中学生，因母亲拒绝给上网吧的零用钱，就连砍母亲26刀……那么，为了“救救孩子”，我们试着把电视、网络从生活中删除，可停一天都会令我们恐慌，完全删除我们将无法生活。在把责任推给电视、把网络“妖魔化”的同时，不能忽略电视和网络给我们带来的种种益处。原来，它们也像火药一样，发明它们的本意是为人类造福的，那是谁点燃了罪恶的导火线？</p>
</div>
