<div>
<p>在这熙熙攘攘，纷纷扰扰的尘世中；酸酸甜甜，苦苦辣辣，皆要品尝；悲悲欢欢，离离合合，皆要领受；坎坎坷坷，风风雨雨皆要度过；为了生活，奔奔波波，忙忙碌碌；找找寻寻，攀攀登登生存的路径；一路跌跌撞撞，磕磕碰碰；寻寻觅觅，追追求求，心中的幸福！</p>
<p>幸福，多么熟悉热切的字眼，每个人都渴望着幸福，寻觅着幸福，追求着幸福。幸福是什么呢？幸福在每个人心里的定义都是不同的。古代人吃到一块半焦的烧肉和现代人吃到一顿满汉全席的满足感是一样的，所以，幸福其实就是幸福感而已。每个人所追求的都不同，看法也不同。有人说，幸福是有钱富贵的生活；有人说，幸福是完成心中的事业；有人说，幸福是达到自己的理想与目标；有人说，幸福是与心爱的人天长地久，有人说幸福是健康平安；对于残疾人来说，恢复正常的身体，正常的生活是莫大的幸福。农民说，幸福是劳动的收获；工人说，幸福是生产出品质好的产品；教师说，幸福是培养出优秀人才；科学家说，幸福是创造出新的发明；运动员说，幸福是打破世界纪录，为国争光；革命家说，幸福是为国为民，无私奉献出自己的力量。</p>
<p>寻寻觅觅，幸福在哪里？幸福在一片茫茫然的迷雾里；幸福在飘渺的云端里；幸福在美丽却遥远的星空里；幸福在铺满荆棘的路途里；幸福在难以解答的未知数里；幸福隐藏在痛苦的泪水里。金钱，名利，地位，权势，健康，青春，美貌，情爱等等，想要追求的太多太多，而真正能够实现得到的却太少太少。幸福无指数，心态是关键。物质财富是人们所追求的，精神的慰藉也是必需的。吃穿住行，与我们息息相关，但亲情，友情，爱情，情也必不可少。父母的养育，老师的教导，朋友的鼓励，恋人的浪漫，夫妻的恩爱，儿女的牵挂，使我们感到活着的温暖，活着的幸福。家是幸福的港湾，如果一家人健康平安，和和乐乐，即使是粗茶淡饭，布衣粗食的生活，也觉得温暖幸福；如果一走进家门，就是争争吵吵，空空荡荡，即使是锦衣玉食，富贵豪华的生活，也过得不幸福。人活着，不只是为了活着而活着，还要有所追求，有所精神寄托。有钱有名有地位不一定就幸福，有时听到某明星自杀（如张国荣跳楼自杀）之类的新闻，出名前虽然平凡，却活得好好的，为什么出名后反而会自杀呢？</p>
<p>人要调整自己，修养自己，才能达到这样一种幸福，要融入生活，体会生活，才能永远生活在幸福的状态中。幸福离我们究竟有多远？一个20出头的年轻小伙子急匆匆地走在路上，对路边的景色与过往行人全然不顾。一个人拦住了他，问：“小伙子，你为何行色匆匆啊？”小伙子头也不回，飞快地向前跑着，只泛泛地甩了一句：“别拦我，我在寻求幸福。”转眼20年过去了，小伙子已变成了中年人，他依然在路上疾驰。又一个人拦住了他：“喂，伙计，你在忙什么呀？”“别拦我，我在寻求幸福。”又是20年过去了，这个中年人已成了一个面色憔悴、老眼昏花的老头，还在路上挣扎着向前挪。一个人拦住他：“老头子，还在寻找你的幸福吗？”“是啊。”当老头回答完别人的问话，猛地惊醒，一行眼泪掉了下来。原来刚问他问题的那个人，就是幸福之神，他寻找了一辈子，可幸福之神实际上就在他旁边。有时幸福很简单，在渴极时，有一碗水；在饿极时，有一碗粥；在冷极时，有一件衣；在寂寞时，有一个问候；在失败时，有一份鼓励；在重病时，有一声安慰等等，其实幸福远在天边，又近在眼前，要靠自己好好地把握。</p>
<p>幸福不是天上掉下的馅饼，随处可捡；幸福也不是守株待兔可以待来；幸福要通过自己的能力加努力，耐力去劳动，去创造，不劳怎能有获？种瓜得瓜，种豆得豆，不种只有啃黄土了。象中彩，意外发财之类的机遇是少之又少，诸如出卖肉体，出卖灵魂而得来的“幸福”，是多么的丑陋肮脏，行得正，坐得正，踏踏实实地做人，勤勤恳恳地工作，才能获得真正的幸福。幸福喜欢勤劳，拒绝懒惰，幸福会主动来敲你的门吗？幸福来源于我们自己，我们还是自己主动去敲幸福的门吧！</p>
<p>诸如学历高深，事业有成，爱情甜蜜，婚姻美满，家庭和谐，生活富足，健康平安，年轻貌美，有许多人关心关爱着你等等，皆是许多人所苦苦寻觅追求的幸福。充满着欲望的平凡的人们，人心总是难以满足的，钱想赚得多些，再多些，房子想建得好些，再好些，官位想升得高些，再高些。于是，许多人又身在福中不知福，生活还可以，却还觉得过得不够幸福。这山望着那山高，总觉得别人比你更有钱，更有名，更有势，自己却什么都没有，痛苦与挫折伴随着，只觉得自己活得多么的不幸，贫困，卑微，艰苦，纠结，别人看不起，甚至病痛缠身，死神召唤，不知活着还有什么意义？人的一生难免会遇上各种挫折，痛苦与磨难，幸福不知藏到了何处？幸与不幸，只在一念，也许你很不幸，想想世上还有比你不幸千万倍的人和事，你就算是很幸福的人了，更要懂得珍惜身边的幸福，勇敢地战胜一切困难。幸福喜欢坚强乐观，拒绝懦弱悲观，幸福会主动来敲你的门吗？幸福来源于我们自己，我们还是自己主动去敲幸福的门吧！</p>
<p>幸福喜欢热情，拒绝冷漠；幸福喜欢微笑，拒绝哭泣；幸福喜欢无私，拒绝自私；幸福喜欢正直，拒绝虚伪；幸福喜欢大度，拒绝狭隘；幸福喜欢奉献，拒绝索取......幸福要靠自己去创造，去拼搏，去经营，去体会，去守护，去珍惜。幸福来源于我们自己，我们更要加强锻炼健康的体魄，保持健康坚强乐观的心态，扬起幸福的微笑，勇敢去面对生活中的一切。过去的就让它过去，从今天开始，从现在开始，放下所有痛苦与悲伤，幸福地活下去！幸福会主动来敲你的门吗？还是我们自己主动去敲幸福的门吧，走好人生的每一步，让幸福象花儿一样开放！</p>
<p>亲爱的朋友们，记得你一定要努力找到幸福哦！</p>
</div>
