<div>
<p>作者：蒋尚男</p>
<p>北京女孩蒋尚男，在高一取得美国高考SAT2290的高分，这一成绩高于全球99.5%的考生。是怎样的教育使这成为可能？听听她自己怎么说吧。</p>
<p>另类妈妈大胆放手，激发孩子内在的学习动力</p>
<p>16岁就取得如此高分，也许你会认为这源于父母的严格要求，或者我从小就热爱学习。</p>
<p>哈，恰恰相反，其实，我小时可对学习没啥兴趣，小学一二年级只考七八十分呢。父母也一直觉得学习是我自己的事，从没苦口婆心地劝我好好学习天天向上。</p>
<p>不过，我妈妈很智慧，她从不直接把想法强加给我，而是用各种方法去引导，保证我做每一件事都是发自内心的。</p>
<p>我上小学时，同学间很流行转呼啦圈。我也让妈妈给买了一个，但总是转两圈就掉下来。我当时想一定是这个圈太大，才转不起来，所以让妈妈又买了个稍小点的。谁知，还是转不起来。我觉得可能是因为这个太细了，于是又让妈妈给我买个稍粗的圈。</p>
<p>在两周之内，我让妈妈买了10个呼啦圈，而我终于晃得又稳又好。掌握技巧之后，我发现之前的呼啦圈个个好用。我很不解地跟妈妈说：“妈妈，明明是我自己不会转，不是呼啦圈的问题，你为什么还同意给我买这么多个呢？”</p>
<p>妈妈却笑着说：“因为这个道理我告诉你，不如你自己探究出来的深刻。你现在明白了就好。这些呼啦圈摆在家里，也能提醒你凡事要找内因，不要只怪外界环境。”当时我不太理解妈妈的行为和语言，但如今一想，确实是妈妈的放手和看似无意中讲的道理，深刻地影响着我。</p>
<p>因为各科成绩平平，我经常被班中学习好又强势的女生欺负，好几双白袜子都被她故意踩黑。我去找老师理论，老师也百般护着她。</p>
<p>回到家，我跟妈妈哭诉。我妈没去找对方和老师理论，而是提出一个建议：“因为她成绩很好，所以老师可能会偏袒。如果你成绩比她更好呢？从明天开始，你可以试着上课认真听讲，回家好好复习、完成作业、预习。你先尝试一个月，看看你的成绩会不会提高、看看老师的态度会不会改变。”这个方法很与众不同，操作起来也很具体，我不仅照做了，还自发买了很多辅导书。</p>
<p>一个月之后，我竟然考到了全年级第一！我自己很吃惊，同学们也都用惊奇和崇拜的眼光看我。而那个女生一看到我，就低头自动离开。这种反差太大了，这种感觉太好了，从此后，我就能做第一绝不做第二。</p>
<p>和很多同学一样，小时候，我学过一段时间的新概念英语，但也因为觉得枯燥不愿学。当时，我的很多同学，都被父母威逼利诱着继续去学，而我妈妈却选择尊重我的想法，同意我不去上英语课外班了。</p>
<p>不过，她的放手还是为了引发我的自觉性。她经常给我买爱看的欧美电影光盘、带着我去和她的外国朋友聊天。看着他们聊得很开心，而我却听不懂说不出，十分着急。想说好英语真的那么难吗？我的好胜和好奇之心又被激发出来了，产生了强烈的学英语的愿望。</p>
<p>上初一时，我问妈妈：“你为什么小学时没逼着我学新概念，那样的话，现在我连第四册都可能学完了。”我妈又笃定地说：“妈妈不会逼迫你。妈妈只是告诉你什么是好的、对的，然后你自己选择。还有，如果你现在不抓紧时间，明年的这个时候你还会说同样的话。”</p>
<p>初二开始，我每天在学校写完作业，放学后从6点到12点学英语（读新概念课文、背单词、看英文网站）。虽然听起来很艰苦，但我当时乐在其中，像干燥的海绵一样贪婪地吸收着英语知识。妈妈就这样聪明地让我看到生活中“用得上”的英语，激起我的求知欲，发掘出了我的潜能。</p>
<p>当人全身心沉浸在某件事情时，会形成一种惯性，乐在其中，无法自拔。高二之前，我经常学得身体已疲惫不堪，但还精神十足，不肯停止。这时，爸妈会一起想法子，带我出去做运动、看电影或只是简单的休息。他们那种想让我停止学习的劲头，比其他家长让孩子学习的劲头有过之而无不及。</p>
<p>高二之后，我已经不用父母提醒，懂得自己忙中偷闲，做做运动，思考生活和感悟人生。这个习惯能让我精力充沛，效率高，而且最重要的是，少些迷茫。


　


　　从腼腆内向到侃侃而谈，改变性格改变命运</p>
<p>如今，越来越多的高中生选择去美国留学，父母们也很关注如何引导孩子，帮助孩子实现梦想。参加美国高考，需要学生具备两方面的素质：能力上，比较高的英语听说读写和学术能力；头脑上，具备自我判断力和批判性的思维。</p>
<p>其实申请美国大学中很重要的一件事就是认知自我，也就是通过写申请文书，跟招生官讲述自己。对于很多中国学生，写这种文章可能是整个申请过程中最难的一部分，因为学生们往往把时间花在学习考试、做活动上，而少了对自己和生活的思考。比如，学生们是否知道什么对他们是最重要的？他们真正喜欢什么？想做什么？</p>
<p>小时候，我不太自信，很怕见人，十分害羞。妈妈总是跟我强调自信和与人交流的重要性。每天早上，去上班前，她都会告诉我：“我的芭蕾舞老师总对我们说挺胸抬头对着镜子笑一笑，然后告诉自己‘我最美’，闺女你也试试啊。”一有时间，妈妈就带我去她朋友家和公园，鼓励我和小朋友们玩。一开始我总觉得很不好意思，有时甚至想找个地缝钻进去。妈妈总是想出很好玩的游戏让我和其他小朋友互动。</p>
<p>真正彻底让我改变的，是我结识的一个叫Alice的加拿大籍华裔小女孩。Alice的妈妈和我妈妈是好朋友，每次我们一起玩的时候，Alice都爱说爱笑，大人孩子都特别喜欢她，包括我在内。她的笑容散发着活力，感染了大家。我当时特别羡慕她，也想和她一样活泼、受人欢迎。从那时起，不用妈妈提醒，我开始强迫自己和陌生的小朋友说话，和他们做游戏，成为朋友。</p>
<p>这个过程一开始十分煎熬，但到后来，我就觉得这也没什么难的。于是，我就成功地从之前的内向腼腆变成现在的大胆外向。现在，学习时间以外，我经常积极参加各种国内国外、学校里和社会上的活动，结识很多良师益友，并开拓了眼界。我的朋友来自世界各地，处在各个年龄段。</p>
<p>一旦突破自我，改变就很快。从不爱说话到善于表达，到最后哪怕和别人想的不一样，我也敢于表达自己的想法。</p>
<p>比如说，在学校，往往是单向的—老师讲课，学生听，好像老师说的全都是真理。我却经常针对讲课内容的正确性和老师讨论。比如，我之前上过一个课外英语培训班，那个老师经常讲错。于是很戏剧的一幕发生了，她在上面讲，我在下面用手机查字典，在权威的网站检验她讲的是否正确。每次有错，我都会在课下跟她提出，以免其他学生接受了错误知识。当然了，这里所说的质疑和批判是建立在知识和证据的基础上，绝不是无理取闹。当时在我sat两个月复习期间，继续了这种批判性思维，加上背单词，做题以熟悉出题人思路，在高一的6月份一次性考取阅读740的高分。</p>
<p>感谢妈妈的大胆放手和适时引导，在学习上激发了我的内在动力，在性格上让我能保有自我，这不仅是我学业上的财富，更是我一辈子的财富。</p>
</div>
