<div>
<p>作者：卢思浩</p>
<p>最近好几封来信都是问我这么几年的留学生活到底让我学到了什么，所以今天就写在了这里，不长但希望能对你们有帮助。我学到的第一点是怎么样去面对离别。</p>
<p>大学之前，朋友多是一个地方的人，哪怕不在同一个学校了也能常常见面；上了大学之后，朋友来自各种不同的地方，对于我们来说，可能是来自不同的国家。尽管我们在分离的时候总是交换着联系方式，说着友谊常在保持联系的话语，可是想要抓紧的，慢慢的也就不见了，有些人一转身，就再也没有见过。</p>
<p>友情如此，爱情同样。曾经相爱的两个人慢慢变得陌生，直至分开。前不久朋友H给我发了一封长信，诧异之余我认真地看完了信。大意是他马上要出国了，跟女朋友恋爱了一年多，可能是因为要分离了最近两个人一直有点小摩擦。他担心她等不了那么久，也怕自己撑不过距离，说他出国之后会很忙，会很少联系，而她身边的人也不少，在考虑是不是分手算了。</p>
<p>老实说我不知道应该说什么，因为每个人的感情都有每个人的特质，别人怎么劝怎么说自己一样还是纠结，真的面临这种问题的时候，谁都会手足无措。我只是对他说：“如果是我，我会想要坚持下去。我不是要你相信所谓奇迹和坚持这样的字眼，我没有把自己想的那么伟大，但是这份感情值得我去赌。”每个人的青春里都有一段弯路，谁也没法替谁走完。</p>
<p>很多人都跟我说“不如不见”之类的话，但是我觉得相遇就是一种缘分。太多人就是要的太多，反而什么都得不到。能相遇，能变好一点，能同行一段，那也挺好的。人生本就是离别的集合体，如果不珍惜每一次的相遇，那一辈子就太短了。如果分开后总想要遗忘对方，想着不如不见，那一辈子就又太长了。相遇的人，总能再相逢的。</p>
<p>第二点，是学会了怎么面对孤独。我之前从不觉得我是一个能很好面对孤独的人，直到最近回过头才发现一路上自己走了多长的一段路。人有的时候很脆弱，然而只要咬牙继续向前走，回过头看的时候都会惊讶于自己的忍耐力。</p>
<p>只有从害怕一个人吃饭，害怕一个人坐车到习惯一个人面对生活的波折而从容不迫，才能真正明白孤独到底是一个什么样的东西。它是你的一部分，它是天使也是魔鬼，它能让你变得更好，也能让你万劫不复，你无法逃离它，你只有面对它。孤独到最后都是一种极其真实的存在感。</p>
<p>这些年来我搬了将近十次家，辗转了三个城市，已经记不得坐了几次飞机，马上又要离开这个已经呆了五年的澳洲了。我有留恋，但我并不伤感。前几天跟Faye聊起来的时候，她说自己曾经一个人在缅甸住了七天，在那个时候她觉得自己糟透了，然而现在回忆起来的时候，却觉得那是一段很珍贵的回忆。</p>
<p>对于我的留学生活，似乎也是如此。回忆起来像是一场冗长的黑白默片，没有什么亮点，没有什么太大的起伏，有的只是生活的一点一滴。很多时候都觉得糟透了，但回忆起来却觉得特别美好。与其指望失恋之后会有一个王小贱，不如指望你自己坚强一点；与其指望每次失落的时候会有正能量出现温暖你，不如指望你自己变成一个正能量的人；与其担心未来，还不如现在好好努力。没有人能给你无时不刻的安全感，除了你自己。最后想说的，就是标题这句话：比起失败，我更害怕遗憾。</p>
<p>在我之前的二十多年的生活中，这句话一直是我的标尺，对于感情，对于梦想。青春是用来浪费用来做梦用来努力的，你应该用这样的时光做你想做的事情，变成你想变成的人，哪怕这很难，哪怕会失败。因为不管怎么样，我都不想要遗憾，因为我不想老了之后回想起来，没有一个回忆起来能让我嘴角上扬的青春。再不疯狂，就老了。再不做梦，就老了。</p>
<p>前几天正在刷微博的室友转过头来指着一条微博问我：“这句话是你写的吧？”我看了看，是我的一篇文里的。他一脸正色对我说：“卢思浩，你的句子再这么被盗下去，别人该说你不是原创的了。”的确最让我郁闷的事情，莫过于某天在我日志里的回复下看到：“这不是豆瓣的吗？”“这不是你的文吧。”</p>
<p>虽然时常那些熬夜通宵写的文没隔几天就被盗用了，但下次我还是一样会写。所以当时我对他的回应是，总有一天他们会知道这是我写的。他看着我笑笑说，真不知道你哪来的自信。我臭屁地对他说，那是一定的，因为我从来没有放弃努力呀。因为不放弃，所以没关系。</p>
<p>只要有人能因为这些文字有些微的感动，有些许的改变，有多一点的勇气，就好。曾经在微博的私信里，看到很多留言，其中有个留言说：“我一直把《没有到不了的明天》这篇文抄在纸上，没动力看的时候就觉得很有动力。前两天看到《孤独是你的必修课》，很喜欢，没想到这也是你写的。”</p>
<p>其实自己哪有那么伟大，那么多盗文都不去追究。曾经还因为我总是把书里的内容发在公共主页里，而遭来编辑的一阵反对。虽然我总说我会改，但是在下一秒看到这些留言，又莫名的热血了。看着那些从一开始就陪伴我的人，就觉得我们可以一起走下去，就很想告诉你，不能怕，这世界上还有很多人想要和你说说话。</p>
<p>所以最后想对你们说的就是：孤独无助的时候，永远不要逃避，也不要立马找别人倾诉。最好的办法是静下来，对着镜子问问自己想要什么，你一定能找回你自己。你一定能找回你自己。</p>
</div>
