<div>
<p>作者：布衣粗食</p>
<p>小时候，家里穷，最好的食物大概就是母亲做的糯米烙饼吧。这时候我们姊妹（我，哥哥，姐姐）三人都围坐在灶台前，眼神紧盯着铁锅里的烙饼，看着雪白的烙饼“嗤”的一声，冒着白气，贴在油乎乎地锅底。这样的日子里，满屋子充满了节日的气氛，烙饼的香气弥漫了整间土砖屋，诱得我们垂涎三尺，喉咙“咕咕”作响。</p>
<p>那天傍晚，天边的最后一道晚霞淹没在山尖，天色暗淡了下来。母亲刚刚做好几个烙饼，准备好晚餐。这时候，一个走东家，串西家的货郎敲响了我家的木门：“大姐，我在这借宿一晚好吗？”货郎冲着我母亲说。</p>
<p>顺着声音看去，货郎大概四五十岁的样子，黝黑，高瘦，微微有点罗锅背，肩膀上担着木制货箱。“诶，你进来吧，挨到明日天亮再走吧。”母亲毫不犹豫的让货郎进屋来。</p>
<p>我家住的地方，每隔好几里地才有一个小村庄，而且山高路远，小路鸡场般蜿蜒，黑夜赶路是很危险的，更何况货郎走到下一个村庄可能家家户户都安歇了吧。再说，来这里的货郎极少，山里人家，穷且节俭惯了，不轻易买洋货，很多货郎觉得无利可图。这样一想，我倒觉得母亲做得对，应该留宿人家一晚。继父知道山路危险，也没有反对。</p>
<p>“饿了吧，这有热烙饼，香着呢。”母亲把烙饼端过来，招呼着货郎坐在餐桌前。</p>
<p>“啊！”我差点喊出声来。烙饼大概就是一人一个，如果被货郎吃完了，那剩下的分给谁呢？</p>
<p>还没有等我回过神，货郎已经陆续吃下了两个烙饼，而且还没有停下来的意思。看来，跑了一天的山路，他真的很饿了。</p>
<p>待到货郎止住了饥饿，母亲才把剩下的两个烙饼切开来，分给我们姊妹三人。母亲看我嘟哝着小嘴，轻轻拍了拍我的头：“远来是客啊，出门在外，都是苦命人，都有难言的苦。等你来日长大了，就知道人情冷暖了哦。”</p>
<p>母亲的话，我似懂非懂，但心里还是很不心甘情愿。手里的半张烙饼也吃得无滋无味。货郎也好像发现了什么秘密一样，脸上露出责怪自己的表情来：“真的是打搅了，大姐，来这的外乡人很少吧……”</p>
<p>母亲一边收拾晚餐后的残羹一边回着话：“是啊，穷山僻壤的，谁来串门啊，好些家里都揭不开锅，哪有心思和外界交往……以后你到这边来，尽管来我家歇脚就是，好吃好喝不说，粗粮泉水还是有的。挨一挨这夜晚也就过去了。”</p>
<p>那一晚，在昏黄的煤油灯下，母亲和货郎唠叨到很晚，全然没有把他当外人看。</p>
<p>第二天，母亲还塞给货郎好些红薯皮，饭团，让他路上充饥。货郎也拿了一打火柴作为回报，然后担起木箱朝下一个村庄去。</p>
<p>打那以后，货郎一年到头也有那么几次到我家来歇脚。每次，母亲都像招呼自己的亲人一样。我很不解，不过摄于母亲的威严，也不敢多问，只有祈求货郎不要赶在我们做烙饼的日子来。</p>
<p>时光匆匆，一晃我就读小学二年级了，那时候因为地方贫穷，每学期才六、七元钱的学费也好多同学交不起，陆续都有同伴辍学。我们家也不例外，母亲整日劳作在田间地头，但我们姊妹读书的学费依旧一拖再拖。</p>
<p>那年冬天，在交够大哥大姐的学费后，我的学费没有了着落。眼看就要期末考试了，学校发出最后通牒，考试前不交钱就退学处理。我急哭了，母亲也很无奈，想要对我说什么却始终没有说出口来。</p>
<p>恰巧，货郎在期末考试前夕来我家歇脚。母亲这次态度来了个大转弯，虽然没有拒绝，但也没有了往日的笑语，两眼通红，像刚刚哭泣过。</p>
<p>晚饭后，货郎好像有很多话要对母亲说：“大姐，一定有什么难处吧。这些天，我也听到附近有孩子交不起学费辍学了，你不会是……”</p>
<p>“诶！”母亲的泪水再也止不住，“哗哗”地落了下来。“眼看，东儿这学期的学费还没有着落，家里男人不管，毕竟不是亲生的啊！”母亲说得断断续续，泪如雨下：“都怪我命苦啊，上辈子投胎错了地，最终落了个悲苦一生。不说也罢，你早些歇息吧，明日还要赶路。”</p>
<p>第二天，货郎睡到日上三竿才起。他突然递过好些钱给母亲，都是一角，几分的小钞：“我昨夜数了数，有一十多元，大概够了吧，我也是个残疾人，身体每况愈下，可能串门的日子不多了，体力吃不消啊。”</p>
<p>“不，不，你也难，回家对媳妇交不了差啊。再说，啥时候我才还得起呢？”母亲推辞着。</p>
<p>“拿着吧，大姐，我故意等到你家男人出门了才起来，怕他误会啊。我从未娶到一房媳妇，在村里早就是‘五保户’了，谁还能说我呢？钱还不了，就算了，也当成是谢谢你对一个外乡人的善良吧。”</p>
<p>母亲在推辞不下时接下了钱。后来，货郎也来过我们家几次，只是母亲都无力还钱。再后来，货郎再也没有来过，据说是死了，在老家病死的。</p>
<p>我是在初中时代，母亲才告诉我这些的。从此，我就相信了“善有善报”，懂得了“勿以善小而不为”的道理。</p>
<p>母亲和货郎之间来来回回的善心，小之又小，却让我心里亮堂堂。是啊，多少怀着真诚而来的心被我们拒之门外，被我们的目光灼伤，被麻木不仁。有多少人会为一个卑微的善举而心存感激呢？</p>
<p>是啊，善良就是人心中的打火石，即使善良很小，也可以点亮一盏灯。这盏灯会温暖你整个人生，会让你看到别人的伤口，然后懂得抚慰，而不是落井下石；这盏灯会让你看到举手之劳的力量。小小的一盏灯，即使是微弱的光芒，最终也会燃成一团烈焰，可以游走到世界的每一个角落去。</p>
</div>
