<div>
<p>生命旅程中，任何生命个体都不可能摆脱寂寞。寂寞使空虚的人孤苦，寂寞使浅薄的人浮躁，寂寞使睿智的人深刻。上苍恰恰是通过生命个体能否耐得住寂寞来激发其创造潜能的。虽然现代社会物欲横流，诱惑多多，对耐得住寂寞提出了前所未有的挑战。但在节奏加快、竞争加剧、生存压力空前的当今社会，要想安身立命，必须耐得住寂寞，因为只有耐得住寂寞方能不寂寞。</p>
<p>耐得住寂寞，对每个人来说，都至关重要。耐得住寂寞，方能内心平静、宠辱不惊，有所作为。耐得住寂寞，才能不为外物所诱，抛开私心杂念，不浮躁，不盲从，保持正确的人生态度和价值取向；才能对真正所爱好的事情专情凝注，心无旁骛，不怨天尤人，不妄自菲薄，不见异思迁，向着既定的目标坚持不懈地走下去，最终总会有所收获。</p>
<p>耐得住寂寞，是一种境界和品味。耐得住寂寞，是一种情愫、一种享受。寂寞的时候，面对真实的自我，寂寞中有恬静，悲凉中有温馨，便有无穷的意味。即使人声喧嚣，也可以关上自己的心窗，给自己营造一片空间，独自感受生命的鲜活。寂寞的分分秒秒更可以和自己做倾心的交谈，细细内省一下自己，静静地抚慰自己、解脱自己。</p>
<p>耐得住寂寞，是一种困境的体验，是人生走向成熟的里程。“求人不如求己”，人生在世，路靠自己走，在命运的行程中，无疑每个人都是独行者，有的一帆风顺，有的坎坎坷坷。坎坷多舛者，如攀山行栈，一息尚存，壮志不己，一路芳卉异草，奇险风景，自有难得的人生体验，这是磨砺，是财富。</p>
<p>耐得住寂寞，是人生旅程的驿站，是吟唤理性的天籁。只有真正体验了寂寞的人，才会更加珍视生活的温馨。因为只有耐得住寂寞，才会拥有一份平淡如水的心境，将纷乱的生活作一番调整，更好地面对每一天，人生便具有了超凡脱俗、至善至真的内蕴。正如鲁迅先生所说的那样，“当我沉默时，我感到充实”。</p>
<p>耐得住寂寞，是一种修养。耐得住寂寞，要有淡泊之心。必须保持心底的那一份纯净，守静如一，安之若素；必须保持对诱惑的一种警觉，闹处不闹，躁处不躁。淡泊之心就是不为名利所累。人生在世，对于名利一般人都是难以免俗的。但是，“君子爱财，取之有道”，不择手段地攫取，就会利令致昏，成为名利的奴隶。</p>
<p>佛家云：“苦海无边，回头是岸。”放弃对功名利禄的追逐，你随遇而安得到的将会是宁静与淡泊；放弃对金钱无止的掠夺，你安常处顺得到的将会是安心与快乐；放弃掌声鲜花的陶醉幸福，你激流勇退得到的将会是醒悟与乐观；放弃香车美女的沉迷，你得到的将会是平安与长寿。</p>
<p>邹韬奋曾说过：“一个人光溜溜地到这个世界上来，最后光溜溜地离开这个世界，彻底想起来，名利是身外之物，只有尽一个人的心力，使社会上的人多得他工作的裨益，才是人生最愉快的事。”快乐者总是怀着对美好生活的向往，以理智和从容的态度对待名利，固守着人的尊严和人格。</p>
<p>平平淡淡才是真。在名利面前，正确的态度是，保持心境平和、宁静和淡泊，知足常乐。来到手中的，欣然接受；从手中溜走的，怡然放手。鲜花掌声，不忘形；冷嘲热讽，不颓丧；流言蜚语，不愤懑；失意跌荡，不忧伤，……语云：“宠辱不惊，看庭前花开花落；去留无意，望天上云卷云舒。”</p>
<p>淡泊之心还要不为成败所惑。人生，从某种意义上说，就是由成功和失败交织起来的链条。患得患失，把注意力过多地集中在行动的“目标”或“结果”上，而忽视了对过程的注重和体验，必然忧心忡忡。要学会顺利时不趾高气扬，挫败时不垂头丧气，即使竞争失利，人生遭遇灾祸，也想得开、看得破、顶得住、受得了，勇于面对，从容愉快地对待平常而重复的过程，过着洒脱的生活。</p>
<p>耐得住寂寞，要有清静之心。寂寞和浮躁往往是孪生兄弟。浮躁的人最容易感到寂寞，也最难以耐得住寂寞。克服浮躁、耐得住寂寞，不是要甘于寂寞，沉沦于颓废，而是要远离心浮气燥、急功近利，静下心来，扑下身子多干事，厚积而薄发。</p>
<p>古住今来，凡成就大业者，无不是一门心思，殚精竭虑。孟子曰：“天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身。”不在寂寞中奋斗，在奋斗中积累，何来一鸣惊人？人的一生不可能不受挫折，在受挫时，更要平心静气地享受寂寞，养精蓄锐，蓄势而发。</p>
<p>俗话说：“十年磨一剑。”海洋江河都是长流不息的循环，才可以保持自己的充足；阳光星亮都是长洒不歇的轮回，才可以保持住自己的能量；花草树木都是常青不停的蓬勃，才可以保持好自己的生机。</p>
<p>机遇总是垂青于有准备之人。没有韧性的把持、没有耐心的等待，那么自己就没有机会看到旖旎动人的彩虹。任何人如果总是浅尝辄止、一知半解，那么休想获取机会的垂青与眷顾！只有默默无闻地用心去做好每一件事情，有一天终会功到自然成的，生命之舟将会水涨船高！</p>
<p>耐得住寂寞，要有坚守之心。很多人不是没有能力，而是没有耐性，或者说，耐不住寂寞。坚守之心就是不为苦难所惧。苦难是成功的磨刀石，是对人的胆识、智慧和毅力的考验。生活的道路不是一帆风顺的，往往荆棘丛生。不少人就是迈不过这道坎，害怕、退缩、放弃、变向，结果只能与成功失之交臂。艰难的时候，虽然努力追求了不一定会有所收获，但不努力追求肯定没有一点希望。“坚持就是胜利”，只有以百折不挠地坚定地走下去，把坎坷的生活变得舒心自信，把苦难的时光变得轻松自在，才能度过黑暗而迎来光明，才能转变痛苦而享受喜悦，才能有“柳暗华明又一村”的收获，寂寞也就迎刃而解了。</p>
<p>居里夫人研究放射性现象，发现镭和钋两种放射性元素，一生两度获诺贝尔奖，她都是在经过成千上万次的反复做实验才成功的。爱迪生之所以成为世界上的发明大王，他也是不断地研究并做实验，才终于成为独一无二的发明大王的。所以，没有坚持到底的精神，就不能守得烟消云散的时日；没有百折不挠的磨练，就不能尝得甜蜜馨香的果实；没有契而不舍的倔强，就不能获得满载而归的荣耀；没有经过磨练的生命，是很难有润色光泽的闪烁的；没有经过坎坷的人生，是很难有精彩的舞台的。</p>
<p>坚守下去，有三个选择：选你所爱：不必太在意别人或社会是否看重，用但丁的名言说，就是“走自己的路，让别人去说吧！”爱你所选：当你没有选择或不容易改变现状时，“爱你所选”的尝试加上积极乐观的态度，会帮你找到光明之路。忠于兴趣：一旦培养了自己的兴趣，就一定要珍惜并全力以赴，勇敢执着地坚持下去，一定会有所收获。</p>
<p>耐得住寂寞，要有内省之心。人非圣贤，孰能无过？过而能改，善莫大焉。一个人最大的缺点，是不知自己有缺点；最危险的缺点，是坚持已有的缺点；最无知的缺点，是为自己的缺点辩解；最可笑的缺点，是闭上眼睛也能发现别人的缺点，睁大眼睛也看不见自己的缺点。克服这些缺点的最好办法，就是培养内省精神，“吾日三省吾身”。</p>
<p>人在社会上，无论是为官还是为民，要和各种各样的人和事打交道，不可能事事周到、人人满意，特别是同事之间、家庭之间、邻里之间免不了会发生矛盾、摩擦，最好的办法是采取谦让为上的态度，从而化干戈为玉帛，化斗争为和谐，化烦恼为快乐。法国大作家雨果说得好：“世界上最宽阔的东西是海洋，比海洋更宽阔的是天空，比天空更宽阔的是人的胸怀。”做人谦和一点，大度一点，少一点抱怨，多一点宽容，不为磕绊所羁，才能多一点微笑。</p>
<p>老子曾告诫世人：“自见者不明，自足者不彰，自伐者无功，自夸者无长。”达·芬奇也说过：“微少的知识使人骄傲，丰富的知识使人谦逊，所以空心的乔秆高傲的举头向天，而充实的禾穗却低头向着大地。”做人谦逊内敛不张扬，需要有厚实的内功做支撑，只有一个人的知识、阅历、素质、修养达到足够的积淀时，才能真正做到不说张扬之语，不干张扬之事，不逞张扬之能，处于低谷不颓废，遇到困难不退缩，一帆风顺不得意，成绩面前不炫耀，永远保持着踏踏实实、平平常常、自自然然的生活态度和格调，以成熟、豁达、自重、睿智处世做事，得意时淡然，失意时坦然，高调做事，低调做人。</p>
<p>寂寞是一块试金石，可以试出一个人意志是否坚韧；寂寞更是酝酿成就的养料。缘此，对有理想有追求的人来说，耐得住寂寞方能不寂寞。</p>
</div>
