<div>
<p>做人与做事</p>
<p>新东方梦想之旅演讲活动，我和新东方一些讲师来到桂林，早上有一点空闲，在漓江边上散步，看到有人在江中游泳，就有当地人说，那里的水深有八米。有人说：八米还敢游。我说：对于会游泳的人来说，水深八米还是一米没有差别，因为善泳者，不需要顾及水的深浅。同样，善做人者，不需要顾及别人的深浅。</p>
<p>大事业往往要从小事情一步步做起来。没有做小事打下牢固基础，大事业难以一步登天。创大业者往往是从小事做起。会做事的人，具备以下三个做事特点：一是愿意从小做起，知道做小事是成大事的必经之路；二是胸中有目标，知道所做小事积累起来最终结果是什么；三是要有一种精神，把事情从量变带向质变。</p>
<p>曾经很偏激，很愤世，在头破血流后发现偏激和愤世没有带来好的结果，最后发现生活不能只看到问题，而是要提供对于问题的解决方法。有些问题是因为自己的弱点产生的，就需要改变自己，有些问题是外在的，就需要改变世界。改变自己和改变世界都需要坚韧和勇气，会有很多委屈甚至屈辱，但从中会产生希望。</p>
<p>但求成长，不求成功，让成功成为成长的必然结果，这就是成功最正确的道路。如果我们只向往作为结果的成功，人生必然拔苗助长，最后枯萎而死。一只蝴蝶飞向天空，展示了她所有的美丽，但在美丽的背后，她曾经有过毛毛虫笨拙的爬行，织丝成茧的辛劳，在黑暗之中的等待和化蛹成蝶的痛苦。</p>
<p>在一块荒地上，草长得最快，然后慢慢地灌木会长出来，再后来各种杂树会长出来，草和灌木丛因为没有阳光就消失了。很久后松树就会从杂树下长出来，慢慢就超过杂树，最终千百年挺立在那里。人也一样，有些人像草、灌木和杂树一样，表面长得很快，却不持久，有些人成长很慢，但却像松树，成长了就是大才。</p>
<p>自信来自于内心，而不是来自于和别人的比较，和别人比较永远不可能带来真正的自信。比较的结果不是产生虚妄的优越感，就是产生强烈的自卑感。这两种感觉和真实的你无关，也和自信无关。自信是一种自我肯定，肯定自己在某些方面能够做得比较出色，而不是在所有方面都比别人好。</p>
<p>一群人可以是一个团队，也可以是乌合之众。团队意味着精神上的契合，目标上的一致，行动上的配合，困难中的鼓励，失败中的给力；团队意味着你可以孤独，但不是一个孤独的存在，当你需要帮助的时候，战友就在你身边伸手，团队就在你身后扶持。</p>
<p>有的人常常因为对自己的形象、气质不满，形成自卑心理，去整容或者故意装出一种更好的形象来。其实你本来的形象气质可能就是最适合你的，因此也是最好的。要让别人喜欢你，就要先学会喜欢自己。真正有吸引力的形象、气质，来自于人生不断的历练和通过学习不断的增加内涵，同时保持本真本色的大气。</p>
<p>人有选择自己行动的自由，但没有任何人能够从行动导致的后果中脱身。选择不仅意味着你有自由选择，也意味着你要承担选择带来的后果。不选择本身就是一种选择，而且是一种最可怕的选择，因为后果是最严重的。人可以前进，可以后退，但最没有意思的就是原地不动。</p>
<p>生命与生活</p>
<p>那些不和别人比较，专注于自己世界的人们是幸福的。他们热爱自己的学习，热爱自己的工作，热爱自己的生命。生命的本质在于生命的乐趣，这一乐趣是持久而宁静的，不是转瞬即逝的。因此这一乐趣必须来自心灵而不是来自现实世界对于物质的拥有。和物质的满足相比，心灵的富足是真正快乐的源泉。</p>
<p>人的生活由心动和行动两个方面组成；心动就是心中的理想、志向，人是偏唯心的动物，心可以主宰自己的生活，因此只有你心里想到或想要的事情才会有动力；但如果只有理想而不行动，那就成了空想；心动是向往远方，行动是用脚走向远方，所以我们只有把心和脚结合起来，生命才能走得更远。</p>
<p>有时候生活就像天空的云一样，我们在地上看天空的云，自由飘荡，背负蓝天，说不尽的美丽，但如果我们走进云中，就会发现迷雾涌动，茫然一片。在现实中，我们有时候觉得生活也是迷茫一片，是因为我们陷入生活太深；如果我们能够退后一步，就像在地上看天空的云一样看生活，也许生活就会更加美丽一些。</p>
<p>目标和梦想是成长的核心成分。勤奋学习和努力工作是成长的必经之路。征服的勇气和愉悦的心情是成长的营养剂。不断的阅读和独立思考是成长的加速器。</p>
<p>我一直鼓励年轻人创业，如果没有年轻人创业就没有比尔·盖茨和facebook 的Zuckerberg，但是有个前提条件，千万不要以败家子方式去创业，把父母的钱花光了。创业的前提是失败可以承受，现在的年轻人不怕失败，一般来说失败也可以承受，前提是不要过分，真的不要做脑残的行为，让父母卖了房子去创业。</p>
<p>随着年龄增加，发现自己做事情开始左顾右盼前思后想，不再那么雷厉风行了，没有太多把握的事情不做了，错误少了，但创造力也下降了。回想起来，要不是年轻时候冲动，犯错误，勇往直前，真的做不出今天的事情来。现在想来，年轻做事情不怕犯错误，真是好事，所谓四十岁前做事情不犹豫，四十岁后不后悔。</p>
</div>
