<div>
<p>俞敏洪做客林夕阁</p>
<p>杨旭涛：大家好，非常欢迎大家收听第43期林夕阁互联网知名人物采访。这一期的采访我们非常荣幸地邀请到了新东方教育科技集团董事长兼首席执行官俞敏洪老师做客林夕阁，我们以热烈的掌声欢迎俞老师的到来。俞老师，您好！您先和大家打个招呼吧。</p>
<p>俞敏洪：各位朋友们，大家下午好！</p>
<p>杨旭涛：大家都很高兴俞老师能够接受这期采访，在这里的大部分人都是做互联网工作的，同时也希望在互联网中进行创业的。对于互联网创业，俞老师您是怎么看的呢？</p>
<p>俞敏洪：其实现在互联网创业已经无所不在了，这是不可否认的，不管是传统行业还是科技行业、信息行业，都跟互联网密切相关。所以互联网行业并不仅仅限于高科技、或者是网络信息未来，它是已经贯穿到人类生活毛细血管中的一种创业方式。所以不管做传统行业，还是信息产业，互联网已经变成一个企业或者一个事业发展的基础。所以，我认为大家做互联网创业应该把眼光拓宽，不仅仅考虑到一个网络，而是要把所有的业务关系、社会关系、商业结构都考虑进去。</p>
<p>杨旭涛：现在很多年轻人，刚毕业就想开始自己的创业之路，显得太过浮躁，没有一个好的定位就匆匆上路，对于这样的情况，您是怎么看的？对于这样的人，您能给予一些建议吗？</p>
<p>俞敏洪：应该给予鼓励，因为任何人有创业的想法和创业的思想，说明自己想要有创造性地生活，或者想未来有自己更大的人生舞台，这是需要鼓励的。在这个前提之下，创业想要取得更大的成功，必须做好几方面的准备：</p>
<p>第一方面是心理准备。因为创业不像找一份工作，找一份工作，工作不好，辞退了再找另外的工作可能只需要一天的时间。但是，创业是需要投入的，投入时间、精力、金钱财富，要是最后创业不成功，有可能会输得很惨，变得一无所有。在我看来，即使输了，大家还是能够承受的，因为底线就是不把命丢了，第一次失败了，也可以从头再来。</p>
<p>第二就是能力准备。能力准备包括了自己工作的经验或者是自己创业领域的专业知识，同时还要考虑到自己的领导能力，考虑到创业是跟着别人一起呢还是自己一个人先做？</p>
<p>第三就是团队准备。因为任何创业都不是一个人做起来的，一个人可以起一个头，但是未来要把事情做好，就需要一群人来做。这样就涉及到了你怎么带领团队和团队合作，并且怎么使团队持续不断的有热情一起来做事情。</p>
<p>把这三个领域准备好以后，创业就有了前提条件。如果没有准备好，只是说看到别人创业了自己随便去干一干，因为你没有明确的理念，没有想好未来公司怎么做，没有考虑团队怎么建，那么就很容易失败了。失败多了以后就有后遗症，以后再创业就没有了自信，就像谈恋爱，谈了好几次都失败以后再去谈，内心就会产生恐惧。所以，希望一开始就为创业做好准备以后再来做事情。</p>
<p>杨旭涛：创业的人很幸福，同样也很可怜，当一个人走在创业的路上，突然有一天发现他创业的项目已经是一片红海了，俞老师觉得这时候他到底是继续往前走呢？还是放弃手中的项目进入另外一个蓝海？</p>
<p>俞敏洪：这个问题两说，我建议想清楚了一件事情以后再去做，只要想清楚了你就要不断往前，只要资源允许，时间、能力没问题你都要坚持去做。因为任何一个蓝海都会变为红海；所以在红海中打拼出来也很有前途。发现蓝海当然很好，发现没人做了我先做那挺好的，这样可以省很多力气。但是，实际上如果你在红海能够不断往前，也是一种选择，因为任何大的事业发展，特别是好的商业机会，只有在红海中取胜的事业或者企业才能够真正长远的发展。</p>
<p>我觉得就和战争一样，总是要看到当时当地的情况才能下决定，绝对没有一个规则套在这里大家以后就不用去思考。是要在变中求不变，不变中求变，才是做企业的禅道。</p>
<p>杨旭涛：很多人都了解您，在您之前做培训创业的时候应该也是很困难的，核心人物的不稳定、资金的走向、项目策略的方向等，特别在资金这一块，您觉得现在创业解决资金问题最好的方式有哪些？</p>
<p>俞敏洪：现在资金解决最好的方式就是拿出一个好的创业项目去说服投资人。这个需要你有前提条件；主要就是你的项目，想做的事情确实是一件好事，从头到尾怎么做，优势有哪些？劣势有哪些？要想得比较清楚。</p>
<p>现在中国的风投和基金非常发达，所以比较容易拿到钱，如果说这个项目拿不到钱，你只能拿自己的钱来做。那么你一定要有一个把握，在花多少钱之内，你能够把这个事情做出一点头绪来。等做出一点头绪来再去融资这是第二种方法。大部分的项目，很难说一个项目是自己掏钱，从头做到尾把它做大的，除非是你使用很长的时间来做，10年才有一定的头绪，那么你就要靠自己的原始积累了。但是在现在社会中，这样做风险比较大，你慢慢做的时候，别人拿一笔钱一下子就做到你前面去了，就把你的机会抢走了，所以尽可能用资本市场的钱来做事情。</p>
<p>同时你要有责任心，不要以为资本的钱不是你的钱可以乱花，有这个想法的人不管到什么时候公司都会倒闭。只有拿到钱以后当是自己的钱来花，精打细算，把钱用在刀口上，这样的人才会比较容易成功。所以，第一要和资本对接；第二要把事情当作自己的来干；第三要尽可能拿最短的时间，集合各方面的力量把事情做成功。因为现在这个社会的竞争已经容不得你去用3年、4年、5年尤其是8年、9年、10年，除非是个非常非常传统的行业，不然机会都很容易被抢走。</p>
<p>到了一定的程度需要政府部门的支持，而你又不认识人，就需要你循序渐进，慢慢和相关领导打交道，最后让他们理解你，理解你创业的艰辛，理解你创业是正当的，并且这个创业是有意义的。这样，就算你不做其他事情（吃喝贿赂等），你都能把事情做成功。</p>
<p>当然，如果你有了先入为主的想法，只有贿赂政府官员，他们才会帮你做事，一旦有了这样先入为主的想法，你就会不自觉地往这个路径上走，最后你就变成了做任何事情都要花钱，任何事情你都要去贿赂人家才可能把事情做成。事实上你只需要让人理解也能把事情做成功，比如我在新东方做事情，尽可能让对方理解我做事情的艰辛，以及我的坦荡，在大部分情况下也能赢得支持。所以不要把中国的社会想得太简单，也不要把中国社会想得太复杂。</p>
<p>杨旭涛：对于创业的人来说，每天的工作量都很大，总觉得时间不够用而且还不知道辛苦的付出到底能否得到回报。这时候您觉得该如何调节自己的心态？如何安排自己的时间呢？</p>
<p>俞敏洪：如果你一旦决定创业，你是想好了的。第一就是牺牲自己，牺牲自己的时间，牺牲自己的精力，因为你创业是为自己干，如果你没有牺牲自己的精神那是干不好的。所以，你没办法去计较说我在8小时内干，8小时以外不干。你要面临的结果可能是光光汉什么都没有，也有可能你会富甲一方成为中国著名企业家。因为这是你自己的选择，永远没有后悔的余地的；第二，不管多么难、多么累，都要注意自己的身体健康，要给自己空白的时间，让自己生理上心理上得到休息，以保持长久的战斗力。在我看到的例子中凡是身体不好的，身体拖垮的都是不可能把企业做好的，就算企业做大了，身体垮掉了那就白做了。一定要注意自己的身体。就算你23岁开始创业，一直到50岁才能成功也没事，你活到80岁，你还有30年可以享受呢。所以说，一步一步来，不要把命搭进去了，这是一个很糟糕的事情。</p>
<p>杨旭涛：对于走在不同行业创业路上的人来说，您觉得我们最应该积累的东西是什么？</p>
<p>俞敏洪：我觉得在创业路上要积累的是整体的成熟度，处理问题的能力、眼光、方法、技巧，因为这些都是帮助你在创业路上不断解决所发生的问题、危机、往前推进的东西。创业最忌讳的就是心情急躁、心胸狭窄、心里容不下别人、不能吃亏等，这些都是需要自己人品人格的重新锻造和提升才能完成的，只有有了这些东西以后才能走得更远更好。创业不仅仅是创业的问题，创业也体现了一个人全面发展的问题，只有个人全面发展了整个事业才会随着你发展，比较偏激、比较极端、没有耐心的人创业很容易失败。</p>
<p>杨旭涛：现在对于80末90初在创业路上的人也很多，80末相对于90初会更加稳定一些。俞老师能否给予一些建议让他们走得更稳呢？</p>
<p>俞敏洪：一个人的心态稳定是随着年龄增加才能稳定的，并不是说你想稳定就稳定的，为什么80后比90后心态稳定呢？因为80后现在差不多都在25-30岁左右了，所以心态也比较容易稳定了，做什么时候都能够静下心来，另外经过很多时间的思考，他们的创业目标也比较明确了。相比80末90初的这一批人，心态比较浮躁，做什么都静不下心来，这些也不是一天能够改掉的。因为年轻总是和浮躁想伴随的，这个需要时间，也需要大家主观的努力，尽可能使自己成熟。拿同龄人相比，你25岁成熟了别人30岁才成熟，毫无疑问你就占了5年的先机。25岁就能领导30岁的人群，这样你就为你创业增加了很多成功的砝码。尽快成熟起来，这是年轻人最需要努力的一件事情。</p>
<p>杨旭涛：对于我们目前来说，创业过程中没有执行力也是一个问题，我们创业会经历很大的艰难困苦，我们需要执行力去克服这些困难。请问俞老师，您觉得我们要如何增加执行力？</p>
<p>俞敏洪：所谓执行力是跟思考问题的完整性和全面性相结合的。如果一个人思考问题不完整，没有把问题想清楚，再大的执行力也会变成公牛冲进了瓷器店把东西毁掉就完。所以说执行力是两说的，一方面执行力很重要，另外一方面没有想清楚结果的执行力就是破坏力而不是执行力，所以一定要把事情想清楚。一旦想清楚一件事情，就要全力以赴去做，不能犹豫，犹豫事情就有头没尾，事情就做不下。所以我认为执行力是把事情想清楚的前提之下，一种把事情往良好的方向推动的能力，这就叫做执行力。</p>
<p>杨旭涛：虽然俞老师不是做互联网的，但是我还是想问，俞老师觉得未来互联网5年的发展倾向会在哪里呢？</p>
<p>俞敏洪：互联网进入了社会的每一个细胞，它已经不是一个高科技概念，而是一个人们日常生活所应用的概念。目前任何一个公司，都必须和互联网结合起来，迎接未来发展的机遇，保持自己发展的稳定性。任何跟互联网和现代信息技术不相关的公司，未来必定会落后。所以说互联网已经渗透到了每一个商业和企业中。所以互联网是一个全民创业领域，也是任何领域必须涉及必须思考的东西。比如说现在任何一个公司，哪怕是再小的公司，第一件事情肯定想的是做网站、做社区、做线上和线下结合的模式，这变为了一个常态，不存在互联网作为独立领域的创业概念了。</p>
<p>杨旭涛：这期的采访也要结束了，最后我们请俞老师来进行一个总结吧。</p>
<p>俞敏洪：谢谢！总结谈不上了，刚刚该说的话也说了，首先我想说的是创业的热情是特别可嘉的。我自己是个鼓励创业的人士，我自己也是一个创业的人，创业是给自己另外一片世界，这片世界会很艰难，但是会很精彩。所以，凡是想创业的都可以去试一试。但是创业有前提条件的，要敢于承担损失，抗打击能力非常强大。如果你是一个不适合创业的人，在一家大公司有一份比较高的薪水，每天都上班，也是一种生活方式。不比创业更加糟糕，你可以使用更多的时间来做自己喜欢的事情。把自己变成一个顶级的专业人士，进入大公司工作，变成大公司必不可少的团队成员，也是一种生活方式。不管是创业还是工作，从生活方式来说，没有高低之分，唯一有区分的就是你做哪件事情会更加有激情。我觉得人最重要的就是展示自己生命的激情，愿意让自己的生命变得更加有意义，让自己在日常生活中感受到更多的快乐幸福或者符合自己生命趋向的感觉。我鼓励大家创业，但并不鼓励所有人创业。</p>
<p>杨旭涛：好的，我们再次以热烈的掌声送给我们的俞老师。</p>
</div>
