<div>
<p>作者：白小帆</p>
<p>当年读大学的时候，曾经和人一起合租，合租的姑娘娇生惯养，据说在家过了18年，连垃圾都没有倒过。</p>
<p>所以从跟她合租的第一天起，我就扮演起了老妈子的角色。她从不买菜，不做饭，不打扫房间，不刷碗，甚至不刷厕所。除了洗自己的内衣裤，她简直过得像一个公主。后来有一次我生病了，在床上躺了三天，她就让屋子乱了三天，第四天我忍无可忍地爬起来把屋子打扫了一遍，扔掉了所有的垃圾，洗干净了所有她用过的杯子和碗。两个小时以后她回家了，带了外卖回来，吃完之后，照例把用过的碗筷堆在了洗碗池里。</p>
<p>我忍无可忍地发了飙，后果是之后的一个星期里，她四处告诉所有的人，我是一个多么不近人情的人。你看，她那么可怜，从小都没有独立生活过，长这么大第一次离开爸爸妈妈，本来就方寸大乱。而我，从小就独立生活，有娴熟的生活技巧，却不肯对她有任何包容。</p>
<p>于是有人来告诉我，你应该宽容一点，善良一点。我张口结舌，气得回家哭。</p>
<p>我有个朋友，被男友劈腿了。几年之后，男友和新欢结婚了，但是过得不幸福，是他们自己生病了，还是孩子生病了，我已经忘了，反正结果就是，他们回来找我的朋友借钱，说是救命。</p>
<p>我朋友不假思索地拒绝了，于是也有人告诉她，你应该善良一点，无论当年发生过什么，这毕竟是一条命，朋友跟我吃饭的时候敲着桌子大骂。我知道她为什么骂，当年她失恋以后万念俱灰，喝酒喝到酒精中毒进医院，她自己那条，也是人命。</p>
<p>其实你会发现，这样的场景在生活里很多见。</p>
<p>好比你去买东西，一个比你岁数大的人的插队在你前面，如果你和他争吵，那么可能就会有人说你斤斤计较，不吃亏。好比你去坐车，一个老人提出要和你交换上下铺的位置，你如果拒绝了，可能就会有人说你小小年纪不懂得敬老，这么点方便都不肯行。如果你的工作伙伴不负责任，给你造成了巨大的困扰，而你发飙的时候，他抹着眼泪从你的办公室里一路飞奔出去，那么不要半天，你“嘴不饶人，把人活生生骂哭”的名声可能就会传遍全公司。如果你过得还算不错，而一个穷人侵犯了你的利益，那么在你对他追究责任的时候，就可能会有人骂你为富不仁。</p>
<p>你看，总会有那么多人，完全不问事情的起因缘由，就自顾自地站到看上去比较弱势的那一方去。</p>
<p>后来有了网络，我发现这种善良的人越来越多了。好比说，你总会看到杀人抢劫的新闻里，有人在悲天悯人地说——如果有足够的钱，谁会去抢劫呢。</p>
<p>可是后来我发现了一件有趣的事情。这些号称别人被抢劫，被欺骗，被背叛，被压榨，都仍旧应该心存宽仁的人，当自己利益被触犯的时候，往往也是跳脚最快的那些人。</p>
<p>我亲眼见过一个告诉我们“抢劫犯也是生计所迫才会去抢劫，值得同情”的人，在自己钱包丢了以后指天誓日地咒小偷全家去死。</p>
<p>我也亲眼见过一个指责我“你比我有钱多了，干嘛不肯帮我买单”的人，因为朋友找他借了个包，却晚还了一天，就此和朋友翻了脸。</p>
<p>从此我就明白了，原来这些整天把善良挂在嘴边的人，和善良两个字实在没什么关系。</p>
<p>他们有些是希望世界上有越来越多的不懂得反抗和据理力争的人，这样，在他们想要不讲道理占便宜的时候，就会越发顺遂。</p>
<p>另外一些，是想表达自己有那么深邃的思想和那么柔软的心灵——反正被伤害的也不是他们。</p>
<p>当然还有一些，则是根本就没有任何独立思考的能力。他们选择善良，只是因为做一个“善良”的人，要比做一个“讲道理”的人轻松。你看，你只要站在看上去可怜的那一边就好了呢。</p>
<p>就是这样的几种人，凑在一起，而为了达到这样的目的，他们无所谓事情的真相，无所谓事实的真相，无所谓事情的道理，无所谓那个真正的在这件事里受了委屈或者做出了付出的人是多么需要人的体谅和支持，他们只会为了那个自己想要达到的目的，没有任何责任感地说出轻飘飘的空话。</p>
<p>——你应该善良一点。</p>
<p>真奇怪呢，我为什么要善良一点？</p>
<p>所以我在想通了这个道理以后，我就选择不要做一个“善良”的人了。我只要做一个讲道理的人，也负责任的人。</p>
<p>我在意真相，我在意道理，我在意在一件事情里真正付出努力并最后被辜负的那个人。我也在意一件事情里无辜被伤害却深知不能为自己讨个公道的那个人。</p>
<p>一件事情，我只想知道它本来的面目，我不想看谁流泪了，谁控诉了，谁颤巍巍在风中发抖，或者谁喊得比较大声。我不想听谁说他是无心之失，听谁说他是好心办了坏事，听谁说他只是不知道，不懂得，这些都不是他们该得到支持和原谅的理由。</p>
<p>无知即恶。蠢即恶。伤害即恶。这世上有些东西，起因比结果重要，比如追寻梦想。而有些事情，结果永远重要过原因，比如伤害别人。如果我认为捅人一刀是表达友善的方式，于是去捅了人一刀，那么这绝不说明对方应该因为我本无恶意而原谅我，相反这只能说明我是个白痴。</p>
<p>这世上最大的恶，往往都是以善良的名字四处横行。恶人的自大帮凶，也常常是那些根本不需要为自己所标榜的“善良”做出任何实际付出的“善人”。</p>
</div>
