<div>
<p>作者:藻灵</p>
<p>2013年5月，由赵薇执导的电影《致我们终将逝去的青春》在全国各地热播，电影中饰演女主角郑微的演员杨子姗也凭借清丽的形象与不俗的演技迅速走红。在与赵薇合作之前，不少观众对杨子姗并不熟悉，都以为她只是刚出道不久的新人。事实上，杨子姗进入演艺圈已有八年之久。</p>
<p>星途寂寥，台漂的辛酸有谁知</p>
<p>2006年，杨子姗青春正好，唱功舞技俱佳，从江苏卫视举办的《名师高徒》节目中脱颖而出。当时的导师孙楠逢人就夸：“我这徒弟，一定会成为备受瞩目的甜歌小天后！”</p>
<p>然而命运弄人，推出的个人单曲还是没在乐坛惊起半点风浪。2008年6月，她跳槽到了杨紫琼旗下的星城娱乐有限公司，只身赴台湾发展。</p>
<p>初到台湾的那段日子，是杨子姗生命中最为寂寥的一段时光。之前她一直生活在热闹的环境中，心情不佳时只要打一个电话，立马会有闺蜜丢掉手中的事情赶来陪她。可是到台湾后，她除了同事之外几乎没有认识的人。</p>
<p>但对杨子姗来说，比孤独更难忍受的是无处不在的自卑情绪。有一次，经纪人通知杨子姗去参加派对，她以为只是普通的休闲PARTY，就随便穿了一条白色松身裙，搭配一双平底鞋前去赴会。没想到一到派对地点，杨子姗就傻眼了，那是一家高级会所，女宾们全都穿着昂贵的晚礼服和闪亮的高跟鞋，搭配着璀璨的珠宝。去洗手间方便的时候，杨子姗无意中听见了几位女生的对话，其中一个说：“你们有没有看见那个大陆妹，简直土得要死呢，真不明白她怎么会穿成这样就出门，要是我啊，宁可待在房间里看电视。”另一个则说：“我猜，她以为自己是三毛呢，可惜大陆妹就是大陆妹，你不能以时尚达人的标准要求人家嘛……”</p>
<p>在刺耳的嬉笑声中，杨子姗紧紧地咬住了下唇。后来她在隔间里待了很久，才终于忍住了哭泣。她甚至来不及洗把脸，就悄悄地溜出了会所……</p>
<p>学会悦纳，师姐指点寻幸福</p>
<p>就在杨子姗最焦虑的时期，她认识了同在星娱旗下的师姐吴佩慈。吴佩慈是台湾本地人，为人也很热情，当她听说杨子姗抵台后没怎么出去玩过后，主动提出要为其当向导，带她畅游台湾，品尝美食。</p>
<p>后来吴佩慈果然拿出一天的时间，带杨子姗和另一位师妹到宜兰和基隆庙游玩，并尝遍了台湾美食，不久，吴佩慈又邀请杨子姗跟自己一起去蔡依林开的小店做美甲。那天恰逢杨子姗的情绪非常低落，细心的吴佩慈也没有多问，而是在做完美甲之后带她去了一家清吧，然后温柔地对她说：“我比你大八岁，也算是你的阿姐了，如果你愿意，可以跟我说说你的想法，不要总是憋着，不然要生病的。”</p>
<p>杨子姗忍不住将自己内心的苦恼、对前程的迷茫和身在异乡的委屈全都告诉了吴佩慈。她忧虑地说：“怎么办，姐姐，我现在好讨厌自己，觉得自己一无是处……”</p>
<p>“你自己都不喜欢自己，别人还怎么喜欢你呢？”吴佩慈拍拍杨子姗的肩膀柔声说道，“其实你是个很好的姑娘，这么漂亮，又这样年轻，有什么过不去的坎儿呢？你要学着去爱自己，要知道，一个人对自己的接纳程度有多少，他的幸福指数就有多高。”</p>
<p>听了吴佩慈的话，杨子姗若有所思，她突然意识到，自己好像一直都不怎么喜欢自己，总是苛求自己去达成一些过高的目标，如果做不到，就会加倍埋怨自己，进而形成了一种恶性循环，让心态越变越糟，而这种心理上的沮丧，又进一步导致了她在现实中的窘境。</p>
<p>吴佩慈第二天要赶到日本做宣传。</p>
<p>吴佩慈走后，杨子姗想了很多，她觉得自己必须做出改变，调整状态了。但对于如何调整，杨子姗依然感到迷茫。第二天，杨子姗去公司等通告，一位工作人员便递给她一个包裹，说是吴佩慈让助理送来的。杨子姗打开一看，里面是许多心理励志书和光碟。</p>
<p>忙完工作，杨子姗钻进自己的小房间，一口气看完了吴佩慈送的资料。那些书和光碟给她带来了巨大的震撼，也完全颠覆了她的价值观。在此之前，杨子姗一直坚定地认为一个人的想法跟他的际遇没有关系，可是资料上却说，一个人有什么样的思想，就会有什么样的命运，如果欢欣愉悦、只注意自己想要的东西，就能吸引来积极、正面的人生际遇；相反，如果终日担忧恐惧，被消极的情绪所左右，那就会把糟糕的东西全都吸引过来。是谓吸引力法则。了解到吸引力法则后，杨子姗特别激动，她决定积极改变自己的心态，努力开拓事业上的新局面。</p>
<p>汲取正能量，寻找属于自己的精彩</p>
<p>此后在与人交往的过程中，她也不再表现得畏缩，像从前那样把自己封闭起来，而是努力去同别人交朋友，把自己最积极向上的一面展示给他人。刚到台湾的时候，杨子姗有一句口头禅是：“我可能不行。”但是后来她开始刻意改变自己的表达方式，尽量使用肯定、正面的词汇来描述自己的想法，用“我试试看，应该没问题”来代替“我不行”，此外她还会努力寻找自己的优点，并把它们记在小本子上，隔三岔五浏览一遍以增强自信心。</p>
<p>杨子姗的专业是唱歌，但每次站到舞台上的时候，她心里总会犯怵，有时还会影响到舞台状态。不过，在出演一部网剧《侦探学院》的女一号时，杨子姗倒是表现得非常自然。通过观察自己的情绪反应，杨子姗意识到自己可能更适合当演员。</p>
<p>当时，并没有人找杨子姗演戏。于是她决定主动出击，为自己寻机会。为了推销自己，杨子姗制作了许多精美的简历，然后一份份投给台湾的剧组，并鼓起勇气找机会向导演们当面介绍自己。奇迹发生了，经纪人居然打电话通知杨子姗前去试镜，然后她顺利成为了治愈系电影《街角的小王子》中的女主角。接下来，又有几部电影主动联系了杨子姗，她开始一扫颓势，在台湾积累了不小的知名度。她告诉朋友：“这一切来得太奇妙了，我简直都不敢相信。”</p>
<p>2011年，杨子姗签约期满，回到了内地。虽然刚回大陆时，杨子姗的片约又变少了，但她一点都不担心，而是坚信前方一定有属于自己的机会在等她。果然，2012年5月，杨子姗接到了《致我们终将逝去的青春》剧组的试镜电话，但与此同时她也得知自己有不少竞争对手，其中不乏资历深厚者。闻知消息的杨子姗小小地沮丧了一下，但很快就调整好了自己，认真将《致青春》的小说读了好几遍，然后换上一身学生装，神采奕奕地出现在了赵薇面前，活脱脱就是一个玉面小飞龙，让赵薇很快就拍了板。</p>
<p>《致青春》热播后，杨子姗的知名度一路暴涨，片约开始像雪片一样飞来。“这就是我想象中的样子，原来美梦真的能成真，只要你学会释放正能量。”杨子姗在接受采访时兴奋地说。至此，杨子姗已经为自己的人生上交了一份完美的答卷，但她寻找正能量的旅程尚未结束，她会在心灵的国土上坚定地走下去，寻找生命中更多的可能性。</p>
</div>
