<div>
<p>作者：君夕</p>
<p>岁月的风，总会在心灵深处的某个方向吹来，把童年乡土生活的一些元素，召唤到我的记忆面前。油菜花，记忆中的那片金黄，在三月，铺天盖地漫过我记忆的堤岸，淹没我浓浓的思乡身躯。 ——题记</p>
<p>1</p>
<p>一丛丛，一簇簇，一片片的金黄。</p>
<p>童年的油菜花，摇曳在我三月异乡的梦里，闪耀出年少时那些快乐无忧的光阴。对于油菜花的深情，源于故乡记忆元素的复苏。油菜花开，象灿烂的笑容和自然随意的心情，散发出乡村美好的生机勃勃的气息，扩展着乡人朴素的勤劳节俭的风气。</p>
<p>老家在赣东北，在我年少时生活在老家的那些岁月，三月是油菜花开最热烈的季节。山坡上田野间，春风里阳光下，成片成片地映入眼帘。她狂热且不乏朴素的气息，让人陶醉不已。她淡淡的花香和丰盈的温情，招引着成群的蜜蜂和蝴蝶，忘情地靠近她的胸怀。</p>
<p>总会在那个季节，外乡养蜂人把整箱整箱的蜜蜂运进村里，摆放在山坡上或田埂边，搭个简易的棚架住下。蜜蜂从木箱里的小孔钻出来，飞向花海，或盘旋或停驻，在油菜花里授粉采蜜。五颜六色的蝴蝶，不甘落伍，在金黄色的舞台上翩翩起舞。清风徐徐，和着山谷中的鸟鸣，演绎出一幕幕乡村春天动人的小舞剧。</p>
<p>油菜花香，一种质朴的香磬，一种淡雅的芬芳。只须稍稍俯下身去，置于那灿黄金黄的油菜地里，一股淡淡的清香便会顺着发梢弥上心头。油菜花瓣，细细的纹路，齐整地围绕着花蕊，在孩子们的眼里，甚是好看。但春天的油菜地，特别是开花月份，大人们是禁止小孩子私自跑到那里玩耍。一是生怕踩坏油菜碰掉花蕾，结不出籽收成不好。二是担心小孩子被流窜在油菜花地的野狗咬伤。小时候有一句俗话，“各位亲戚小心走，油菜花开有疯狗”。油菜花最艳的时候，也是狗儿最容易发病的时候。村子里的家狗，油菜花地是绝对不让跑的。但偶尔也有撑断绳索偷跑出去的小狗，或是外村来的流浪狗，整天在油菜地里游荡，追着蝴蝶追着蜜蜂。</p>
<p>在春天这副万物复苏的图画里，孩子们的心自然也禁不住诱惑。“篱落疏疏一径深，树头花落未成阴。儿童急走追黄蝶，飞入菜花无处寻。”调皮和疯狂，成为童年小孩子活动的主暖色。在父母眼里的那份乖巧和安份，离开家门转眼间就消失得荡然无存。不怕屁股被挨打的教训，不惧被狗咬伤的叮嘱，无畏蜜蜂针蛰的疼痛，常会借着午后放牛放羊的大好机会，偷偷躲进那成片成片的油菜地里，玩游戏捉迷藏，无拘无束。胜了的一方，就会摘下几朵油菜花，绑在自家的牛角羊角上。败了的一方，油菜花那只能绑在自家牛羊的尾巴上了。油菜花地那成了童年快乐疯狂的乐园。</p>
<p>记忆的背景，有片明朗的、亲和的、流动的、朴素的金黄沿着童年三月的足迹一路狂奔。</p>
<p>2</p>
<p>老家的油菜，从冬季播种，至次年春天开花，再慢慢结果成熟，历经数月。那时农村家用的菜油，全是油菜籽榨出来的。老家乡下的那些老人们，对油菜的感情，比之我们这代人要朴实也深厚得多。在菜籽油多于花生油大豆油的年代，油菜一直是主要的经济作物。打我有记忆开始，菜籽油就一直出现在童年的厨房里。作为当年日常的主食油，每家每户都种油菜，一般根据自家人口的用油量播种，一年一次。菜籽油很少挑到老街去卖，都是自用。</p>
<p>油菜杆上的果籽饱满到黄色，就可以收割了。哪家油菜地多，忙不过来，只要招呼一声，邻里邻居就会拿着自家的镰刀前去帮忙，收工后回到各自的家里吃饭。今天你帮我，明天我帮你。相互之间不计报酬，邻里乡亲关系也十分融洽。成熟的油菜收回家后，在竹篾上晾晒数日，再把菜杆挑拣出来，留下的菜籽就可以挑去榨油。晒干后的枯杆堆放在庭院，可以用来生火，也可以用来垫放在猪圈牛圈里防止地面潮湿。</p>
<p>没有如今的榨油机，只有老式的水车作坊。远在几公里之外的老街，溪边有座榨油作坊，每当油菜收获月份，总是白天黑夜忙个不停。水车转动，榨油机的转轴咯吱咯吱地转动，菜油就顺着一端的管道慢慢流出来，接到一个专门装原油的大桶子里。而菜籽渣被压榨成脸盆大小厚约两公分的圆饼模样，老家称它为菜籽饼。菜籽饼提回家做肥料，也可以喂鱼。新榨出来的菜油，先放一阵子让它沉淀几天，再过滤倒进一个大大的陶罐里，用沙袋盖好，剩下一层的黑黑残渣倒掉，留下的透明菜油就可以食用了。</p>
<p>近些年，至少在我老家农村，种油菜也越来越少。随着外出务工的年轻人越来越多，加上现在乡下商店超市也和城里一样，各类品种的食用油比比皆是。油菜也慢慢退出了它作为农村食用油的主要经济作物的历史使命。儿时常见的那些大片大片的油菜地，只待在记忆中找寻了。</p>
<p>3</p>
<p>于我而言，怀念油菜花，就是在怀念一段快乐无忧的童年光阴；怀念油菜花，就是在拾捡一种勤俭朴素的乡土生活。</p>
<p>感慨于那时乡下的孩子，油菜地也可以成为最好的游乐场。感慨于那时乡下的孩子，即便是碗底剩下的一点菜汤，也可以沾着煮熟的红薯吃得津津有味。我庆幸自已童年乡土生活的经历，庆幸那些岁月沉淀下来的记忆。让我在心情浮躁的时候，静下心来用文字去触摸和亲吻那片土地给我带来的精神安慰。</p>
<p>我不否认我有着浓浓的乡村情结，所不同的是，当今的很多城里人专门去农村看油菜花，只是在一路欣赏油菜花的美丽，或许他们只会用相机或文字赞美几句然后离去。而我，作为从农村走出的孩子，以自已多年的勤奋也跨入城市户口的行列，再回来怀念油菜花时，却又是另外一种心境。我是在回味一段乡村岁月，那自得其乐的田园生活和深埋在泥土之下的那份对土地的深情。</p>
<p>也承认在异乡的城市里打拼，渐渐适应了超市里那大瓶装的花生油大豆油橄榄油烧菜的口味，但也禁不住怀念起乡土之上的淳朴风情和一段可能流失的乡土记忆。</p>
<p>无数次梦境里照见长满油菜花的三月的故乡，也无数次梦见炎热夏日光着膀子满身油汗的乡亲的背影。他们如童年我所见到的一样，扛着锄头拿着镰刀挑着粪桶牵着老牛，去亲近那片他们深情热爱着的长满庄稼的红土地。</p>
<p>在某个夜里，有一片阳光，连同那些嫩黄浅黄金黄的油菜花，铺天盖地，漫过我记忆的堤岸，淹没我浓浓思乡的身躯。</p>
</div>
