<div>
<p>1、友谊也像零存整取的银行。若你平时不补充情感进去，一旦需要朋友的支援渡过难关时，才发现存单上一片空白。</p>
<p>2、一个好的男人和一个好的女人，在共患难的日子里，是一种奇怪的有四只脚和四只手的动物。他们虽然有两颗心，却只有一个念头——风雨同舟地向前。</p>
<p>3、不要把盘子里所有的肉，都挟到孩子的嘴边。不要把家中所有的钱，都用来装扮房间和丈夫。不要把所有的精力，都投入工作。不要在计划节日送礼物的名单上，独独遗下自己的名字...</p>
<p>4、女人在物质需要满足之后，精神中枢必将更加敏感饥渴，这是确定无疑的真理。</p>
<p>5、在平常的日子里，修建自己精神的粮仓，储蓄应付巨变的粮草。一旦精神的灾难不以人的意志为转移而降临时，女人才不会崩溃。</p>
<p>6、困难的本质是一种停顿状态。因了某种阻遏，停止在中途。只要你向前走，也许“难”还在，但“困”就已经解除了。</p>
<p>7、时间的掸子轻轻扫去女人脸上的红颜，但它是有教养的，还女人一件永恒的化妆品——气质。可惜有的女人很傻，把气质随手丢掉了。</p>
<p>8、素面朝天并不是美丽女人的专利，而是所有女人都可以选择的一种生存方式。</p>
<p>9、尴尬其实是人生经常遭遇到的一种状态，它有个小小的规律，你越是害怕它，它就越张牙舞爪，让你不知所措。如果你坦然处之，心想人非完人，谁都有出糗的时刻，它也就泄了气。</p>
<p>10、毕淑敏说:化妆以醒目的色彩强调以至强迫人们注意的部位，却往往是最软弱的所在。</p>
<p>11、好日子和坏日子，是有一定比例的。就是说，你的一生，不可能都是好日子——天天蜜里调油；也不可能都是坏日子——每时每刻黄连拌苦胆。必是好坏日子交叉着来，如同一块花格...</p>
<p>12、做人也是这样，如我们天天浸透在冗长的东西里，就会使我们自己没有办法提升。去读那些好的东西，日复一日年复一年坚持下去，对我们好的素质一定会有潜移默化的力量。</p>
<p>13、自卑出现了并不可怕，只要把自卑摆到桌面上来，找出自卑的原因和表现，从容面对，自卑就成了一只纸老虎，一戳就破了。</p>
<p>14、期望既不应太少也不能太多，但适中的量很难掌握。</p>
<p>15、人是感伤和怀旧的动物。人们较能接受迅速拉近的距离，却无法忍耐在一度天衣无缝的密结之后，渐轻渐远。</p>
<p>16、我们只要把最猛烈的溃决坚挺过去，就会发现可以比较从容地收拾痛苦的残骸了。</p>
<p>17、看看大自然如何应对疲倦吧。春天的花开得疲倦的时候，它们就悄然地撤离枝头，放弃了美丽，留下了小小的果实。当风疲倦的时候，它就停止了荡涤，让大地恢复平静。当海浪疲倦...</p>
<p>18、“婚姻”两个字，很有趣。右边是表声的字符：“昏”和“因”，左边都是“女”字旁。我们的古人造字是很讲究的，为什么对于所有人都同等重要的一件事，不是用“人”字旁呢...</p>
<p>19、我很喜欢一个词，叫做“志同道合”，人们常常以为这句话是指事业，我觉得写与婚姻更妙。</p>
<p>20、婚姻的本质像是一种生长缓慢的植物，需要不断灌溉，加施肥料，修枝理叶，打杀害虫，才有持久的绿荫。</p>
<p>21、爱的脚力不健，怕远。距离会漂淡彼此相思的颜色，假如有可能，就靠得近一点，再近一点，直到水乳交融亲密无间。万万不要人为地以分离考验它的强度，那你也许后悔莫及。</p>
<p>22、爱怕沉默。太多的人，以为爱到深处是无言。其实，爱是很难描述的一种情感，需要详尽的表达和传递。——毕淑敏，《爱怕什么》</p>
<p>23、我不相信手掌的纹路，但我相信手掌加上手指的力量。</p>
<p>24、孝，是稍纵即逝的眷念；孝，是无法重现的幸福；孝，是一失足成千古恨的往事；孝，是生命与生命交接处的链条。一旦断裂，永无连接。</p>
<p>26、人生的重大决定，是由心规划的，像一道预先计算好的框架，等待着你的星座运行。如期待改变我们的命运，请首先改变心的轨迹。</p>
<p>27、一个人可以受过教育，但他依然是没有教养的。就像一个人可以不停地吃东西，但他的肠胃不吸收，竹篮打水一场空，还是骨瘦如柴。——毕淑敏,《教养的证据》</p>
<p>28、幸福不喜欢喧嚣浮华，常常在暗淡中降临，贫困中相濡以沫的一块糕饼，患难中心心相映的一个眼神。</p>
<p>29、我喜欢爱读书的女人。书不是胭脂，却会使女人心颜常驻。书不是棍棒，却会使女人铿锵有力。书不是羽毛，却会使女人飞翔。书不是万能的，却会使女人千变万化。</p>
<p>30、毕淑敏说：期望能给人勇气也易引起沮丧，关键在于期望的“值”。</p>
<p>31、是的，我很重要。我们每一个人都应该有勇气这样说。我们的地位可能很卑微，我们的身份可能很渺小，但这丝毫不意味着我们不重要。重要并不是伟大的同义词，它是心灵对生命的允诺。</p>
<p>32、优等的心，不必华丽，但必须坚固。</p>
<p>33、在生和死之间，是孤独的人生旅程。保有一份真爱，就是照耀人生得以温暖的灯。——毕淑敏，《爱怕什么》毕淑敏说:佛说，前世的500次回眸，才换来今生的擦肩而过。顿生气馁，这辈子是没的指望了，和谁路遇和谁接踵，和谁相亲和谁反目，都是命定，挣扎不出。</p>
<p>34、命运中的不速之客永远比有速之客来得多。所以应付前一种客人，是人生的必修。他既为客，就是你拒绝不了的。所以怨天尤人没有用，平安地尽快把客人送走，才是高明主人。</p>
<p>35、成熟美应该是比较有内涵的一种风采。她的外表不是光芒四射的很炫目的那种；而是比较温和，比较润泽，就像“随风潜入夜，润物细无声”那样，让人慢慢地对她折服。</p>
<p>36、佛家有一句话，叫“无挂碍物者无恐怖”，不妨借用来，少需要物者少烦恼。因为必需少，所以受限轻。人就获得了更快的行走，更高的飞翔。</p>
<p>37、磨砺内心比油饰外表要难得多，犹如水晶与玻璃的区别。</p>
<p>38、阅读是一种精神的按摩。当合上书的时候，你一下子苍老又顿时年轻。菲薄的纸页和人所共知的文字只是由于排列的不同，就使人的灵魂和它发生共振，为精神增添了新的钙质。</p>
<p>39、两相比较，若是对自己，我以为还是期望得多一些为好，失败了虽易颓唐，但有时也会激起意料不到的勇气。若是对他人，期望值还是少一些为好，比较少失望和伤害。</p>
<p>40、即使是一块苦胆泡过的黄连，长久的咀嚼，也会使它的苦涩慢慢淡下去.</p>
</div>
