<div>
<p>1、世间的任何事物，追求时候的兴致总要比享用时候的兴致浓烈。一艘新下水的船只扬帆出港的当儿，多么像一个娇养的少年，给那轻狂的风儿爱抚搂抱！可是等到它回来的时候，船身已遭风日的侵蚀，船帆也变成了百结的破衲，它又多么像一个落魄的浪子，给那轻狂的风儿肆意欺凌！《威尼斯商人》</p>
<p>2、望见了海岸才溺死，是死得双倍凄惨；眼前有食物却挨饿，会饿得十倍焦烦；看到了敷伤的膏药，伤口更疼痛不堪；能宽慰悲哀的事物，使悲哀升到顶点。《鲁克丽丝受辱记》</p>
<p>3、一套娓娓动听的话只是一首山歌。一条好腿会倒下去；一个挺直的背会弯下去；一丛黑胡子会变白；满头卷发会变秃；一张漂亮的脸蛋会干瘪；一对圆圆的眼睛会陷落下去——可是一颗真诚的心哪，凯蒂，是太阳，是月亮——或者还不如说，是太阳，不是那月亮；因为太阳光明灿烂，从没有盈亏圆缺的变化，而是始终如一，守信它的黄道。《亨利五世》</p>
<p>4、最早熟的花蕾，在未开放前就被蛀虫吃去；稚嫩的聪明，也会被爱情化成愚蠢，当他正在盛年的时候，就丧失了他的欣欣向荣的生机，未来一切美妙的希望都成为泡影。《维洛那二世》</p>
<p>5、我们的身体就象一座园圃，我们的意志是这园圃里的园丁；不论我们插荨麻、种莴苣、载下牛膝草、拔起百里香，或者单独培植一种草木，或者把全园种得万卉纷披，让它荒废不治也好，把它辛勤耕垦也好，那权力都在于我们的意志。《奥赛罗》</p>
<p>6、爱情，它会随着全身的血液，象思想一般迅速通过了百官四肢，使每一个器官发挥双倍的效能，它使眼睛增加一重明亮，恋人眼中的光芒可以使猛鹰眩目；恋人的耳朵听得出最微细的声音，任何鬼祟的奸谋都逃不过他的知觉；恋人的感觉比戴壳蜗牛的触角还要微妙灵敏；恋人的舌头使善于辨味的巴邱斯（希腊酒神）显得迟钝。《爱的徒劳》</p>
<p>7、金子！黄黄的，发光的，宝贵的金子！它可以使黑的成白的，丑的变成美的，卑贱变成尊贵，老人变成少年，懦夫变成勇士。这黄色的奴隶可以使异族同盟，同宗分裂；它可以使受咒诅的人得福，使害着癞病的人为众人所敬爱；它可以使窃贼得到高爵显位；它可以使鸡皮黄脸的寡妇重做新娘，即使她的尊容可以使身染恶疮的人见了呕吐，有了这东西也会恢复三春的妖艳；它会使冰炭化为胶漆，仇敌互相亲吻；它会说任何的方言，使每一个人唯命是从。它是一尊了不得的神明，即使它住在比猪巢还卑劣的庙宇里，也会受人膜拜顶礼。《雅典的泰门》</p>
<p>8、一个人的临死遗言，就象深沉的音乐一般，有一种自然吸引注意的力量；到了奄奄一息的时候，他的话决不会白费，因为真理往往是在痛苦呻呤中说出来的。一个从此以后不再说话的人，他的意见总是比那些少年浮华之徒的甘言巧辩更能被人听取。正象垂暮的斜阳、曲终的余奏和最后一口啜下的美酒留给人们最温馨的回忆一样，一个人的结局也总是比他生前的一切格外受人注目。《理查二世》</p>
<p>9、生命，是每一个人所重视的；可是高贵的人重视荣誉远过于生命。《特洛伊罗斯与克瑞西达》</p>
<p>10、死是可怕的。耻辱的生命是尤其可恼的。《一报还一报》</p>
<p>11、无论男人女人，名誉是他们灵魂里面最切身的珍宝。谁偷窃我的钱囊，不过偷窃到一些废物，一些虚无的幻质，它从我的手里转到他的手里，它也会做过千万人的奴隶；可是谁偷了我的名誉去，那么他虽然并不因此而富足，我却因为失去它而成为赤贫了。《奥瑟罗》</p>
<p>12、我们一旦把耻辱放在脑后，所作所为，就没有一件事情是对的；又要这么做，又要那么做，结果总是一无是处。《一报还一报》</p>
<p>13、我宁愿失去这脆弱易碎的生命，却不能容忍你从我手里赢得了不可一世的声名；它伤害我的思想，甚于你的剑伤害我的肉体。《亨利四世上篇》</p>
<p>14、让众人所追求的名誉永远纪录在我们的墓碑上，使我们在死亡的耻辱中获得不朽的光荣；不管饕餮的时间怎样吞噬着一切，我们要在这一息尚存的时候，努力博取我们的声名，使时间的镰刀不能伤害我们；我们的生命可以终了，我们的名誉却要永垂干古。《爱的徒劳》</p>
<p>15、失去生命中不死的一部分，留下来的也就跟畜生没有分别了。《奥瑟罗》</p>
<p>16、品行是一个人的内在，名誉是一个人的外貌。《莎士比亚戏剧集》</p>
<p>17、涂上釉彩的宝石容易失去光润，最好的黄金经不起人手的摩损，尽管他是名誉良好的端人正士，一朝堕落了也照样会不知羞耻。《错误的喜剧》</p>
<p>18、一个人要是看轻了自己的根本，难免做出一些越限逾分的事来；枝叶脱离了树干，跟着也要萎谢，到后来只好让人当作枯柴而付之一炬。《李尔王》</p>
<p>19、良心负疚的人往往会向无言的衾枕泄漏他们的秘密。《麦克白》</p>
<p>20、名誉是一件无聊的骗人的东西；得到它的人未必有什么功德，失去它的人也未必有什么过失。《奥瑟罗》</p>
<p>21、生命短促，只有美德能将它留传到遥远的后世。《莎士比亚戏剧集》</p>
<p>22、上天生下我们，是要把我们当作火炬，不是照亮自己，而是普照世界；因为我们的德行倘不能推及他人，那就等于没有一样。《一报还一报》</p>
<p>23、一个人有了才华智慧，必须使它产生有益的结果；造物是一个工于算计的女神，她所给与世人的每一分才智，都要受赐的人知恩感激，加倍报答。《一报还一报》</p>
<p>24、夜里辉煌的灯光，本是把自己的油耗干了，才把人间照亮。《维纳斯与阿都尼》</p>
<p>25、道德和才艺是远胜于富贵的资产；堕落的子孙可以把贵显的门第败坏，（经典语录）把巨富的财产荡毁，可是道德和才艺，却可以使一个凡人成为不朽的神明。《泰尔亲王配力克里斯》</p>
<p>26、我宁愿剖出我的心来，把我一滴滴的血熔成钱币，也不愿从农人粗硬的手里辗转榨取他们污臭的锱株。《裘力斯凯撤》</p>
<p>27、没有德性的美貌，是转瞬即逝的；可是因为在你的美貌之中，有一颗美好的灵魂，所以你的美貌是永存的。《一报还一报》</p>
<p>28、持躬唯谨唯慎，孜孜以德自绳；诸事扪心反省，待人一秉至公。《一报还一报》</p>
<p>29、宁愿做一朵篱下的野花，不愿做一朵受恩惠的蔷薇；与其逢迎献媚，偷取别人的欢心，毋宁被众人所鄙弃。《无事生非》</p>
<p>30、贞操是处女唯一的光荣，名节是妇人最大的遗产。《终成眷属》</p>
<p>31、穷巷陋室，有德之士居之，可以使蓬筚增辉；世禄之家，不务修善，虽有盛名，亦将隳败。《终成眷属》</p>
<p>32、好象他的一身中具备着双重的精神，一方面是一个疾恶如仇的严师，一方面是一个从善如流的学生。《亨利四世上篇》</p>
<p>33、在"仁厚"和"残暴"争夺王业的时候，总是那和颜悦色的"仁厚"最先把它赢到手。《亨得五世》</p>
<p>34、在命运的颠沛中，最可以看出人们的气节。《特洛伊罗斯与克瑞西达》</p>
<p>35、不要用鲜血玷污你的坟墓。你要效法天神吗你就该效法他们的慈悲；慈悲是高尚人格的真实标记。《泰特斯安德洛尼克斯》</p>
<p>36、习惯虽然可以是一个使人失去羞耻的魔鬼，但是它也可以做一个天使，对于勉力为善的人，它会用潜移默化的手段，使他徙恶从善。《哈姆莱特》</p>
<p>37、是您自已的冷酷寡恩，阴险刻毒，不顾信义地毁弃一切当初您向我们所发的盟言，激起了我们迫不得已的反抗。《亨利四世上篇》</p>
<p>38、人间的权力尊荣，总是逃不过他人的讥弹；最纯洁的德性，也免不了背后的诽谤。《一报还一报》</p>
<p>39、经过磨难的好事，会显得分外甘甜。《鲁克丽丝受辱记》</p>
<p>40、当爱情的浪涛被推翻以后，我们应当友好地分手，说一声"再见"!《莎士比亚戏剧集》</p>
<p>41、陌路之人和仇敌在分手的时候，是用不到亲吻的。《终成眷属》</p>
<p>42、无言的纯朴所表示的情感，才是最丰富的。《仲夏夜之梦》</p>
<p>43、对己能真，对人自然不假。《莎士比亚戏剧集》</p>
<p>44、无言纯洁的天真，往往比说话更能打动人心。《冬天的故事》</p>
<p>45、心上的瑕疵是真的垢污；无情的人才是残废之徒。善即是美；但美丽的奸恶，是魔鬼雕就文彩的空椟。《第十二夜》</p>
<p>46、……可是假如天上的神明临视着人们的行事，我相信无罪的纯洁一定可以使伪妄的诬蔑惭愧，最虐将会对含忍颤栗。《冬天的故事》</p>
<p>47、一个人的心灵受了鼓舞，那不用说，器官虽然已经萎缩了，僵了，也会从死沉沉的麻痹中振作起来，重新开始活动，象蜕皮的蛇获得新生的力量一样。《亨利五世》</p>
<p>48、莹洁无瑕的心灵，难得会梦见凶衅，没上过当的鸟儿，不惧怕诡秘的丛林。《鲁克丽丝受辱记》</p>
<p>49、愿你不要象我们爱好虚华的世人一般，把一件富丽的外服遮掩内衣的敝陋；愿你的内容也象你的外表一般美好，不象我们那些朝士们只有一副空空的架子。《辛白林》</p>
<p>50、一颗好心抵得过黄金。《亨利四世下篇》</p>
<p>51、垃圾里是淘不出金子来的。《李尔王》</p>
<p>52、一枝小小的蜡烛，它的光照耀得多么远!一件善事也正象这支蜡烛一样，在这罪恶的世界上发出广大的光辉。《威尼斯商人》</p>
<p>53、时光，凭你多狠，我的爱在我诗里将万古长青。《十四行诗》</p>
<p>54、善良人的生命，往往在他们帽上的花朵还没有枯萎以前就化为朝露。《麦克白》</p>
<p>55、狮子疼爱羊羔，羊羔就会永远跟着狮子跑。《亨利六世下篇》</p>
</div>
