<div>
<p>作者：顾保孜</p>
<p>为了新中国，毛泽东先后失去毛泽建（小妹）、杨开慧（妻子）、毛泽覃（二弟）、毛泽民（大弟）、毛楚雄（侄子）、毛岸英（儿子）这六位亲人。作为一本全面介绍毛泽东与其亲人间悲欢离合的著作，顾保孜的新作《牺牲：毛泽东和失去的亲人们》披露了很多鲜为人知的历史细节。</p>
<p>毛泽建：毛泽东堂妹第一个牺牲</p>
<p>跟毛泽东走</p>
<p>不做童养媳</p>
<p>毛家六烈士中第一个牺牲的是毛泽东的堂妹毛泽建，她比杨开慧早一年牺牲。这个小名叫菊妹子的姑娘血管里也流淌着毛家人特有的血液——倔强且顽强。</p>
<p>很多人都知道毛泽东有两个亲兄弟，其实毛泽东的父母曾经生过两个女孩，但都没有存活。毛泽东的父亲毛顺生有个堂弟叫毛蔚生，在韶山东茅堂生活，毛泽建是这一家的小女儿，当时名叫菊妹。她身上发生了一件事，让毛泽东的母亲文七妹很感动。一次，菊妹子淘米来到“上屋场”毛泽东的家里，不料那天“上屋场”没有人，菊妹子就一人守着家没有走。正巧有两个小偷来屋里偷东西，他们见一个小姑娘守家以为就是家里人，逼问她家里的贵重东西放在哪里。菊妹也是个倔性子，任凭小偷怎么打骂、威逼，她始终不作回答，小偷只好空着手怏怏离去。这时菊妹子只有7岁，却做了这么一件顶天立地的大事，让文七妹决定收养菊妹子，让她成为自家的女儿。于是，毛泽东为她起名毛泽建。</p>
<p>毛泽建是1905年10月出生的，也属蛇，与毛泽覃同岁，只是生日小了一点，她在毛泽东家一共生活了七八年。</p>
<p>1919年和1920年，毛泽东的父母先后去世，毛泽建只有十四五岁，经得生母同意，毛泽建成了肖姓人家的童养媳。一次偶然的机会，毛泽东途经韶山回来为父母上坟，他在“上屋场”没有看见毛泽建，便来到他的堂叔也是毛泽建的亲生父母家里寻找毛泽建，问他们怎么看不见菊妹子了呢！毛泽建的母亲这才告诉毛泽东：“你父母死了，她的亲父亲也死了，没人养她了，只能把她嫁出去找条活路。”毛泽东一听心里很难受，“我要把她接回来，让她跟我走。”毛泽东派人带信叫毛泽建回来见他，毛泽建马上就赶到了“上屋场”。她一见毛泽东就哭了，满心的委屈不知从何说起。毛泽东安慰她：“别做童养媳了，跟我去长沙读书。”毛泽建破涕为笑：“哥哥到哪我到哪。”但是毛泽东也考虑到肖家的感受，便把毛泽建的小丈夫叫来，让他也跟着一起去长沙读书。肖家的孩子家中已失去了母亲，只剩下父亲，他不愿跟着去长沙，但看见自己的小媳妇有一个哥哥做主，知道这小媳妇他是带不回去了，只好答应和毛泽建解除婚姻关系。毛泽建就高高兴兴地跟着毛泽东走了。</p>
<p>他们前脚刚走，后脚肖家大人就跑到毛泽建母亲家中要人，让毛泽建的弟弟写信叫菊妹子回来。毛泽东在长沙接信后，大笔一挥：“泽建不会回来了，让肖家再找个媳妇吧。”</p>
<p>就这样，这个苦命的菊妹子从那以后脱离了苦海。</p>
<p>努力学文化</p>
<p>坚决闹革命</p>
<p>1921年毛泽建16岁，她在长沙两所女子职业学校读过书，后来白天上班晚上到贫民夜校听课，学习有很大进步，不仅认了字能够读书，还学习了很多技能，尤其是湖南的湘绣学得非常好。毛泽建和毛泽覃两人同岁，喜欢打打闹闹、争争吵吵。毛泽建因为经常写错字，而且还很倔强，不肯认错，毛泽覃就给她起了一个外号——“钝钉子”。毛泽东有空也会考考毛泽建，并鼓励她，只要有志气，有恒心，就是一颗钝钉子，也是可以钉进去的。毛泽东还给她讲了一个古典成语，“绳锯木断，水滴石穿”。</p>
<p>毛泽建在大家的鼓励下，在长沙用两年半的时间完成了六年的课程。由于她生活在毛泽东的身边，受到浓郁的革命气息的熏陶，思想觉悟也不断提高，1921年加入了社会主义青年团，1923年上半年又加入了中国共产党，也是这一年毛泽建由一个“钝钉子”变为了一个非常善于学习的好学生。这年秋天，她考入了湖南衡阳省立第三女子师范，一边学习一边继续从事革命活动，还在学校担任党支部书记。</p>
<p>毛泽建从1921年跟随毛泽东到长沙，便全身心地投入到解放中国也是解放自己的运动中，她始终用饱满的激情从事着一场轰轰烈烈的运动。湖南女子与其他省会的女子相比更富有革命精神，毛泽建便是其中一个。她泼辣、勇敢，男人身上具备的性格特点在她身上都有，她甚至写信时在信的落款处都要画上一把利剑，她认为自己名字中的“建”与刀剑的“剑”是一个音，她希望自己成为一把利剑，所向披靡。</p>
<p>大革命失败后，毛泽建和她的丈夫陈芬在衡山组建了新的县委，丈夫任书记，她任妇女委员，夫妻搭档一起闹起了革命。当衡山工农游击队成立时，她又一身戎装投入战斗，成了令敌人闻风丧胆的女游击队长。浑身充满了斗志的毛泽建给自己取了一个笔名叫“毛日曦”，她很自豪地告诉大家：“我们共产党人就要像太阳一样，轰轰烈烈，光明普照。”</p>
<p>1928年春天，毛泽建和丈夫配合全国革命大形势，在衡山一带发动了南岳暴动，但不久暴动就失败了。在革命最为艰难的时候，他们也没有放弃自己的追求，开始寻找组织。当他们听说朱德带领的工农革命军距离衡阳不远，就带着游击队追赶过去，哪知朱德的队伍已经奔赴井冈山，但是毛泽建不气馁，他们由公开武装转为开展地下活动。</p>
<p>不幸被抓捕</p>
<p>慷慨赴刑场</p>
<p>战争对女性而言格外残酷，因为女人除了做妻子外还要做母亲，在战斗最为紧张的时候毛泽建怀孕了，她带着身孕经常奋不顾身地冲在第一线。就在他们的孩子快要出生的时候，他们夫妻俩一起被敌人抓住了，陈芬先被国民党砍了头。因为毛泽建快要生孩子了，就没有被杀，腹中的孩子让她有继续活下去的机会。果然，在一次敌人与红军的战斗中，她越狱成功，躲在了当地一个老百姓家，生下了一个儿子。可这个让她的生命得以延续的孩子却又将她送入了敌手，婴儿的哭声最容易打草惊蛇，四处搜索她的敌人终于循着孩子的哭声将她抓捕。</p>
<p>毛泽建抱着婴儿又蹲进了大牢里，在牢里孩子没能活下来。她因为是毛泽东的妹妹，又肩负着党的重要职责，敌人对她进行威逼利诱，妄图从她身上捞取我党的重要机密。一个从小面对强盗都能英勇不屈的女子，如今站在邪恶与正义的分界线上，自然会毫不犹豫地选择正义。敌人对她使用了很多酷刑，但她宁死不屈。当敌人问她的名字时，她昂首回答：“我叫共产党。”</p>
<p>国民党拿她没有办法，在被关押了一年多后，她于1929年8月20日在衡山县城南门外马庙坪慷慨就义，时年仅24岁。在毛泽东这一辈人中，毛泽建第一个为革命献出了宝贵的生命。</p>
<p>毛楚雄：六位烈士中年纪最轻</p>
<p>不满六个月</p>
<p>就坐过国民党的牢</p>
<p>解放战争中，毛泽东失去了亲侄子毛楚雄。他是毛泽覃与周文楠结婚后唯一的孩子，也是牺牲的六位烈士中年纪最轻的。</p>
<p>这个生不逢时的孩子恰好出生在1927年马日事变之后，大革命正处于腥风血雨之中。毛楚雄自从来到这个世界上就没过上一天好日子，不满六个月就和母亲一起被抓进了国民党的监狱。母亲带着他这个吃奶的婴儿，有了保外就医的机会，出来以后，就把他留在了外婆家，随舅舅们改姓周。他出生后也仅与父亲见过一面，直到长大后才慢慢知道担任红军独立师师长的毛泽覃是他的父亲。在他8岁时，父亲就永远离他而去。</p>
<p>毛楚雄是在长沙外婆家长大的。国共第二次合作，建立抗日统一战线，八路军在长沙设立了办事处，通过地下党的联系，办事处主任徐特立找到了毛楚雄和他的外婆，毛楚雄的生活和学习才得到了党的照顾。因日本鬼子轰炸长沙，八路军办事处派人将毛楚雄和外婆送到韶山冲。直到这时，一直改名换姓的毛楚雄才真正地改回了原来的“毛”姓。</p>
<p>毛楚雄回韶山冲读书的消息，传到了毛泽东这里，他听后十分高兴，当即寄回20块大洋，要接毛楚雄到延安读书，但因路途遥远加之毛楚雄年纪小，外婆舍不得他离去，一直没有成行。</p>
<p>1945年8月抗日战争结束，毛楚雄正好18岁，他在韶山整整生活了5年。毛楚雄告别朝夕相处了18年的外婆，参加了人民解放军三五九旅，随军下广州、上湖北，开始千里转战。不到一年的时间，1946年6月29日，毛楚雄参加了著名的中原突围，部队从湖北宣化店出发，行军打仗20多天，环境十分艰难。毛楚雄身材魁梧，作战机智勇敢，在战斗中脱颖而出，被火线提拔为连长。7月中旬，部队挺进到河南淅川，毛楚雄第一次见到部队首长王震将军。</p>
<p>19岁赴西安谈判</p>
<p>竟被活埋</p>
<p>抗日战争结束后，很长一段时间国共两党都在打拉锯战，打打停停、打打谈谈，一边谈判一边作战。1946年，蒋介石撕毁“双十协定”，重开内战，派他的得意门生胡宗南进犯延安，并许愿说，如平定陕北，就将延安改名为宗南县。胡宗南一时踌躇满志，大有毕其功于一役之气概。谁知6月间，人民解放军中原胜利突围，部队越过平汉铁路封锁线，进入豫鄂陕交界的广大山区，迅速地巩固和扩大了边区根据地的力量，和陕北延安边区一南一北对胡宗南形成了很大的军事压力。</p>
<p>8月初，王震带领的三五九旅胜利攻克镇安县城，这里距胡宗南驻守的西安市只有100多公里了。国民党急了，多次通过有关渠道要求重开谈判。王震电告中央同意后，决定指派张文津（干部旅旅长、中原突围前系军调部汉口第九小组中共代表，公开身份是解放军上校参谋）、吴祖贻（干部旅政治部主任、原豫鄂陕边区党委常委兼民运部部长，公开身份是译员，化名吴毅）、毛楚雄（中原军区干部，公开身份是警卫员，化名李信生）三人北上西安，同胡宗南谈判。他们在当地一位农民向导的带领下，一行四人沿旬河向北进发。</p>
<p>谁也没有想到，毛楚雄这一去再没有回来。</p>
<p>8月10日，当他们风尘仆仆地到达一个叫江口的小镇时，遇到了驻守江口的胡宗南部六十一师一八一团四连哨兵的阻止。张文津出示了随身携带的军调部武汉第九执行小组的旗帜、符号、文件和介绍信，说明是应胡长官的邀请，赴西安谈判的。哨兵立即报告了团部，团长闻讯后，即带领一班人马假惺惺地来欢迎。</p>
<p>天有不测风云。仅一夜之间，国民党团长突然翻脸，不由分说地将毛楚雄等三人以及农民向导全部扣押起来审讯，原来他们接到了胡宗南“就地秘密处决”的密令。当夜，毛楚雄等四人被押到河口一座城隍庙附近，被活埋在河边的水渠下。当时这里居住了20几户人家，由于国民党军队驻扎后老百姓都躲在深山里，无人见证这惨无人道的杀害过程。</p>
<p>直到1984年12月，由豫鄂陕边区革命史编委会、商洛地区党史办、宁陕县委联合组成调查组，经大量内查外调，找到了几乎所有活着的当事人。在大量的人证物证面前，30多年前三位烈士英勇就义的壮烈一幕真实展现在人们眼前。毛楚雄当年只有19岁，小小年纪就为国捐躯了。</p>
<p>○摘自《牺牲：毛泽东和失去的亲人们》</p>
</div>
