<div>
<p>一、荷马（约公元前9至前8世纪）古希腊诗人，是到处行吟的盲歌者。生于小亚细亚。相传著名史诗《伊利亚特》和《奥德赛》为他所作。</p>
<p>1、“谁经历的苦难多,谁懂得的东西也就多”。


　　2、青春会逝去；爱情会枯萎；友谊的绿叶也会凋零。而一个母亲内心的希望比它们都要长久。


　　3、人类的历史代代相传,像树叶一样,不断更新。


　　4、呵，青春！你永远是可亲可爱的。（青春）


　　5、对人来说，不幸要比幸福多两倍。（青春）


　　6、劳动是人类的命运。（:劳动）


　　7、决定问题，需要智慧，贯彻执行时则需要耐心。（智慧）</p>
<p>二、但丁（1265—1321）意大利诗人。生于没落的贵族家庭。1302年因反对皇权被放逐终身。早期抒情诗集《新生》歌颂理想中的爱人，表达对美好时候的渴望。代表作《神曲》。作品还有《帝制论》、《俗语论》、《宴会》、《书信集》等。</p>
<p>1、世界上有一种最美丽的声音，那便是母亲的呼唤。


　　2、通向荣誉的路上，并不铺满鲜花。


　　3、最聪明的人是最不愿浪费时间的人。


　　4、道德常常能填补智慧的缺陷，而智慧却望远填补不了道德的缺陷。


　　5、生活于愿望之中而没有希望，是人生最大的悲衰。


　　6、一个人愈知道时间的价值，愈感觉失时的痛苦呀！（时间）


　　7、别人后退，我不退；别人前进，我更进。要攀登这座山的人，起初在下部是艰难的，越上升越没有痛苦，最后就和坐着顺流而下的小船一样。（勤奋）


　　8、一个人坐在绒毯之上，困在绸被之下，绝对不会成名的；无声无息度一生，好比空中烟，水面泡，他在地球上的痕迹顷刻就消灭了。（勤奋）


　　9、人不能像走兽那样活着，应该追求知识和美德。（道德）


　　11、语言作为工具，对于我们之重要，正如骏马对骑士的重要。最好的骏马适合于最好的骑士，最好的语言适合于最好的思想。（思想）</p>
<p>三、歌德（1749—1832）德国诗人、剧作家、思想家。代表作有诗剧《浮世德》，</p>
<p>1、“从母亲那里，我得到的是幸福和讲故事的快乐。”


　　2、忘掉今天的人将被明天忘掉。


　　3、你若要喜爱你自己的价值，你就得给世界创造价值。


　　4、读一本好书，就是和许多高尚的人谈话。


　　5、把时间用得节省些，我很可能把最珍贵的金刚石拿到手。


　　6、劳动可以使我们摆脱三大灾祸：寂寞、恶习、贫困。


　　7、只要我们能善用时间,就永远不愁时间不够用。


　　8、谁若游戏人生，他就一世无成，谁不能主宰自己，永远是一个奴隶。


　　9、你若要为你的意义而欢喜，就必须给这个世界以意义。


　　10、人生一世不就是为了化短暂的事物为永久的吗？要做到这一步，就须懂得如何珍视这短暂和永久。


　　11、如果这是一株玫瑰——它总会开花的。


　　12、光有知识是不够的，还应当运用；光有愿望是不够的，还应当行动。


　　13、只有伟大的人格，才有伟大的风格。


　　14、幻想是诗人的翅膀，假设是科学的天梯。


　　15、一个人的礼貌，就是一面照出他的肖像的镜子。


　　16、才能可以在独处中培养，品格最好还是在世界上的汹涌波涛中形成。</p>
<p>四、拜伦（1788—1824）英国浪漫主义诗人，出身贵族。代表作有长诗《唐璜》。</p>
<p>1、逆境是达到真理的一条通路。


　　2、不爱自己国家的人，什么也不会爱。


　　3、青年人满身都是精力，正如春天的河水那样丰富。


　　4、乐观的人永葆青春。


　　5、没有方法能使时针为我敲已过去了的钟点。


　　6、百日莫空过，青春不再来。</p>
<p>五、莎士比亚（1564—1616）英国文艺复兴时期戏剧家、诗人。主要剧作有喜剧《仲夏夜之梦》、《威尼斯商人》和悲剧《罗密欧和朱丽叶》、《哈姆莱特》等。</p>
<p>1、简洁是智慧的灵魂，冗长是肤浅的藻饰。


　　2、春光不自留，莫怪东风恶。


　　3、无论一个人的天赋如何优异，外表或内心如何美好，也必须在他的德性的光辉照耀到他人身上发生了热力，再由感受他的热力的人把那热力反射到自己身上的时候，才能体会到他本身的价值。


　　4、人生苦短，若虚度年华，则短暂的人生就太长了。


　　5、点燃了的火炬不是为了火炬本身，就像我们的美德应该超过自己照亮别人，否则等于没用。


　　6、你自己和你所有的一切，倘不拿出来贡献于人世，仅仅一个人独善其身，那实在是一种浪费。（奉献）


　　7、书籍是全世界的营养品。生活里没有书籍，就好像没有阳光；智慧里没有书籍，就好像鸟儿没有翅膀。


　　8、时间会刺破青春表面的彩饰，会在美人的额上掘深沟浅槽；会吃掉稀世之珍！天生丽质，什么都逃不过他那横扫的镰刀。</p>
<p>六、雨果（1802—1885）法国作家。生于军官家庭。作品有剧本《克伦威尔》、长篇小说《巴黎圣母院》《悲惨世界》。</p>
<p>1、慈母的胳膊是由爱构成的，孩子睡在里面怎能不香甜？


　　2、善良既是历史中稀有的珍珠，善良的人便几乎优于伟大的人。


　　3、被人揭下面具是一种失败，自己揭下面具却是一种胜利


　　4、书籍是朋友，虽然没有热情，但是非常忠实。


　　5、坚强、稀有的性格便是这样创造出来的：苦难，经常是后娘，有时却也是慈母；困苦能孕育灵魂和精神的力量；灾难是傲骨的奶娘；祸患是豪杰的好乳汁。


　　6、谁虚度年华，青春就要裉色，生命就会抛弃他们。


　　7、精神象乳汁一样可以养育人，智慧便是一只乳房。</p>
<p>七、泰戈尔（1861—1941）印度作家、诗人和社会活动家。诗集《新月集》等和许多中、短篇小说。1913年获诺贝尔文学奖。</p>
<p>1、真理之川，从它的错误之沟渠中流过。


　　2、月儿把她的光明遍照在天上，却留着她的黑斑给它自己。


　　3、如果把所有的错误都关在门外的话，真理也要被关在门外了。


　　4、我宁愿要那种虽然看不见但表现出内在品质的美。


　　5、要是童年的日子能重新回来，那我一定不再浪费光阴，我要把每分每秒都用来读书！


　　5、你若爱她，让你的爱像阳光一样包围她，并且给她自由。


　　6、一个人的青春时期一过，就会出现像秋天一样的优美的成熟时期，这时，生命的果实像熟稻子似的在美丽的平静的气氛中等待收获。


　　7、夜把花悄悄地开放了，却让白日去领受谢词。


　　8、任何事物都无法抗拒吞食一切的时间。


　　9、花朵以芬芳熏香了空气，但它的最终任务，是把自己献给你。


　　10、果实的事业是尊贵的，花的事业是甜美的；但是让我做叶的事业吧，叶是谦逊地、专心地垂着绿荫的。


　　11、时间是变化的财富。时钟模仿它，却只有变化而无财富。


　　12、有些事情是不能等待的。假如你必须战斗或者在市场上取得最有利的地位，你就不能不冲锋、奔跑和大步行进。


　　13、信仰是个鸟儿，黎明还是黝黑时，就触着曙光而讴歌了。


　　14、要使生如夏花之绚烂，死如秋叶之静美。


　　15、错误经不起失败，但是真理却不怕失败。


　　16、你可以从外表的美来评论一朵花或一只蝴蝶，但你不能这样来评论一个人。


　　17、我更需要的是给与，不是收受。因为爱是一个流浪者他能使他的花朵在道旁的泥土里蓬勃焕发，却不容易叫它们在会客室的水晶瓶里尽情开放。</p>
<p>八、列夫.托尔斯泰（1861—1910）俄国文学巨匠。长篇小说《战争与和平》、《安娜.卡列尼娜》、《复活》等。</p>
<p>1、天才的十分之一是灵感，十分之九是血汗。


　　2、没有智慧的头脑，就象没有腊烛的灯笼。


　　3、理想的书籍，是智慧的钥匙。


　　4、理想是指路明灯。没有理想就没有坚定的方向；没有方向就没有生活。


　　5、人生不是一种享乐，而一桩十分沈重的工作。


　　6、记住吧：只有一个时间是重要的，那就是现在！它所以重要，就是因为它是我们有所作为的时间。


　　7、一个有良知而纯洁的人，觉得人生是一件甜美而快乐的事。</p>
<p>九、高尔基（1868—1936）俄国无产阶级文学的奠基人。长篇小说《母亲》，自传体三部曲《童年》、《在人间》、《我的大学》。</p>
<p>1、没有不可认识的东西，我们只能说还有尚未被认识的东西。


　　2、天才就是劳动，人的天赋就像火花，它可以熄灭，也可以燃烧起来，而逼它燃烧成熊熊大火的方法只有一个，就是劳动再劳动。


　　3、一个人追求的目标越高，他的才力就发展得越快，对社会就越有益。我确信这也是一个真理。


　　4、要热爱书，它会使你的生活轻松：它会友爱地来帮助你了解纷繁复杂的思想情感和事件：它会教导你尊重别人和你自己：它以热爱世界热爱人类的情感来鼓舞智慧和心灵。


　　5、时间是最公开合理的，它从不多给谁一份，勤劳者能叫时间留给串串的果实，懒惰者时间给予他们一头白发，两手空空。


　　6、热爱书吧——这是知识的泉源！只有知识才是有用的，只有它才能够使我们在精神上成为坚强忠诚和有理智的人，成为能够真正爱人类，尊重人类劳动哀心地欣赏人类那不间断的伟大劳动所产生的美好果实的人。


　　7、真正的朋友，在你获得成功的时候，为你高兴，而不捧场。在你遇到不幸或悲伤的时候，会给你及时的支持和鼓励。在你有缺点可能犯错误的时候，会给你正确的批评和帮助。


　　8、书籍使我变成了一个幸福的人，使我的生活变成轻快而舒适的诗，好像新生活的钟声在我的生活鸣响了。类别:青春


　　9、如果你在任何时候，任何地方，你一生中留给人们的都是些美好的东西——鲜花，思想，以及对你的非常美好的回忆——那你的生活将会轻松而愉快。那时你就会感到所有的人都需要你，这种感觉使你成为一个心灵丰富的人。你要知道，给永远比拿愉快。


　　10、你要记得，永远要愉快地多给别人，少从别人那里拿取。


　　


　　十、鲁迅（1881—1936）中国现代伟大的文学家、思想家和革命家。原名周树人，字豫才，浙江绍兴人。白话小说《狂人日记》。1918年到1926年间陆续创作出版了《呐喊》、《坟》、《热风》、，《仿徨》、《野草》、《朝花夕拾》、《华盖集》、《华盖集续编》等专集。</p>
<p>1、哪里有天才，我是把别人喝咖啡的工夫都用在工作上的。


　　2、“不耻最后”。即使慢，驰而不息，纵令落后，纵令失败，但一定可以达到他所向的目标。


　　3、只看一个人的著作，结果是不大好的：你就得不到多方面的优点。必须如蜜蜂一样，采过许多花，这才能酿出蜜来，倘若叮在一处，所得就非常有限，枯燥了。


　　4、让别人过得舒服些，自己没有幸福不要紧，看到别人得到幸福，生活也是舒服的。


　　5、时间就像海绵里的水，只要愿挤，总还是有的。


　　6、文人作文，农人掘锄，本是平平常常的，若照相之际，文人偏要装做粗人，玩什么“荷锄带笠图”；农夫则在柳下捧一本书，装作“深柳读书图”之类，就要令人肉麻。</p>
</div>
