<div>
<p>每教好一个孩子，就减少一个败类。（《雨果诗选》）</p>
<p>塑成一个雕像，把生命赋予这个雕像，这是美丽的；创造一个有智慧的人，把真理灌输给他，这就更美丽。——雨果《九三年》</p>
<p>应该强调，不严肃认真的教育，有许多隐患。父母使自己的儿女享福太早，是不聪明的。——雨果《海上劳工》</p>
<p>一匹骏马从来不原谅愚蠢的骑者为了姑息它，不给它束紧肚带。——罗曼·罗兰《母与子》</p>
<p>如果一个教师没有树立起一个比他的学生更崇高的人生观，就不能够讲授。——《托尔斯泰传》</p>
<p>用鞭子教不出人来。——高尔基《童年》</p>
<p>教育的最出色的功能，在于能够使我们意识到做人是了不起的。——《泰戈尔评传》</p>
<p>教育不应当只从智力上着眼，必须力求使受教育者变得更加敏锐、文明，更加宽容仁慈。——《泰戈尔评传》</p>
<p>教育应当在学生及其社会、自然环境之间造成一种和谐的联系。——《泰戈尔评传》</p>
<p>儿童受教育的环境，应当是在一个以人的爱为指导精神的天地里。——《泰戈尔评传》</p>
<p>不断的告诫、训斥和惩罚的结果是，海姆瓦蒂脸上失去了笑容，内心失去了欢乐，青春失去了活力。——泰戈尔《脱离苦海之路》</p>
<p>最伟大的科学，永不满足于无知，怀疑的种子，它在强者的心目中比信心更有生殖力。（《罗曼·罗兰回忆录》）</p>
<p>真正的科学家应当是个幻想家；谁不是幻想家，谁就只能把自己称为实践家。——雨果《海上劳工》</p>
<p>真正的科学和真正的艺术始终存在，并且永远会存在；这是无可争议也不必争议的。——《欧美作家论列夫·托尔斯泰》</p>
<p>如果没有科学和艺术，人类会像动物一样过活，跟动物毫无区别。——《列夫·托尔斯泰论创作》</p>
<p>科学是一种强大的智慧力量，它致力于破除禁锢着我的神秘的桎梏……——高尔基《瓦莲卡·奥列索娃》</p>
<p>我们务必不要忘记，科学的组织遍布于四面八方，它在加强我们的力量，而不是加强我们的人性。——泰戈尔《民族主义》</p>
<p>统计数字真是了不起，只要应用起来，什么也没有这么惊人的效果。——马克·吐温《赤道环游记》</p>
<p>人的知识越广，人的本身也越臻完善。（高尔基《世界名言录》）</p>
<p>一切知识不过是把人生的本质纳入理性法则之下罢了。——托尔斯泰《战争与和平》</p>
<p>知识，只有当它靠积极的思维得来，而不是凭记忆得来的时候，才是真正的知识。——托尔斯泰《世界名言录》</p>
<p>懒于思索，不愿意钻研和深入理解，自满和满足于微不足道的知识，都是智力贫乏的原因。这种贫乏通常用两个字来称呼，这就是“愚蠢”。——高尔基《外国名人名言录》</p>
<p>没有知识，就不可能对生活作出正确的解释。——高尔基《浪漫派》</p>
<p>知识会变成信仰，信仰反过来又点燃起强烈的求知欲。——高尔基《意大利童话》</p>
<p>一个人没有学问，就跟一条牛没有区别，不是带上轭架，便是给人宰了吃肉，它还尽摇晃尾巴。——高尔基《人间》</p>
<p>知识分子是唯一的力量，如果他善于工作的话，就会给社会带来巨大的益处。——高尔基《报怨》</p>
<p>在学问上每前进一步，就更接近这真理一步。（《托尔斯泰传》）</p>
<p>学习犹如母亲一般慈爱，它用纯洁和温柔的欢乐来哺乳孩子，如果向他要求额外的报酬，也许就是罪过。——巴尔扎克《驴皮记》</p>
<p>学问是光明。——高尔基《沦落的人们》</p>
<p>学习并不等于就是模仿某种东西，而是掌握技巧的方法。——高尔基《外国名人名言录》</p>
<p>学习必须与实干相结合。——《泰戈尔评传》</p>
<p>理想的书籍是智慧的钥匙。（托尔斯泰《世界名言录》）</p>
<p>书籍是全世界的营养品，生活里没有书籍，就好像大地没有阳光；智慧里没有书籍，就好像鸟儿没有翅膀。——《莎士比亚戏剧集》</p>
<p>巨人的巨著战胜群众的庸俗。——罗曼·罗兰《贝多芬传》</p>
<p>每一本书都好像一级阶梯，我拾级而上，从动物上升为人，我对美好的生活有了明确的概念，并且渴望这种生活能够实现。我读了许多书，觉得自己好像是一件盛满了生命之水的器皿。——高尔基《我怎样读书》</p>
<p>热爱书籍吧！书籍是知识的源泉，只有书籍才能解救人类，只有知识才能使我们变成精神上坚强的、正直的、有理性的人，唯有这种人真诚地热爱人，尊重人的劳动，衷心地赞赏人类永不信息的伟大劳动所创造的最美好的成果。——高尔基《我怎样读书》</p>
<p>读书愈多，精神就愈健壮勇敢。——高尔基《世界名言录》</p>
<p>人总是爱听有趣的故事，因为听故事能使他们暂时忘掉眼前沉重的、然而习以为常的生活。越是“虚构”的故事，人们就越爱听。那种充满了美丽的“虚构”情节的书，才是顶有趣的好书。——高尔基《我的大学》</p>
<p>低级的趣味永远是低级的，愚昧只培养愚昧。——普希金《致茹科夫斯基》</p>
<p>书本是现实的东西，可以用它来打苍蝇，也可以把它摔到作者头上。它也能像美酒和女人一样，令人陶醉。——高尔基《克里姆·萨姆金的一生》</p>
<p>批评是一门科学。——《普希金全集》第七卷</p>
<p>归根结蒂，就是对艺术的爱。没有对艺术的爱，就没有批评；没有对艺术的爱，就不能发现艺术家作品中的美。——《普希金论创作》</p>
<p>读书是好的，但必须记住，书不过是书，要自己动脑筋才行。——高尔基《在人间》</p>
</div>
