<div>
<p>升平富足的盛世徒然养成一批懦夫，困苦永远是坚强之母。（莎士比亚《辛白林》）</p>
<p>一棵质地坚硬的橡树，即使用一柄小斧去砍，那斧子虽小，但如砍个不停，终必把树砍倒。——莎士比亚《亨利六世下篇》</p>
<p>怒海不及我们顽强，雄狮不及我们自信，山岩不及我们坚定，不，残暴的死神也不及我们果决。——莎士比亚《约翰王》</p>
<p>充沛的精力加上顽强的决心，曾经创造出许多奇迹。——狄更斯《荒凉山庄》</p>
<p>鸟儿精心照管自己的巢只不过几天功夫，我则要终生精心照看自己的心巢。——巴尔扎克《莫黛斯特·米尼翁》</p>
<p>只有那些晓得控制他们的缺点，不让这些缺点控制自己的人才是强者。——巴尔扎克《人间喜剧》</p>
<p>坚持真理的人是伟大的。伟大的心灵全部秘密几乎都在这个字里面：坚持。坚持对于勇气，正如轮子对于杠杆，那是支点的永恒更新。——雨果《海上劳工》</p>
<p>金刚石是决不至于腐烂的。——雨果《悲惨世界》</p>
<p>他赢得普遍的尊敬，并不是由于他的显赫地位，而是由于他那始终如一的言行和不屈不挠的精神。——托尔斯泰《童年　少年　青年》</p>
<p>请记住，环境越是困苦，就愈需要坚定的毅力和信心，而且懈怠的害处也说越大。——托尔斯泰《外国名人名言录》</p>
<p>只要坚定不移地向着目标前进，就一定会达到目的。——托尔斯泰《〈安娜·卡列尼娜〉的创作过程》</p>
<p>坚强的生存愿望是顺利实现一切意愿的保证。——高尔基《一个悲惨的故事》</p>
<p>我发现，正是在生活使我遭到最大的屈辱和痛苦的那些岁月里，正是我经受了那么多苦难的艰辛岁月，我渴望达到目的的勇气和顽强精神格外高涨。——高尔基《我怎样读书》</p>
<p>在奔赴危险的使命中，请予我以坚强，以苦痛来荣耀我，并助我攀登那每日为你而贡献的艰难的心怀。——泰戈尔《游思集》</p>
<p>凭着一往无前的锐气，和张牙舞爪的雄狮为敌。（莎士比亚《亨利四世上篇》）</p>
<p>有德有勇的人，正直的人决不胆怯。——莎士比亚《一报还一报》</p>
<p>感发人心的忠勇，可以使一根纺线竿变成一柄长枪。——莎士比亚《辛白林》</p>
<p>横戈跃马的男儿，岂能作柔情的奴仆，要具有真正的品格，才算得真正的勇武。——莎士比亚《鲁克丽丝受辱记》</p>
<p>固执的人是崇高的。只有勇敢坚强的人，才只有一种激动，一种气质，一种道德。——雨果《海上劳工》</p>
<p>勇敢地走你自己认为正确合理的道路。——罗曼·罗兰《母与子》</p>
<p>只怕应该怕的，不怕不应该怕的，才时勇敢的人。——托尔斯泰《袭击》</p>
<p>千万不要胆怯，决不能睁着眼让别人夺去你的权利；这是你自己的责任，没法叫别人替代。——泰戈尔《沉船》</p>
<p>勇敢地闯过一切艰难险阻，在崎岖的山道上攀行；如果这条道路要通过死亡之谷，那也要把死亡当作欢乐的源泉来欢迎。——《泰戈尔评传》</p>
<p>胆怯有两种：一种是思想方面的，一种是神经方面的；一种是肉体的胆怯，一种是精神的胆怯；两者各不相关。——巴尔扎克《搅水女人》</p>
<p>庸庸碌碌、心安理得地过下去是不道德的。而自动从战斗中退缩的人则是一个懦夫。——《罗曼·罗兰回忆录》</p>
<p>若是怕狼，就别进森林。——高尔基《马特维·科热米亚金的一生》</p>
<p>生活不是享受，而是很辛苦的工作。（托尔斯泰《外国名人名言录》）</p>
<p>我们宁愿重用一个活跃的侏儒，不要一个贪睡的巨人。——莎士比亚《特洛伊罗斯与克瑞西达》</p>
<p>为了一个伟大的神圣目的，去千方百计、历尽艰辛地奋斗，是完全值得的。——狄更斯《圣诞故事集》</p>
<p>在人类事业的顶峰上神游过之后，我发现还有无数高山需要攀登，无数艰难险阻需要克服。——巴尔扎克《驴皮记》</p>
<p>跟生活的粗暴打交道，碰钉子，受侮辱，自己也不得不狠下心来斗争，这是好事，使人生气勃勃的好事。——罗曼·罗兰《母与子》</p>
<p>不要对任何人埋怨生活吧，因为安慰之词很少能包含一个人秘要追求的东西。当一个人同妨碍他生活的事物进行斗争时，生活便会比什么都更加充实，更有意义。在斗争中，苦闷无聊的时刻会不知不觉地飞驰而去。——高尔基《时钟》</p>
<p>有些事情是不能等待的。假如你必须战斗或者在市场上取得最有利的地位，你就不能不冲锋、奔跑和大步向前。——泰戈尔《民族主义》</p>
<p>懒驴子是打死也走不快的。——莎士比亚《哈姆莱特》</p>
<p>他们不相信只有下功夫、花过心血才能使事情好转，而相信事情本身会自然而然地好转！就像一个疯子认为地球自己会变成方的一样。——狄更斯《荒凉山庄》</p>
<p>具有了向上的力量，才能一眼望到山外的大地，蜿蜒的长河，人类精神的进步。（罗曼·罗兰《爱与死的搏斗》）</p>
<p>无论什么思想，都不是靠它本身去征服人心，而是靠它的力量；不论靠思想的内容，而是靠那些在历史上某些时期放射出来的生命的光辉。——罗曼·罗兰《约翰·克利斯朵夫》</p>
<p>沉静就是力量；斧头是沉静的，却能把橡树连根砍断。——高尔基《夏天》</p>
<p>人类力求超过野兽，力求理解与美化孤单的人们组成的这个残酷的、四分五裂的世界，这一愿望具有强大的力量，也只有这个力量在唤醒艺术与科学。——高尔基《排演》</p>
<p>人的愿望没有止境，人的力量用之不朽。——高尔基《母亲》</p>
</div>
