<div>
<p>理想，你使人的思想坚定，你使人心伟大。（《雨果诗选》）</p>
<p>我们对抱有理想的人是非常尊重的，因为他们的精神产生一种魅力；但是他们还需要有意志，否则理想也就成了一句空话。——巴尔扎克《乡村医生》</p>
<p>理想就是进步的不断前进中追求的坚定不移的范本。——雨果《莎士比亚》</p>
<p>人类生存的目的是尽最大的努力，使一切存在的事物得到最全面的发展。——《托尔斯泰》</p>
<p>理想是指路明灯。——托尔斯泰《世界名言录》</p>
<p>活着不能没有抱负，不然就会感到空虚。……你要勇敢地去生活，不要逃避那些不快的、可怕的东西，不快和可怕都是由于不理解。——高尔基《守夜人》</p>
<p>生活的理想需要广博的哲理。——《泰戈评传》</p>
<p>实行起来是有困难的，但是吸引着我的，正说是这个困难本身。——巴尔扎克《乡村医生》</p>
<p>把理想运用到真实的事物上，便有了文明。——雨果《莎士比亚》</p>
<p>一个人在山顶的时候，会下望深渊；等到跌落到深渊以后，人就会仰望天空。——雨果《笑面人》</p>
<p>抽象的理想必须变成具体的观念；这样虽然少掉了美，却更有用；它缩小了，可是变得更好了。——雨果《九三年》</p>
<p>当愿望还在心里的时候，它总是显得又大又可怕，实现以后，它却变小了。蒸汽昏暗地四处弥漫着。它一凝结，就不过是一些闪光的水滴。——泰戈尔《牺牲》</p>
<p>当干渴的心没有希望找到水的时候，它是很容易受海市蜃楼的欺骗，而徒然在一片又一片的沙漠中探寻。——泰戈尔《红夹竹桃》</p>
<p>无聊的好奇心绝不可能将人们引向实在。——《泰戈尔评传》</p>
<p>我们的幻想是我们最逼真的写照。每个人都随着自己的性格在梦想着未知的和不可能的事物。——雨果《悲惨世界》</p>
<p>人在幻想中，有时会显得沉静到可怕，而又起着强烈的激动；感于幻想的人，往往无视于实际。——雨果《悲惨世界》</p>
<p>无论贫富，一切人或多或少地都被星星弄眩了眼睛，对于粗野的原始性格，这更真切，更亲切。一个未受文化熏陶的精神，更容易和梦靠拢。——雨果《海上劳工》</p>
<p>幻想不过是在精神状态中的思想，站在睡眠的边沿上，是意识境域的天然分界。——雨果《海上劳工》</p>
<p>我的一切幻想会燃烧成快乐的光明，我一切愿望将结成爱的果实。——泰戈尔《吉檀迦利》</p>
<p>我们不依靠任何人登上权力的宝座，这太高——又太低了。（《雨果传》）


　　


　　不管是多么危险的风暴，也不能使他后退，这是因为他很难承认阻力。——雨果《海上劳工》</p>
<p>人是可以沉醉在自己的坚强的意志里的。——雨果《海上劳工》</p>
<p>假若没有高傲的志气，软弱、水性杨花、三心二意、不忠于信誓的话，则有的只是幸福的完结和爱情凋残的恐怖。——罗曼·罗兰《生与死的搏斗》</p>
<p>意志是不可战胜的。——高尔基《意大利童话》</p>
<p>愈是好人，其心灵愈是纯洁诚实，他的毅力就愈小，愈近乎病态，生活也愈艰难。孤独与苦闷——是这些人的命运。——高尔基《读者》</p>
<p>人在必然世界里有一个有限之极，在希望世界里则有一个无限之极。（《泰戈尔评传》）


　　


　　最有把握的希望，往往结果终于失望；最少希望的事物，反会出人意外地成功。——莎士比亚《终成眷属》</p>
<p>不论前途如何，不管发生什么事情，我们都不失去希望：希望是一种美德。——《雨果传》</p>
<p>人必须像天上的星星。永远很清楚地看出一切希望和愿望的火光，在地上永远熄灭，熊熊燃烧着的火光。——高尔基《马特维·科热米亚金的一生》</p>
<p>即使渴望落空，感觉到渴望的痛苦依然是甜蜜的。——泰戈尔《情人的礼物》</p>
<p>把希望寄托在一个人身上而活着是危险的。——雨果《笑面人》</p>
<p>人的心只容得下一定程度的绝望，海绵已经吸够了水，即使大海从它上面流过，也不可能再给它增添一滴水了。——雨果《巴黎圣母院》</p>
<p>对来生不抱希望的人，从此刻起，他已死去。——《罗曼·罗兰回忆录》</p>
<p>强烈的欲望如同斑斓的鞭子……——高尔基《俄罗斯童话》</p>
<p>居于一切力量之首的，成为所有一切的源泉的是：信仰。（《罗曼·罗兰回忆录》）</p>
<p>我想一切胸襟宽广的人都有雄心大志；但是我所器重的心怀大志的，却是那些坚定而有信心地走这条道路的人，而不是那些企图一蹴而就、浅尝辄止的人。——狄更斯《荒凉山庄》</p>
<p>人，不能没有一个信仰。——罗曼·罗兰《爱与死的搏斗》</p>
<p>倘使一个人信奉他所知道的东西，并且不为他所不能确定的东西而烦扰，那么，他对他所知道的东西就会有更加坚定的意念。——马克·吐温《冉·达克》</p>
</div>
