<div>
<p>大地上最有黑暗的阴影，可是对比起来，光明是较为强烈的。（雨果《悲剧世界》）</p>
<p>当秩序成了混乱的时候，就不得不用混乱来维持秩序。——罗曼·罗兰《哥拉·布勒尼翁》</p>
<p>天堂，就降生在大地母亲的怀抱里。——《泰戈尔评传》</p>
<p>社会是一个泥坑，我们得站在高地上。——巴尔扎克《高老头》</p>
<p>人心的冷酷比黑冷更厉害。因为人心的冷酷是出自人们的意志的。——雨果《笑面人》</p>
<p>人造的风暴比海洋上的风暴更厉害。——雨果《笑面人》</p>
<p>让一切偏见、成见和旧习都见鬼去！——它们像有粘性的蜘蛛网一样缠住人们的头脑和生活，它妨碍生活，强奸人们的意志……——高尔基《人》</p>
<p>那是谣言，它的锋刃比刀剑更锐利，它的长舌比尼罗河中所有的毒蛇更毒，它的呼吸驾着疾风，向世界的每一个角落散播它的恶意的诽谤；宫廷之内、政府之中、少女和妇人的心头，以至于幽暗的坟墓，都是这恶毒的谣言伸展它的势力的所在。——莎士比亚《辛白林》</p>
<p>人世间的一切黑暗都是社会制度造成的。（狄更斯《圣诞故事》）</p>
<p>得志的蠢才受宠，而有才华的人倒下，人们竟无动于衷，这就是我们倒霉的教育和风气所造成的结果。它逼得聪明人玩世不恭，天才走向绝望……——巴尔扎克《公务员》</p>
<p>他见的越多，怀疑的东西也就越多。对各种人进行考察时，他常常发现，勇敢无非就是大胆一点，谨慎其实是一种胆怯，豪爽则是狡黠，公理实际上是罪行，文雅那是愚蠢，诚实只有某种素质。奇怪的是，好像这是命运安排好了似的，他又发现，真正诚实、文雅、正直、豪爽、谨慎和勇敢的人，是得不到任何尊敬的。——巴尔扎克《家族复仇》</p>
<p>有思想的人很少用这样的短语：幸福的和不幸的人。这个世界显然是另一个世界的厅堂，这儿没有幸福的人。


人类的真正区别是这样的：光明中人和黑暗中人。——雨果《悲惨世界》</p>
<p>女人们害怕被视为轻浮，男人们害怕降低身份。大伙儿都竭力做庸人，礼貌周全，趣味低下。——普希金《宾客坐车聚集别墅》</p>
<p>世界上的事安排得真叫人纳闷：凡是见不得人的事反而都是甜蜜的。——高尔基《玛丽娃》</p>
<p>整个宇宙，尽管布满了亿万颗久远运行中的星辰，却也永远能得到久恒的安宁；只有人世的喧嚷的斗争是永无止境的。——泰戈尔《沉船》</p>
<p>老实告诉你，一个人越是一无所知，他就越是有名气，薪金也越拿得多。——马克·吐温《我怎样编辑农业报》</p>
<p>有日出才有白昼，有法律都有和平。（《雨果传》）</p>
<p>法律的胳膊是强大而长长的。这就是胸的看法。一只强大而长长的胳膊。——狄更斯《德鲁德疑案》</p>
<p>不管怎么样，也不要跟大法官打交道。那就像在一个慢慢转动的磨子里被碾成齑粉；就像在用文火烤东西；就像被一只只蜜蜂螯死；就像被一滴滴的水淹死；就像常年累月一点一点地发疯。——狄更斯《荒凉山庄》</p>
<p>法律要跟一个伤心的人找多少麻烦，真是想象不到的。那简直要教人恨文明而觉得野蛮人的风俗可爱了。——巴尔扎克《邦斯舅舅》</p>
<p>窃贼活到这般年纪，说明了司法机关的无能！——巴尔扎克《交际花盛衰记》</p>
<p>宽恕触犯人类法律和神圣法律的最可怕的罪犯，并以善行回报他们的恶行，在很多人看来，充其量是理想主义或极其愚蠢的行为，有些人会把这个劝告当作恶意的标志。——《托尔斯泰传》</p>
<p>凡有法律的地方，就有不公道的事。——托尔斯泰《战争与和平》</p>
<p>常言道，法律是匹马，要到哪儿就把马头往哪儿拨。——高尔基《奥科罗夫镇》</p>
<p>在这个世界上，真正的惩罚，严厉的惩罚，永久的惩罚总是落到不该惩罚的人的身上。——《马克·吐温自传》</p>
<p>以不义开始的事情，必须用罪恶使它巩固。——莎士比亚《麦克白》</p>
<p>罪过，有时是在于环境的丑恶。——托尔斯泰《〈安娜·卡列尼娜〉创作过程》</p>
<p>诱惑必须进入尘世，但是诱惑经由他而进入尘世的那个人是有祸的……——托尔斯泰《谢尔盖神父》</p>
<p>断头台可能变成上天堂的梯子，但是放风的院子都是集地上耻辱之大成的死胡同。——巴尔扎克《交际花盛衰记》</p>
<p>恶习是瞬息的结局，宗教是毕生的苦楚。（巴尔扎克《玛拉娜母女》）</p>
<p>奶奶发明了妖怪来吓唬小孩，也发明了耶和华来吓唬大人。——雨果《悲惨世界》</p>
<p>在人类的一切发明中，最美妙的发明是善良的上帝！——罗曼·罗兰《母与子》</p>
<p>教会就是一连串的谎言、残忍和欺骗。——《托尔斯泰论集》</p>
<p>圣徒祷告，只为钱钞。——高尔基《阿尔塔莫诺夫家的事业》</p>
<p>全人类的充沛精力要是都集中在一个的头颅里，全世界要是都萃集于一个人的脑子里，那种状况，如果延续下去，就会是文明的末日。——雨果《悲惨世界》</p>
</div>
