<div>
<p>作者：张小娴</p>
<p>一位正在念大学的小男生说，他爱上了一位女同学。</p>
<p>他早就认识她了，她长得很漂亮，每个男孩子都为她着迷，正因如此，他偏偏爱跟她抬杠研究的唯一对象。自然界离开意识而独立存在，它具有质的，还故意周旋于其他女生之中，让她知道他对她没兴趣。</p>
<p>可是，这个学期，他跟她被编在同一个小组，朝夕相对，他终于情不自禁地爱上她。</p>
<p>爱上她之后，他愈来愈妒忌她身边的男孩子，他变得沉默寡言，经常刻意的回避她。</p>
<p>他认为她不会爱上他，她喜欢被一大群男生喜欢，而不是一个。为了不使自己痛苦，他不会告诉她，他多么喜欢她。</p>
<p>小男生把原本准备寄给这个女孩子的情诗转送给我，再三哀求我不要嘲笑他，因为他已经很可怜了。</p>
<p>情诗虽好，原本却不是为我而写的，有什么好批评呢？</p>
<p>我从没收过男孩子送的情诗，我才可怜呢。</p>
<p>小男生此刻觉得痛苦，我只想告诉他，这份痛苦，经过岁月，会化作美丽的回忆，让人怀念。</p>
<p>有谁不曾为那暗恋而受苦？我们总以为那份痴情很重、很重，是世上最重的重量，有一天，摹然回首，我们才发现，它一直都是很轻、很轻的。</p>
<p>我们以为爱得很深、很深，来日岁月，会让你知道，它不过很浅、很浅。</p>
<p>最深和最重的爱，必须和时日一起成长。</p>
<p>亲爱的小男生，你一直也做得很好，你做得最对的，就是把情诗送了给我没有让她看到。</p>
<p>被你爱着，就应该享有特权。</p>
<p>其中一项特权就是想见你时随时可以见到你。</p>
<p>深夜里，忽然想见你，打电话给你：“我现在就想见你。”</p>
<p>那么，请你不要问我有什么急事，是不是不舒服，你只要马上来见我就可以了。</p>
<p>你匆匆赶来，发觉我没什么急事，我只是想见你，请你不要说我任性，你应该欣赏我的率直。曾经有一刻，我是那么渴望见你，以至我甘心冒着被你拒绝的危险，大胆提出要求，你不是应该感动吗？</p>
<p>我一个人走在喧嚣的街上，情绪低落，心里疯狂地想念你，我打电话给你说：“我想见你！”请你不要问“什么时候”，笨蛋，当然是现在，如果不是现在想见你，打电话给你干什么？这个时候，希望你能说：“你在哪里？不要走开，我马上来。”</p>
<p>如果你不能马上来，你以后也不用来了。</p>
<p>当我说想见你，请不要问“为什么”，如果你愿意来，不用问为什么，你不愿意来，又为什么要问。</p>
<p>在自己生日的那一天，打电话给已经分手的男朋友，告诉他“今天是我的生日”，然后等他祝福你。这是不是很没自尊？可是，许多女孩子都曾经有这个冲动。</p>
<p>如果他记得你的生日，根本就不需要你提醒他。既然已经分手，他便没有义务在这一天陪你。想用自己的生日来逼他跟他见面，这个愿望也太卑微了。</p>
<p>即使他愿意来，你会快乐吗？去年今日，你还觉得自己很幸福，现在一切都不同了。他肯陪你，只是可怜你。他不肯来，只是在电话里客气地说：“祝你生日快乐。”那你就更难堪了。</p>
<p>当一个男人不爱你，他不会再觉得你的生日有什么特别。</p>
<p>是的，曾经有一年，他花了很多心思给你一个难忘的生日，那份生日礼物，你还好好地保存着。这一切已经过去了。他说：“做人要向前看呀！你会找到一个比我好的男人。”这就是他的祝福。你能厚着脸皮说：“不，我只要你一个。”吗？</p>
<p>男人的一生，忙着替不同的女人庆祝生日。这是恋人的义务。有的时候，你要珍惜。明年今日，坐在你身旁，跟你一起吹熄蛋糕上的洋烛的，也许不是他。情尽，义务也尽，没有任何必要再提醒他，今天是你的生日。</p>
<p>一个已婚八年的男人说，他跟太太之间已经没有当初那份爱情。</p>
<p>“那还剩下什么？”我问他。</p>
<p>“有情、有恩、有义、有怨、有债。”他说。</p>
<p>“爱呢？”</p>
<p>“已经没有纯粹的爱。一双男女，只有最初那半年的爱是无条件的，以后必然是愈来愈复杂。”他说。</p>
<p>他当初是为了争一口气而结婚，他和她都年轻，他没有钱，没有成就，她不理家人反对跟他同居。在同居的后期，他已发现他不象以前爱她，但为了不让她的家人看扁，他毅然跟她结婚。</p>
<p>在八年的婚姻生活里，她不断伤害他。他差不多要放弃了，她才觉悟前非。</p>
<p>“那不是苦尽甘来吗？”我问他。</p>
<p>“但我仍很介意她以前伤害我，午夜梦回的时候，我仍会想起她以前伤害我的情景。”他说。</p>
<p>既然选择留在她身边，何必还要想以前种种呢？这样对这一段关系有什么好处？</p>
<p>在他这一生里，不可能再有另一个女人，陪他度过他生命中最重要的八年。有情、有恩、有义、有怨、有债，一段婚姻，两个人成长，纵使她曾伤害他，他也应该多谢她令他成长。</p>
</div>
