<div>
<p>作者:咪蒙</p>
<p>也许我最幸运的事，就是自我觉醒比较早，明白自己喜欢什么，以便早日开始，在一条道上走到黑。</p>
<p>我常跟很多中学生大学生聊天，最大的感触是，他们不知道自己喜欢什么、擅长什么。哪怕正在念哥伦比亚大学、多伦多大学的品学兼优的三好青年，面对我一个最简单的问题：你喜欢你的专业吗？他们也敢给我来个一脸茫然的表情，好像我的问题多余。他们说，没想过，我妈说商科有前途，以后容易找工作，我就念了。我妈说当律师赚钱多，我就选法律，她总不会害我。</p>
<p>父母和教育体制联手把青少年改造成听话的机器、不思考的机器、赚钱的机器。陈丹青说，现在的学生，开口就在背书，没有自己的思维和判断。我觉得更可怕的是，很多学生没有自我。世上只有一个自己，每个人都是濒危动物——可是你连自己的爱好、价值和特长都看不到，你又如何独立自主地看待这个世界？</p>
<p>有个姑娘说，我就喜欢做机械的、不费脑的、单调重复的工作，糊火柴盒啊、盖章啊、收发信件啊之类——多好，年纪轻轻就深刻地了解自己，守脑如玉也是一种珍贵的理想啊，比没有理想好多了。</p>
<p>做能让你沉迷的事，如果这种兴趣还能赚钱，这种人生就是上等人生。我从来不羡慕那种炒股赚了几百万、开店发了大财的人，因为炒股、开店这种事对我而言毫无吸引力，我从中得不到任何乐趣，还不如看一本好玩的书更爽。常常有学生发豆瓣邮件或微博私信问我，该选择年薪低一些但稳定的工作，还是年薪高但变数大的呢？我总是回答：选择你更喜欢的那一个。别理睬这个专业吃香、那个职业前景好这种鬼话，做你喜欢且擅长的事，在任何一个行业你都可能很抢手。</p>
<p>成天喊着不要把人生浪费在正事上的我，一直耻于承认的一件事就是，我其实就是个工作狂。谁说工作和娱乐必须截然分开？我把工作当成玩，我玩的时候也在工作，在这种变态模式中，我和我都过得很爽。</p>
<p>作为首席编辑，我在报社大会上做过一次演讲，题目是《如何在吃喝玩乐中寻找新闻选题》。名侦探柯南走到哪里，哪里就有凶案，而高手编辑是，我到哪里，哪里就有选题出现。我能把周围任何人都变成我的新闻“线人”，随便聊会儿天，就会发现潜在的社会思潮、新兴的生活方式，连听个段子，我都可能从中引申出有价值的选题。</p>
<p>我的电脑桌面上永远有一个文件夹，随时把看到的有趣有创意有想象力的句子、图片、视觉设计等玩意扔进去。每隔一段时间进行整理，分类到我的笑话库、语录库、标题库、选题库、图片库、版式库里——这些都是我的养分。别人可能是遇到问题才临时找方法，而我是随时都在更新自己的素材库和方法库。有这种充沛的准备打底，我才能在工作中游刃有余，才能过着每天睡到自然醒的荒淫无耻的生活。</p>
<p>于我而言，无趣是万恶之源。我的一大乐趣，就是把自己变得有趣。研究别人怎么说话、怎么写出好文章、怎么做好一次采访、怎么写好一部电影剧本，这些都是我在每天的日常八卦中关注的。</p>
<p>看韩剧，遇到好玩的台词我会随手记录下来；看美剧，我会顺便分析谢耳朵的话为什么好笑，有哪几种有趣的方向；我会思考《我老爸说了》里面70岁高龄的刻薄鬼，他的毒舌产生机制是什么；我会琢磨一下《罪案终结》里如何以意外的情节来构成小幽默。</p>
<p>我在天涯论坛闲逛，看些没营养的狗血帖子，都能顺便找到别致的观点和句子。而微博上看到陌生的句子，我会拷贝下来，启发自己在遣词造句时更富创造性。事实上，我常常在一些莫名其妙的事上延伸思考，木子美为什么保留了七八年前跟别人的通话记录，她是不是可以专门讲讲独家的档案管理学？只要我感兴趣的，不管它多无聊，我都会让自己多角度切入去思考，随时对自己进行思维训练。</p>
<p>我喜欢在煎蛋网上看英国的没品笑话集，都是些聪明的、没节操、无底线的黄段子。我会挑特别有智商的存下来，没事研究一下它们的逻辑、分析一下幽默的生成原理，其实所有的幽默，都是有迹可循的，我就对分析的过程感兴趣。像伍迪·艾伦的幽默，通常就是抽象原理+日常生活的混搭，比如，我不相信有来生，但是我还是会带上换洗内衣裤。比如，如果一切都不存在，一切都是幻象该怎么办，我那300英镑的地毯绝对买亏了。</p>
<p>我看书比较快，每周保持看两本严肃的书，不是随便翻翻，而是从头到尾读完，做读书笔记，顺便把漂亮句子背下来。</p>
<p>我看《康熙来了》，会忍不住分析蔡康永是怎么把一个尴尬的问题抛给被访者的，并巧妙地让对方跳入一个提问陷阱——单就这个题目，我觉得可以写出至少一万字的专业分析。而小S为什么好玩，也可以写成一本专著。</p>
<p>很多同学也一直问我，咪蒙呀，怎么才能说话更有趣、文章写得更好？其实，眼界是认识的前提。你写的每一个字，都在不经意地泄露你的智商和见识。你是不可能写出超越自己智商和见识的文字的。光看我这本书里列出来的书单是远远不够的，光随时记录和分析也是不够的，我跟很多85后接触，发现他们最大的问题，不是没有文笔、没有创意，而是没有完整的知识体系。最基础的，《中国哲学史》、《中国美学史》、《中国通史》你至少每一类别选其中一两个喜欢的版本通读，而《全球通史》、《西方哲学史》，社会学、心理学的经典著作，这些基础读物必须系统读过，中外文史哲大家的经典作品，都得看吧？随便问问，《鲁迅全集》你看了吗？《胡适全集》你看了吗？《王小波全集》你看了吗？这些都是再初级不过的了，别急于求成。说话和写文章的核心，无非观点、叙事和修辞，但最重要的，还是观点，没有丰厚的知识储备，就只能指望自己是天才了。</p>
<p>千万别以为我每天埋头苦读、皓首穷经，活像一坨蜡烛。我写了那么多，以分享经验的名义，不过是为了把自己浪费时间上升到理论高度。我认为分析、思考、学习是人生最有趣的事之一，虽然我分析、思考和学习的内容，常常是些很无聊的事——专心致志地耍无聊，这就是我的理想人生。</p>
</div>
