<div>
<p>作者:吕游</p>
<p>岭南有座观音山以观音命名，使我马上对这座山产生了一种说不出的敬畏。站在远处望，你会突然发现它竟是这么神秘莫测、引人入胜。它是山，又不同于其他的山；它是山，又不仅仅是山。观音山，你本是一座佛山，整座山就是一尊佛呵——</p>
<p>1</p>
<p>山上的每一棵小草，仿佛都是佛身上的一根细细的汗毛；</p>
<p>山上的每一株大树，仿佛都是佛身上的一只有力的臂膀；</p>
<p>山上的每一片绿叶，仿佛都是有生命、有呼吸、有灵性的佛叶……</p>
<p>白云，是山的纱巾，也是佛的纱巾；绿海，是山的衣裳，也是佛的袈裟、佛的衣裳，它本是亿万片绿叶手挽着手织成的呵！亿万片绿叶怀抱着一座山，亿万片绿叶簇拥着一座佛。</p>
<p>这山上的每一棵小草、每一片绿叶仿佛都开过光，一草一木仿佛都有悟性，一花一叶仿佛都是佛语。我不敢踩这山上的哪怕一棵小小的草，我不敢折这山上的哪怕一小小的叶。即使你无意中踩了一棵草、折了一朵花，也是对佛的不敬。</p>
<p>2</p>
<p>山上的每一块石头，仿佛都是一个立体、坚硬的汉字；</p>
<p>山上的每一道沟每一面坡，仿佛都暗藏着深深的禅语。</p>
<p>满山无处不祥意，最闪光的佛语其实就藏在山中。整座观音山，仿佛写就了一部巨大的佛经。</p>
<p>趴在山上，仿佛听得见佛的心跳；扑在山的怀抱，静静聆听着了佛的心声；凝望着山上的每一块石，好像读到了佛的教诲……</p>
<p>山间的那条长长的山路，不正是菩提径，不正是佛的长长的手指？脚步轻点儿、再轻点儿，我正顺着佛指引的路，一步步走近佛的身边，一步步走向佛的心中。</p>
<p>3


　　观音山上的空气最清，每一缕山风仿佛都是佛的呼吸，空气中四处漂浮着的全是佛气，山上山下吹佛着的尽是佛风。深深地吸上一口，我仿佛也感受到了佛的气息。</p>
<p>草呼吸着，叶呼吸着，花呼吸着，树呼吸着，土呼吸着，石呼吸着，路呼吸着，风呼吸着，山呼吸着，佛也呼吸着，我也呼吸着。我的呼吸与草木的呼吸、一座山的呼吸、佛的呼吸渐渐融合在了一起，仿佛在我正在与佛一起呼吸……</p>
<p>佛风，正由外至里地轻轻吹拂、抚慰着我的灵魂。</p>
<p>4</p>
<p>山上的36级自然瀑布群，像一卷卷透明、雪白、圣洁的经书，一页一页挂在观音山的胸脯上。那落差达380米的仙泉瀑布，更像长长的、展开的银色的经卷从天而降。</p>
<p>山上的溪流、清泉与瀑布是那么清澈、碧绿，仿佛是观音洒下的源源不断的净水。潺潺的水声，仿佛是一声声清脆的禅音。我弯下腰，虔诚地伸出手掌捧一捧这清清的溪流，轻轻清洗着自己的脸庞，仿佛正在洗涤着自己心中的尖埃，仿佛正在把自己的灵魂洗净。</p>
<p>每去一次观音山，我的心灵就会受到一次脱胎换骨的洗礼。</p>
<p>观音山上这最纯净的水原来是佛水呵，哪怕只有一捧，也能装得下整个蓝天。</p>
<p>5</p>
<p>山顶上立着一座巨大的观音佛像。</p>
<p>远远望去，观音山主峰上的那座全世界最大的花岗岩观世音菩萨像，正端坐在云雾之上，用她那仁慈的目光抚慰着芸芸众生。</p>
<p>山，如果没有佛，便只是一座山，或一座石山，或一座土山，或一座荒山，或一座沉默不缺少灵魂的空山。山，如此有了佛，便成了一座有灵气、有灵魂、有生命的山，便成了一座无法逾越的山，便会让无数的人前来仰望。</p>
<p>山的心，即是佛的心；岩石，即是佛的骨。佛是山的化身，山是佛的影子。整座观音山，仿佛隐藏着、跳动着一颗硕大的佛心。</p>
<p>山即是佛，佛即是山。走进观音山，仿佛走进了佛的世界，面前站着佛，身子贴着佛，眼睛望着佛，耳边听着佛，心里想着佛，甚至连空气中都充满了佛的气息，脉搏也悄悄与佛一起跳动。</p>
<p>身在山中，你仿佛置身于佛的怀抱。佛高，山才高；山高，佛才更高；佛站在高山顶，你才更高。</p>
<p>6</p>
<p>人不在貌，心诚则灵；山不在高，有佛则灵。有多少佛就有多少心，有多少心就有多少人，有多少人就有多少山，有多少山就有多少登山者，有多少登山者就有多少层坚实的脚印，有多少层厚厚的脚印就垫高了多少座山……</p>
<p>其实，真正的佛是有形、有外貌也是无形、无外貌的，是人能塑造出来也是人塑造不出来的。</p>
<p>心中有佛，佛中有心。观音无处不在，佛无处不在。你心中无佛，眼前也无佛，身边也无佛，处处都无佛，时时都无佛；你心中的佛，眼前就有佛，身边就有佛，处处都有佛，时时都有佛。心中有观音，心心皆观音，人人皆观音，山山都是观音山。</p>
<p>有这样一句话：“佛即心，心即佛。欲求佛，先求心，即心即佛。”心在一切在，心空一切空。只要心吸佛，看什么都是佛，哪儿都有佛，人人都是佛，自己也是佛，求佛就是求己，求己就是求佛；心中若无佛，看什么都不是佛，看佛也不像佛，谁也不是佛，哪儿都没佛，求谁都是零，看啥都是空。</p>
<p>佛以众生之心为心。佛即善，善即佛。不管你是谁，只要你胸中装着芸芸众生，你就有了佛性。佛即心，你心即佛，你就是佛。佛并不想全天下仅仅自己一个人是佛，佛愿天下人人都成佛。</p>
<p>人最高的境界是无境界，最大的佛是眼前无佛心中有佛。每一个人的心塑造着每一个人的佛，每一个人的心乃每一个人的佛。</p>
<p>佛在心中，我在佛中，我与佛渐渐融为了一体……</p>
<p>7</p>
<p>天渐渐黑了，太阳悄悄落下山了。</p>
<p>太阳睡了吗？其实太阳是不睡的，看着它是落下山了，其实它又去照亮、温暖着地球的另一半。</p>
<p>山睡了吗？其实山是不睡的，它静静地站在那里，头顶着巨大的夜幕，也许是不让它坠下来。</p>
<p>树睡了吗？其实树是不睡的，它在夜里还不停地书写着绿色的文章，每一只绿色的小手还在轻轻抚摸着一缕缕夜风。</p>
<p>路睡了吗？其实路是不睡的，它日夜不停地迎接着每一双脚、每一个年轮的亲吻，路灯是路的一颗颗亮着的心。</p>
<p>佛睡了吗？其实佛是不睡的，它在漆黑的夜里更是睁大了自己的眼睛，时时凝视、关注着天下众生。佛的眼睛是雪亮的，大千世界的一切它都看得清清楚楚，谁都逃不出它的目光。</p>
<p>夜睡了，夜深深沉睡着，佛还醒着，正在为一个个迷途的生灵引路……</p>
<p>谁是佛？是天，是地、是山，是水？是日，是月，是星，是云？是草，是叶，是花？是你，是我，是他？</p>
</div>
