<div>
<p>作者:易春旺</p>
<p>我开始读博士的那年，是我们学校招收博士生最多的一年。一百多人挤在一个教室里上公共课，上面老师讲得很累，下面我们听得也累。由于繁重的研究任务，我们对学校强行安排的政治和英语这两门公共课非常反感，因为我们每星期必须在这两门课上面花上十节课时，更痛苦的是还要考试，对于博士生来说考试远比写毕业论文要痛苦得多。</p>
<p>好在政治老师的课讲得很好，大家都很喜欢听。据说他从教三十年来只让一个学生没有通过考试，那人是市委一高层领导的秘书，在我们学校的经济管理学院混博士。就是这样一个人居然红灯高挂，因为他三天打鱼，两天晒网，后来还是学校出面让这位秘书在学校住了一星期，政治老师给他狠狠补了一星期的马列主义才勉强同意让他通过。末了政治老师意味深长地对他说道：“亏你还是党任命的高级干部，怎么心中如此不敬重马列主义呢？”</p>
<p>他喜欢不定期点名，上第一节课时清点完人数后，他告诉大家如果一学期缺课三次以上，就不用参加期末考试了。这弄得大家都很紧张，那时我们什么课都敢逃，就政治课全都老老实实地按时上下课。</p>
<p>课上到第四周的时候，他老人家突然心血来潮，居然在课堂上宣告一个大快人心的“决定”：“我知道你们都恨我管得太严，这样吧！如果你自信你期末考试可以通过，你可以不用再来上我的课！”</p>
<p>犹如天下大赦，教室里群臣山呼万岁。不过多数博士生还是不敢掉以轻心，因为谁也不敢保证自己期末考试就一定会及格，多来听听课还能捞一些印象分。但有一位经济管理系的博士兄弟，他就相信他的马列主义达到了不读也可以应付考试的水平。尽管他的宿舍离公共教室只有三分钟不到的距离，但他却从此“君王不早朝”。</p>
<p>政治老师依旧不定期点名，他发现这位老兄的缺课次数已经达到了三次，他划定的红线标准。那天点完名后政治老师沉思了许久，然后让经济管理系的班长将这位老兄喊过来。老兄优哉游哉地走进教室，前面已经坐满人，他一屁股坐在最后一排。</p>
<p>“你已经旷课三次了！我说过如果超过三次，你明年得重修了！”政治老师走到他身边，微笑着说道。</p>
<p>“你不是说过只要自信能保证期末考试通过，就可以不来了吗？”老兄没有半点退让。</p>
<p>“我是说过，你这么有把握吗？”政治老师不紧不慢地问道，“你知道吗，你们经济管理系的其他学生每次都来了！”</p>
<p>“我比他们都要强！”老兄说话时环顾四周，俨然没把教室的其他博士生放在眼里，“他们来是因为他们担心考试不及格！”</p>
<p>教室里一片哗然，政治老师闻言半天没吱声。天啊！这种狂妄的话你在心中想想可以，怎么能当着这么多人的面说出口呢。政治老师用力摇了摇头，长叹一声：“你好自为之吧！”那以后，我们继续听政治老师上课，那位老兄依旧不来。</p>
<p>转眼期末考试就结束了，大家纷纷打听政治成绩，让我们大为惊讶的是一百多号人，就这位天才老兄没有通过。一时间我们议论纷纷，全都认为是这位老兄那天的狂言让政治老师来气了，因而故意整他。</p>
<p>这位老兄自然不相信自己没有及格，他怒气冲冲地跑去找政治老师查试卷，不看倒罢，看后他差点背过气去，试卷上面红色分数那样夺目显眼：九十二分！全校最高分。</p>
<p>“我考了这么高的分，你为什么不给我学分？”他圆睁怒眼，大声质问道，那样子恨不能将政治老师生吞。</p>
<p>“你是考得很不错啊！但是学分不等于成绩啊！学分还包括方方面面，例如人品。”政治老师回答道。</p>
<p>“我要向研究生处告你，你是故意整我！完全是报复！”这位老兄气得差点吐血。</p>
<p>“研究生处我已经汇报了，他们同意我的决定！”政治老师依旧不温不火地说道。</p>
<p>这位老兄当即咬牙切齿地跑去找研究生处投诉，如政治老师所说，研究生处说他们完全支持政治老师的决定。</p>
<p>“不过他给了你一个机会！”研究生处负责老师说道，“如果你能让你们经济管理系的本届博士生联合签名同意给你学分，他可以将学分补给你。”</p>
<p>这位老兄只好低着头去找经济管理系的博士生，让他失望的是没有一个人愿意签名。你不是比我们都强吗，还来找我们干吗？尽管没有人说这句话，但他终于明白当初这话对大家造成的深深伤害。</p>
<p>他突然之间平静下来了，他似乎一夜之间老练了许多。第二学期他选择了重修政治课，再也没有迟到早退旷课。然而让他惊讶的是，当他上了十二周课时，政治老师告诉他，他的学分已经给了，他不用再来了。</p>
<p>“你的成绩是最好的！你只差十二周课。”政治老师微笑着望着呆呆的他说道，“学分其实去年我就已经给了。今年让你来，只是想帮你上一些人生的课。”</p>
<p>“再优秀的人，如果没有人缘，如果无法处理好人际关系，他也许能成为一位埋头苦干的研究工作者甚至科学家，但绝对不会成为一个杰出的管理者！”政治老师拍了拍他的肩膀，“别忘了，你学的是经济管理！没有人缘你怎么处理人际关系？”</p>
<p>这位老兄像根木头一样呆在那里，许久他才轻轻说了声谢谢，那一刻他的眼睛已经湿润……</p>
<p>十年后，这位老兄坐到了市委书记的高位，同时他还是国内知名的经济学者，他常应邀到大学去作报告，报告中他最常提到的一句话就是：“再优秀的人，如果没有人缘，他也只能是一个失败者！”</p>
</div>
