<div>
<p>作者：aiwupian</p>
<p>做一个有趣的人远比做一个有爱的，有责任感的人更重要。</p>
<p>我身边有一些姐们，你和她们聊天，绝对不会想超过10分钟。因为每次和她们扯着扯着，你就会被传染上悲观厚重的情绪：比如你本来和她聊两性的意识形态呢，她就会说她家男友是怎样怎样负她的；你想和她们扯下地理历史，她们就会告诉你巷子口第三家店铺的老板是多么腌臜龌龊，把垃圾堆门口天天打老婆打娃；你和她们说自己想买辆自行车骑行拉萨，她们就会说拉萨高原反应多吓人你当心命都给丢了……反正在她们的意识里，整个世界都是和自己作对的充满危险的。她们常常会叹气、皱眉、咬牙切齿，做出双手交叉抱着手臂的防备姿势，长吁短叹的把你的心情搞得很糟糕。</p>
<p>所有有趣的事情，在她们的讲述里，都会变成一次陷害。有些话题，其实换个角度也没那么糟糕：比如下大雨了，你没带伞淋了湿透，你可以去反思下是自己没带伞的原因，这样下次也给自己提个醒。可她们不会，她们会抱怨，抱怨雨水多大啊路人多冷漠啊都没人给自己借伞啊自己内心多无助啊路况多不好啊。但同样的话题若换成一个有趣的人来讲述，她会挥舞着胳臂，幅度很大的像马戏团小丑故意引你发笑似的揩把雨水：“今个咱给淋成落汤鸡了啊，哈哈哈哈，不过没带伞在雨水里走也像《雨中曲》一样的挺浪漫呢。”她还会和你聊聊这部电影，最后你们的话题会扩充成一次艺术之旅，结束的很轻松。</p>
<p>我在生活里，常提醒自己做个有趣的人。我有个特强的地方，就是哪怕从公司离职，也会和曾经的老板和同事打成一片。大家常说我是公司里的开心果，我会把自己身上发生的所有倒霉的事情讲的特好笑。比如，有一次我在北京的出租屋里，被保险箱的门把脸给碰烂了，这话题本身就很囧不是？而起因是我家的方便面和零食都是存在保险箱里的，我蹦蹦跳跳边扭头和人说话边瞎子摸象的在那翻泡面，保险箱门忽然自动合上，我就一脑门撞到铁门上，被钩子把额头刮了一道半厘米长的口子。</p>
<p>第二天我贴了个史努比的OK绷去上班，大家都问我怎么挂彩了？我盘腿坐在转椅上，拔高音调，连原景重放加连踹带比划加没心没肺的控诉我家保险箱是多结实，还时不时的挤眉弄眼，耸着肩膀，告诉大家当时是我是多么的饥饿，如果没有这包泡面也许我夜半就要扶着墙翘辫子了。总之这个小cse楞是被我讲成了一个末日脱逃大片加春晚小品相声，标题就是《小女子夜战保险箱门，为吃饱惨遭辣手毁容》。</p>
<p>有次在杂志社，我请了2、3天病假。刚进公司，主编就拍着我肩膀说：你不在的日子公司真是太没劲了！大家聚精会神的围在我身旁，瞪大眼睛，问我有没有什么特别好玩的事情发生。我搜刮了下记忆，又讲了几个自己赶路呢，被鸟屎砸头上，路遇公交车痴汉，别人还没摸我呢，我先上下其手把人摸跑了，还趁兴唱了一段自己最近学的神曲，得里个得，得里个得，得里个得得得里个得。大家哈哈哈哈的狂笑，一天的工作就在极其快乐而热闹的氛围里展开了。</p>
<p>网上有句俗话，叫你有没有什么不高兴的事情，讲出来叫我们高兴高兴。人生在世，谁都有那么些不快的事情，可如果你把这些都当做是一次好玩的历险，讲给那些也同样需要快乐刺激的人，就会活的特有滋有味。你的朋友圈子会越来越大，你的表达能力会越来越好，大家都会很喜欢和你玩，甚至期待第二天睁开眼就能见到你，就像吃羊肉面不能不放香喷喷的胡椒粉一样。</p>
<p>我还有个本领，就是我所有的女性客户，都特爱和我聊情感，她们不能告诉其他人的，都能告诉我。我有个原则，一不说EX坏话，二不倒是非，三对他人的隐私守口如瓶。她们会和我倾诉做女强人的疲惫、爱情的困惑、自己的梦想和运作公司的琐碎，还有拿到这个项目的诸多不易。我都悉数听着，安静的听她们发泄完毕，说完后会告诉她们，我理解她们，她们做的很棒，也会针对一些我能解决的问题，提出有建设性的意见。大家都喜欢鼓励，特别是，同样的工作，你交给一个懂你倾听你为你出谋划策把你当朋友的人，总比交给一个纯为利益而客套恭维彼此提防的点头之交要好，对不？</p>
<p>所以哪怕是从一家公司离职了，这些客户也都会变成我很好的姐们。我游走到哪座城市，都会在QQ里弹我抖窗，叫我去舍下一聚，请我吃饭。还会自带健身卡或游泳卡，叫我和她们一起健身游泳……夜晚，我睡在我客户的卧室里，2个女人斟着咖啡，身上披着厚实的羊绒毯子，大厅里流淌着欢快的英伦民谣，亲切的聊着家长里短一路见闻，没有隔阂没有商场纷争没有提防。真像做梦一样。</p>
<p>在工作里，老板也好、同事也好、客户也好，给我的评价不是翩翩是公司多强的人，而是——公司不能缺的开心果。还曾经有好几次客户要从公司把我撬走，给我开了更高的薪酬和职位。我辞职常要提3,4次，老板才会委屈而撒娇的说，大家离了你会很无聊啊！我们都很看好你的！你就不能不走嘛，再慎重的考虑下好嘛，离职那天，同事们纷纷从抽屉里翻出零食，拿出纪念品，摞到我的纸箱上，老板揉揉我的头发：以后还来公司玩，咱公司的大门永远为你敞开着，想什么时候回来都可以，我们都需要你。</p>
<p>我在22岁时当了总监，在北漂里算是年龄小的了，也一个人走了很多的城市，吃虾喝汤，搭帐篷赶羊，遇见了很多对我肝胆相照的好朋友，朋友们问我，你用的啥手段啊？我想了下，我说因为我比较好玩吧，大家都爱和我玩。</p>
<p>这世上没有处理不好的关系，只要你爱笑、真诚、将心比心的对待他人。试想下没有人愿意听一个人重复的抱怨自己多累多烦躁多不幸。本来现在生存压力就大，我们要把全部心思都用在怎么让自己活的更好上面，更不愿匀出时间去听别人的悲观沉重——痛苦是会传染的。就算是朋友，整日的抱怨命运不济也会引人反感。我常提醒自己，做个有趣的人远比做个有爱的有责任感的人更重要。我会对马路牙上的狗学猫叫，对野猫学狗叫让它们摸不着头脑追着我的自行车吠叫；会骑在树上抱着树摇果子，叫朋友把我的长裤绑个结兜果子；会捋起裤脚下河摸鱼，会卷起报纸在呼啸而过的风声里喊XX我爱你；会在摔倒在泥巴里时哈哈哈哈的大笑；会和黑人PK街舞；会在百余人的圈子里搂着陌生的男孩跳伦巴或恰恰；会用鸡蛋壳做不倒翁，带一把口琴和豁牙的没心没肺的笑容走天下，会把所有的不幸概率都总结成下一次的求生经验……把所有的小麻烦都讲成小笑话，把每一个碰到的人，都当朋友去相处，当着自娱自乐的屌丝，天塌下来也当棉花被盖着。做事做人都好玩点，你也会更快乐。</p>
<p>没头脑也很高兴——大体就是这个意思。</p>
</div>
