<div>
<p>作者：龙中华</p>
<p>近来，我一家三口一直牵挂着后院桂花树上的那窝小鸟。</p>
<p>一百多平米的后院，几乎全是空地。妻子抽空在上面培植了不少花草，有菊花、玫瑰、月季、牡丹、七彩绣球、兰草花、仙人掌、玉树等等。这样，一年四季，小小院子总不显寂寞。去年，妹妹家送了一棵桂花树，我们栽在后院，比成人还高一截。那是后院唯一一棵能称得上是树的植物了，是一道独特的风景。</p>
<p>今年，桂花树上被叶子覆盖得最密的丫枝上，不知什么时候多了一个枯草垒砌的鸟窝。凭经验就知道那是一只鸟妈妈在这里孵小鸟。我们一家视之为宝贝，每每从桂花树边经过，总小心翼翼，生怕惊动了窝里的鸟妈妈，更怕吓跑了它。</p>
<p>想起小时候的春天，只要发现野外哪里有鸟窝，一份特别的牵挂就相伴而生了。由于好奇，我们总想捉住鸟窝里的鸟妈妈。自然常常是没捉着，但鸟妈妈飞出去后，我们就欣喜的观察静静地躺在窝里鸟蛋。玲珑的鸟蛋可爱极了，像一颗颗大大的白草莓。我们看着鸟蛋一天天发生变化，蛋壳从光滑洁净，变成上面逐渐布满了别致的花纹，我们称为“写字”。等到蛋壳上的花纹密集和明显到一定程度的时候，小鸟就出壳了。刚出壳的那鸟宝宝肉乎乎的，眼睛和头显得特别大，听到动静就张着大大的嘴巴叫唤着要虫子吃。每当这时，我们都会去草丛里寻找它们爱吃的虫子，捉来直接放进鸟宝宝嘴里。鸟宝宝逐渐长大，我们也就这样用一天天的空闲时间来陪着，看着鸟宝宝从肉乎乎的一团慢慢褪去那细而柔软的绒毛，再长出崭新的羽毛。直到某一天早晨，我们像赴约似的轻悄悄地来到鸟巢边，蹑手蹑脚的匍匐着靠近鸟窝，慢慢伸过手去，在适合的角度猛地捂在鸟窝上……突然，发现鸟窝已经空空的，才知道已经“放窝”了，鸟妈妈已经带着会飞翔的鸟宝宝们离开了。我们松开手，失望地仰靠在土坎上，心里空空的，好一阵子。直到那个时刻，我们才会把春天以来对那个鸟窝的牵挂全部放下。有的小伙伴很淘气，有时刚发现鸟窝，就忍不住伸手摸鸟蛋，或者直接掏出来放在手里翻来覆去的把玩，结果往往是吓住了鸟妈妈。于是还没等到鸟宝宝出壳，鸟妈妈就丢下心爱的鸟蛋含恨而去了。我们只好惋惜的看着窝里那些已经冰凉而失去光泽的鸟蛋，互相埋怨，这个时候，似乎满山满野都全是凄厉的鸟声。听大人说，因为鸟妈妈嗅到了陌生的气味，知道鸟蛋被人摸过了，觉得鸟窝已经不安全，所以就不再打算把鸟宝宝孵出壳了。大人还告诫我们，不准摸鸟蛋，说摸过鸟蛋的手写不好字，写字的时候手总是发抖。所以我从来都不摸鸟蛋的。整个春天，我们就这样迷醉在对鸟窝的依恋中。有些年头，能同时发现几个鸟窝，那个春天就更是乐趣满满了。</p>
<p>因有了童年的经验，我告诉孩子别伸手摸鸟窝里那些精致的鸟蛋。时间一天天过去，我们一家就这样呵护着，像呵护一份得到恩赐的精致礼物。</p>
<p>终于，桂花树上传来了鸟宝宝们的稚嫩的叫声。我们全家也欣喜得跟鸟妈妈一样。茶余饭后，鸟宝宝一家成了我家共同的话题。</p>
<p>没想到了雨季，由于下水道堵塞，水胀，桂花树突然死了。</p>
<p>我们感到非常惋惜。更令我们纠结的是担心鸟宝宝一家的安危。换窝，鸟妈妈需要费很多力气和时间才能做好，再说鸟妈妈也搬不动它的小宝宝们。如果我们给换个环境做好鸟窝，鸟妈妈肯定不认同，可能会忍痛丢下小宝宝们离开。但是这样原地不动，由于树叶已枯死，显然鸟窝已经不能给鸟宝宝遮风挡雨了。我们真的束手无策，就这样焦急而纠结着。经过几次讨论，也没有找到最好的办法，只能视情况而临时采取相应的保护措施。晴天，我们担心暴晒的阳光会伤着稚嫩的鸟宝宝，雨天，我们会担心它们一家被雨淋着。阴天，算是我们最少牵挂的了。有时遇着连续一夜的雨，我们一家会同时睡不安稳，担心给鸟宝宝们临时遮雨的斗笠被风吹跑。以至整个晚上，我们要多次打着伞去雨中看看它们睡得是否安稳，听听风雨是否惊扰了它们。看着斗笠还在，听着它们一家没有被惊扰的声音，我们才暂时放心地回到屋里，继续谈论它们一家。就这样一直到天亮。</p>
<p>临近端午的一天，天气晴朗。天刚亮，我们就被后院异常热闹的鸟鸣声惊醒。我们家像同时接到什么美好的预约似的，全部兴奋得赶快起来，同时奔向后院。哇，只见后院鸟影活跃。原来，桂花树上的鸟妈妈和鸟宝宝们全飞出来了，在小小的后院欢快的腾飞，整个后院缭绕着它们一家飞跃的弧线，不时有细小的树枝、花草被它们停歇或起飞而引起微微的颤动，像在迎合着这群可爱的鸟宝宝不住地点头示意。我知道，鸟宝宝放窝了。从此，鸟宝宝们将不再依赖鸟妈妈衔来食物，自己独立去寻食。也不再需要我们给他们帮忙遮风挡雨，自己能独立抵挡大自然的风雨。桂花树上的窝也不再是它们的家，它们要去更宽阔的大自然。融入大自然是鸟宝宝们最好的归宿，大自然才是它们真正的家。能独立飞翔，鸟宝宝们就安全了，这也正是我们一家这段时间帮忙照顾它们所需要的结果，所以我们也禁不住跟着她们的飞翔欢快起来。一段时间以来心上一直放不下的石头，终于落下了。这个季节，所有的花草都正枝繁叶茂，后院本就很有生气，此时再加上这几只美丽的鸟儿肆意腾闹，就更增添了特别的情趣。</p>
<p>鸟儿们很久不想离去，似乎和我们相处的这段时间的和谐，使它们丝毫不担心我们会对它们的肆意腾闹横生惊扰，那鸣叫里，那飞翔中，流露出的满是生命的喜悦。阳光明媚。整个早晨，整个后院，鸟影缭绕，鸟语缤纷。小小的后院在晨光中美丽无比。</p>
<p>妻子终于要去忙事，儿子终于要去上学，我也终于要去上班。我们一家恋恋不舍的关上了后院的门，回到屋里，各忙各的。可是，缤纷的鸟语还是不断地蹦跳入我们的耳朵，一直伴随着我们。</p>
<p>枯死了的桂花树，妻子准备移除，重新改种别的。到明年春天，一定会有一株茂盛的树在这个位置上欢快地摇曳着生命的阳光。鸟儿们也许会寻找到更适合筑巢的良木，而不再选择我家后院。不过，有了今年这次美好，有了和鸟儿们这份特别的和谐，我想，我家后院，我家每个人的日子，都会一直鸟语缤纷。</p>
</div>
