<div>
<p>作者：张浩洪</p>
<p>适逢周日休闲，我骑着自行车，在平坦如砥的水泥路面上轻快飞行。时间不长，就来到滦南旅游胜地——北河公园。难怪此地被评为“唐山八景”之一，这里的环境太美了！不过，笔者这次并不想提美不胜收的景区，也不准备描绘南来北往，穿梭如织的游人，更不记述笑语欢声的场景，而是说一下人人熟知，非常普通的北河岸边柳树。</p>
<p>凡到过滦南县北河的县内游人，或者是外地游客，都会被北河岸边的一棵棵柳树锁住眼球。它们高傲的身姿，挺拔的形象，碧绿的枝梢，婆娑的倩影，都会使游人来至近前，或驻足观看，或歇脚小憩。与柳树相伴的北河以及清澈的河水、倒映的高楼大厦、摇曳的苇草、浮动的荷莲，在它的映衬下，更显多彩多姿。</p>
<p>柳树，它们扎根于北河岸边，用粗壮的根系，吸吮着黑土地里肥美的营养和充足的水分，使自己长得粗壮挺拔。不知出于什么原因，这些柳树，并不是像森林里的树木那样，身形矗立，直刺云天。而是长势随意，各有千秋。它们或独树一帜，扶摇直上；或三五成群，枝梢相连；或歪斜有度，探身水面。不论什么姿势，这些柳树，都是郁郁葱葱，遮荫蔽日，用它们少女秀发般的枝梢，点缀着北河之景。</p>
<p>柳树是喜人的，尤以北河的柳树更加喜人。它们虽没有松柏那样葱茏碧绿，却有着自身的阿娜多姿；虽没有法国梧桐、白果树光滑诱人的躯干，却存在着粗壮挺拔的形像；虽没有各种果树的鲜花硕果，却生长着浓密的树冠。春天，它们尽管面对着不愿消退的严冬寒意，仍是奋不顾身的抽出染有绿色的枝条，无声无息地吐出一簇簇娇嫩新芽。它们那些柔软细长的柳丝，款款摇摆、轻快温柔。一只只俏丽小鸟，欢快地在枝条间跳跃啁啾。站在绿水岸边，探头望去，水中的树影清晰可见。一阵和风吹过，水面掀起一片涟漪，里面的柳影也随之晃动，谁见了此景，谁都会产生“人在图画中”的感觉。春天刚过，夏季来临，北河的柳树带给人们的温馨和幸福，更是喜不自言。当人们从炎炎烈日照射下的公路上步入这里时，做的第一件事儿，恐怕就是迅疾走到遮云蔽日的柳树下面，挑选一个洁净地靠椅或者凉凳，坐下休息小憩。任凭你多么的燥热，多么的汗水涔涔，只要在这里呆上片刻之功，尽情享受一下习习凉风的吹拂，立刻就会感到暑意顿消，神清气爽，叫人实在舒畅惬意！当然，也有一些好钓者，找一阴凉之处，或蹲、或坐的将挂着诱饵的钓竿甩到河水之中，静静地等待那些贪食的鱼儿。一旦鱼儿上钩，垂钓人就迅疾地拉上岸边，从钩上摘下活蹦乱跳的倒霉者，其心情不知怎样的高兴。那些好凑热闹的知了，似乎被树荫下欢乐的人群所感染，在柳树梢头鸣叫的更加欢畅，尽管韵律单调，其声音和树下的笑声混合起来，倒有人与自然合奏之感。随着夏季的消失，柳树很快就迎来飒飒的秋风。这是一个黄金季节，河岸上的青草已经脱去碧绿的颜色，换上了带有淡黄色的浓妆；一棵棵各式各样的花卉在争相开放之余，都结出了形状不一的果实。而柳树，也将一头秀发似的叶条，渐渐地染上黄绿直至金黄颜色。秋风吹来，一片片黄叶轻飘飘的落于树下，人踏在上面，不亚于走在松软的地毯之上。那些追逐嬉戏的孩童，时不时弯腰捡起一片叶子，或笑脸盈盈，或放在小嘴上轻轻吹拂。其情其景，如果有一写生画家将它留在画纸之上，恐也是一副上乘之作。如果你来到遍植松柏的园林，虽然盛赞它的葱翠碧绿、四季常青，但绝没有叶落树下一片淡黄色泽的美景。冬天到了，尽管叶子已经褪尽，而柳树强壮的躯干和遒劲的枝条，照旧那样挺胸昂首，气势轩扬地迎战严冬。大雪飞来，每棵柳树的枝枝条条都缠裹上厚厚的白絮，愈发显得雍容庄重。朔风吹过，白絮唰唰落地，柳树又是变得那样轻盈妩媚，枝条干练。它们像执勤放哨的卫兵，俯视着冰封雪野的北河。不管天气多么恶劣，它们从不退却，时时刻刻见证着北河的巨大变化。誰言腊梅花枝俏？我说柳树更壮观；誰言松柏气质好？我说柳树更坚强！</p>
<p>我爱北河的柳树，爱它的气质，更爱它的品德。它如同一个耕耘在土地上的老黄牛，整年默默无闻的劳作，为人类奉献出自己的一生，而从不求得任何索取与报偿。从它扶摇直上，长成一棵参天大树开始，很少有人用功加以修剪和侍弄，更不需要施肥与浇水，不给人们增添任何麻烦；它又像那些奋战在一线的公务人员，勤恳执勤，无怨无悔，尽管经常遭到风剥雨蚀，总是那样挺拔向上，直刺云天。它不仅以它伟岸身姿给人们带来舒畅和享受，还用自身的体质，给人们带来生活上的诸多方便。如果有一天将它们放倒，可以用锯子拉成厚薄不一的木板，做箱柜、打门窗、当菜墩，剩下的枝枝梢梢则是上好的灶底薪柴，予以人们烧火做饭，取暖升温。基于这点，自古以来，文人墨客对柳树赞颂之词比比皆是。唐朝著名诗人白居易在一首《勤政楼西老柳》诗中，用简括的笔触，借用柳树勾勒了一幅“临风立马图”，也是诗人的自画像：“半朽临风树，多情立马人。开元一支柳，长庆二年春。”另一个大诗人韩愈也写出：“天街小雨润如酥，草色遥看近却无。最是一年春好处，绝胜烟柳满皇都。”从这里可以看出，人们对柳树的敬佩之意是多么深刻和深厚。</p>
<p>北河边的柳树，它们形态各异的身姿，同公园里面的花草树木、水面荷莲，俱都成了园中骄子，成了点缀北河丽景不可缺少的元素。它们和新修成的亭台桥榭、曲径走廊、山石塑像、花坛草坪巧妙搭配，相得益彰。从今以后，柳树经过人们的精心梳理、管护和照顾，定能生存的更加旺盛健壮，定能长得愈发阿娜多彩，雄姿焕发。</p>
<p>我爱北河，更爱北河旁的柳树！</p>
</div>
