<div>
<p>火影忍者感人语录</p>
<p>卡卡西：</p>
<p>▲忍者要沉着冷静、仔细判断!打破忍者世界规则跟铁律的人，我们都叫他废物。……可是，不懂得重视同伴的人，是最最差劲的废物!</p>
<p>鹿丸：</p>
<p>▲我和佐助没有特别的感情，我对他也没什么好感，但是他跟我们一样是木叶的忍者， 是我们的伙伴，所以我门赌上性命也要把他带回来，这就是木叶的做法!</p>
<p>白：</p>
<p>▲人啊……想要保护重要东西的时候，就真的能变得很坚强。</p>
<p>▲我想要保护对我很重要的人,我想要实现他的梦想,这就是我的梦想!</p>
<p>我爱罗：</p>
<p>▲只为了自己而战，只爱着自己活下去，只要这世上还有为了让我感到活着的快乐而存在的该被杀死的人们我就不会消失!</p>
<p>▲死者的血泪混入滚滚的流沙之中……将会赐予修罗更强的力量……</p>
<p>▲我到底是为了什么而存在，并且生存呢?当我想到这个问题的时候，却找不到答案。 但是在活着的时候就必须要有个理由，不然就和死了没什么差别。于是我做了这么一个 结论。"我是为了杀光除了我以外的所有人而存在的。"我活在担心被暗杀的恐惧之中， 这么想才能觉得安心……因为我只由持续杀害那些刺客……来更加确定我活着的理由。</p>
<p>第一代火影:</p>
<p>▲木叶的同胞都是我的身体的一部分……村子里的人都相信我，我也相信大家…… 这就是火影!</p>
<p>大蛇丸:</p>
<p>▲人活着本来就没有意义,但只要活着就会有有趣的事情发生……</p>
<p>日向雏田:</p>
<p>▲虽然你一直失败……但……但是在我眼里看来……我觉得你是个拥有极高荣耀的失败者 呢!</p>
<p>▲人不是十全十美的……所以……一个人因为遭遇失败，才会拥有从那里再站起来的强悍 ……我觉得那种强悍就是真正的强悍……所以我觉得……你是个非常强悍的人……</p>
<p>森乃伊比喜</p>
<p>▲在紧要关头不敢赌上性命的人,把希望寄托于还有明年那种不确定未来的人,以及放弃 机会的人,我认为像这样意志不坚定的废物根本就没资格成为中忍!</p>
<p>中忍心得：</p>
<p>若无“天”，则须以识增智，并备机之来临。</p>
<p>若无“地”，则须驱于原野，以追求利。</p>
<p>天地双书开，则危道将归为正道，此乃“人”之极致……并可为领导之人。</p>
<p>漫画泪雨的结局→九尾鸣人与状态二佐助 螺旋丸VS千鸟：</p>
<p>至今为止所一起拥有的……</p>
<p>并且理应共同拥有的未来!!</p>
<p>不会失去、不会回头!!</p>
<p>两颗碰撞的心在这一击中倾注了一切!!</p>
<p>雪姫忍法帖:</p>
<p>所谓的结束，当然正义必胜，邪恶，当然要是Happy end.</p>
<p>相信未来 这样，春天就一定会来临</p>
<p>做任何事都没有捷径……你不是久尾狐的化身，你是更出色的木叶之忍者!</p>
<p>人生是自己主宰的!不需要强逼自己走不喜欢的路，生死命运皆在自己手上，但是保护你认为最重要的人……是走任何一条路也不可忘记的事 ——三代目</p>
<p>有型的东西终究会消逝，不过……终于，这份回忆还是永远不朽的…… ——纲手</p>
<p>对于忍者最重要的不是掌握忍术的多少，而是永不放弃的毅力! ——自来也</p>
<p>带土</p>
<p>◎卡卡西，我差点忘了，只有我还没有送给你，庆祝你当上上忍的礼物，那末我把我的眼睛送给你，这决不是没有用的东西。 (下一幕，卡卡西泪流满面，面对岩忍，表情坚毅)</p>
<p>◎虽然我就要死了，可是却还能作为你的眼睛继续看到这个世界。</p>
<p>断(纲手的恋人)</p>
<p>◎我还不想死，我还有没完成的梦想。</p>
<p>某个跑龙套的</p>
<p>◎命中率百分之百，杀伤力最强</p>
<p>大蛇丸</p>
<p>◎看着动的东西会就会觉得很无趣,不转的风车偶尔会让我感到一丝,但很快就会曳然而止.我要用毁灭木叶这阵风让风车转动!</p>
<p>◎人活着是没有意义的，但只有活下去，才能发现快乐的事情。就如你看到那花，就如我看到你</p>
<p>纲手</p>
<p>◎我数到五，你们趁这时间给我消失，要不然，我就动手让你们消失。 (面对大蛇丸能说出如此嚣张的话的人，恐怕只有我们的纲手姬了，有实力，底气就足，这话说得真对)</p>
<p>自来也</p>
<p>◎“不对，我是超级大!哈哈!”</p>
<p>◎我就是东南西北全天下无人不知无人不小的白发小生————三忍之一，天下无敌,能让小孩不哭的超级帅哥————自来也</p>
<p>日向日足</p>
<p>◎日向一族是木叶最强的，你们给我好好记住</p>
<p>昔日有一妖狐作祟!此妖狐有九尾……</p>
<p>狐动其尾则山崩落,海啸起.</p>
<p>百姓不堪其扰,乃召集忍者——</p>
<p>有一忍着不顾生死,将妖狐封印!唯此名忍者…… 亦力尽身亡.</p>
<p>此忍者…… 其名为第-四-代"火影"是也—— (片头语)</p>
<p>夜叉丸</p>
<p>◎每个人活下去的过程中……多少都会伤害别人，也会被别人伤害，不过人是无法……轻易地去讨厌其他人的。</p>
<p>◎只有一种东西,可以治愈心中的伤,不过这种药物不容易得到,只能从别人那里取得,就是爱情……所谓爱情……就是想要为自己身边最珍惜的人牺牲奉献，并且以慈悲之心保护他的想法。</p>
<p>◎如果你是男人，就要选择做不会让自己后悔的事，对自己来说 真正重要的东西 ，无论痛苦也好 悲伤也好 ，都要努力 再努力 ，就算失去生命 ，也要用双手去保护 ——凯沙</p>
<p>海野伊鲁卡</p>
<p>◎“他是我所认可的学生，他是木叶忍者村的……漩涡鸣人!”</p>
<p>◎“第三代火影大人……您所说的火的意志，看来……已经被木叶忍者村的小小木叶们……继承下去了……掉落在木叶上的小小火种，总有一天会变成熊熊烈火……总有一天会成为新一代的火影……并且继续照耀着这个村子……”</p>
<p>◎“人孤独的死去之后，所有的东西都会消失……他的过去、现在的生活以及未来都会一起消失……许多人会在战争中或是执行任务时死亡，而且真的会以非常轻易的方式死去……疾风也是其中一个人……在这些死去的人当中，有些人也是有梦想的……每个人都有自己最珍惜的东西……父母、兄弟姊妹、朋友、情人、村子里的伙伴，对自己来说是非常重要的人……和彼此互相信赖、帮助，并且从生下来的那一刻开始，就一直觉得很重要的人的牵绊……而这种牵绊会随着时间的增长……而变得越来越坚定……这不是什么大道理!而是拥有这种牵绊的人都会这样……因为很珍惜……”</p>
<p>◎木叶村的小小忍者们，三代埃你的火的意志，看来已经被继承了下来。掉在木叶上的小小火种，会更加强大，熊熊的燃烧，然后继续照耀着这个村子和保护这个村子的。总有一天，成为新的火影……(不愧是老师，为人师表就应该这样)</p>
<p>◎人会一个人死去，过去和现在的生活也包括未来都会消失。很多人，在任务和战争中死去，而且是惊人得突然和简单的死去，疾风也是其中之一。死去的人也拥有过梦想和目标，但是，谁都有比这些更重要的东西。父母，兄弟，朋友还有恋人，和对自己很重要的人们。互相信任，互相帮助，和出生以来一直互相重视的人之间的羁绊;还有连在互相之间的线，会随着时间流失而变得强韧，不是理论可以理解的。带着这跟线的人就会愿意为对方付出生命，因为那个人很重要</p>
<p>我爱罗</p>
<p>◎我到底是为了什么而存在，并且生存呢?当我想到这个问题的时候，却找不到答案。但是在活着的时候就必须要有个理由，不然就和死了没什么差别。于是我做了这么一个结论。我是为了杀光除了我以外的所有人而存在的。</p>
<p>◎“他一点都不会感觉到痛苦，因为我已经厉害到不需要让他受苦了，死者的血泪混入流沙之中，将会赐予修罗更强的力量……”</p>
<p>◎只为了自己而战，只爱着自己活下去，一想到我是为了让别人感觉到这一点而存在的，我就会觉得这个世界非常地完美。这个世界会让我感觉到我还活着。只要我该动手杀害的人还继续存在着，我的存在就不会消失。”</p>
<p>◎我总是觉得好痛，虽然没有流血，但我觉得这里好痛……</p>
<p>◎俺は何のために存在し、生きているのか。</p>
<p>o re wa nan no ta me ni son zai shi,i ki te i ru no ka.</p>
<p>我是为了什么而存在，而活着?</p>
<p>◎なんで、なんでお前は他人のためにここまで。</p>
<p>nan de,nan de o ma e wa ta nin no ta me ni ko ko ma de?</p>
<p>为什么，为什么你为了别人到这种程度?</p>
<p>日向雏田</p>
<p>◎“虽然你一直失败，但……但是在我眼里看来，我觉得你是个拥有极高荣耀的失败者呢!我……我只要看着你，就会觉得心里受到冲击，人不是十全十美的。所以一个人因为遭遇失败，才会拥有从那里再站起来的强悍，我觉得那种强悍就是真正的强悍。所以我觉得你是个非常强悍的人……”</p>
<p>◎有话直说，这也是我的忍道。 (虽然是复制鸣人的话，她能这样说也很不容易的，而且更让人震撼)</p>
<p>春野樱</p>
<p>◎“……我的身体根本就使不上力……我……我又……变成只会碍手碍脚的人了……我每次都受到其他人的保护……好不甘心……既然如此……这次……必须要由我来保护我所珍惜的人们了……我每次……都希望自己能够成为一个厉害的忍者……我每次……都说喜欢佐助……我每次……都很骄傲的教训鸣人……我每次——都只是看着他们两个人的背影……但是……他们两个却经常为了保护我而战……小李……你说你喜欢我……你肯拼死为我而战……我从你们身上学到了一些东西……我也想变得跟你们一样……请你们……这次就好好的看着……我的背影吧!”</p>
<p>◎男孩子为什莫都喜欢自己勉强自己那</p>
<p>山中井野</p>
<p>◎“我觉得如果你在还是个花蕾的状况下枯萎……那就真的太可惜了!一朵花不绽放就没有意义啦……因为，搞不好那是朵……比大波斯菊更漂亮的花喔!”</p>
<p>◎花蕾如果不开放就没有意义，因为有可能那是朵比大波斯菊更美丽的花。</p>
<p>阿凯</p>
<p>◎“不相信自己的人，连努力的价值都没有!”</p>
</div>
