<div>
<p>我们应该谦虚。谨慎、戒骄、戒躁、全心全意地为人民服务……


　　　　——《两个中国之命运》（一九四五年四月二十三日）</p>
<p>全心全意地为人民服务，一刻也不脱离群众；一切从人民的利益出发，而不是从个人或小集团的利益出发；


　　　　——《论联合政府》（一九四五年四月二十四日）</p>
<p>我们共产党和共产党所领导的八路军、新四军，是革命的队伍。我们这个队伍完全是为着解放人民的，是彻底地为人民的利益工作的。


　　　　——《为人民服务》（一九四四年九月八日）</p>
<p>我们的责任，是向人民负责，每句话，每个行动，每项政策，都要适合人民的利益，如果有了错误，定要改正，这就叫为人民负责。


　　　　——《抗日战争后的时局和我们的方针》（一九四五年八月十三日）</p>
<p>我们要学习他（白求恩）毫无自私自利之心的精神。从这点出发，就可以变为大有利于人民的人。一个人的能力有大小，但只要有这点精神，就是一个高尚的人，一个纯粹的人，一个有道德的人，一个脱离了低级趣味的人，一个有益于人民的人。


　　　　——《纪念白求恩》（一九三九年十二月二十一日）</p>
<p>人总是要死的，但死的意义有不同。中国古时候有个文学家叫做司马迁的说过：“人固有一死，或重于泰山，或轻于鸿毛。”为人民利益而死，就比泰山还重；替法西斯卖力，替剥削人民的人去死，就比鸿毛还轻。


　　　　——《为人民服务》（一九四四年九月八日）</p>
<p>人民，人民，只有人民才是创造世界历史的动力。


　　　　——《论联合政府》（一九四五年四月二十四日）</p>
<p>群众是真正的英雄，而我们自己则往往是幼稚可笑的，不了解这一点，就不能重到起码的知识。


　　　　——《“农村调查”的序言和跋》（一九四一年三月、四月）</p>
<p>人民群众有无限的创造力。他们可以组织起来，向一切可以发挥自己力量的地方和部门进军，向生产的深度和广度进军，替自己创造出日益增多的福利事业。


　　　　——《多余的劳动找到了出路》一文的按语（一九五五年）</p>
<p>革命战争是群众的战争，只有动员群众才能战争，只有依靠群众才能战争。


　　　　——《关心群众生活，注意工作方法》（一九三四年一月二十七日）</p>
<p>真正的铜墙铁壁是什么？是群众，是千百万真心实意拥护革命的群众。这是真正的铜墙铁壁，什么加量也打不破的，完全打不破的。


　　　　——《关心群众生活，注意工作方法》（一九三八年五月）</p>
<p>战争的伟力这最深厚的根源，存在于民众之中。日本敢于欺负我们，主要的原因在于中国民众的无组织状态。克服了这一缺点，就把日本侵略者置于我们数百万站起来了的人民之前，使它象一匹野牛冲入火阵，我们一声唤也要把它吓一大跳，这匹野牛就非烧死不可。


　　　　——《论持久战》（一九三八年五月）</p>
<p>人民的游击战争，从整个革命的观点看来，和主力红军是互为左右年，只有主力红军而无人民的游击战争，就象一个独臂将军。根据地的人民条件，具休地说来，特别是对于作战说来，就是有武装起来了的人民。敌人视为畏途，主要地也在这一点。


　　　　——《中国革命战争的战略问题》（一九三六年十二月）





　　政治路线确定之后，干部就是决定的因素。


　　　　——《中国共产党在民族战争中的地位》（一九三八年十月）</p>
<p>共产党的干部政策，应是以能否坚决地执行党的路线，服从党的纪律，和群众有密切的联系，有独立的工作能力，积极肯干，不谋私利为标准，这就是“任人唯贤”的路线。


　　　　——《中国共产党在民族战争中的地位》（一九三八年十月）</p>
<p>团结起来，参加生产和政治活动，改善妇女的经济地位和政治地位。


　　　　——为《新中国妇女》杂志创刊题词（一九四九年七月二十日）</p>
<p>必须重申党的纪律：（一）个人服从组织；（二）少数服从多数；（三）下级服从上级；（四）全党服从中央。谁破坏了这些纪律，谁就破环了党的统一。


　　　　——《中国共产党在民族战争中的地位》（一九三八年十月）</p>
<p>要使几亿人中的中国人生活得好，要把我们这个经济落后、文化落后的国家，建设成富裕的、强盛的、具有高度文化的国家，这是一个很艰巨的任务。我们所以要整风，现在要整风，将来还要整风，要不断把我们身上的错误东西整掉，就是为了使我们能够更好地担负起这项任务，更好地同党外的一切立志改革的志士仁人共同工作。


　　　　——《在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话》（一九五七年三月十二日）</p>
<p>我党规定了中国革命的总路线和总政策，又规定了各项具体的工作路线和各项具体的政策。但是，许多同志往往记住了我党的具体个别的工作路线和政策，忘记了我党的总路线和总政策。面如果真正忘记了我党的总路线和总政策，我们就将是一个盲目的不完全清醒的革命者，在我们执行具体工作路线和具体政策的时候，就会迷失方向，就会左右摇摆，就会贻误我们的工作。


　　　　——《在晋绥干部会议上的讲话》（一九四八年四月一日）</p>
<p>“互通情报”。这就是说，党委各委员之间要把彼此知道的情况互相通知、互相交流。这对于取得共同的语言是很重要的。有些人不是这样做，而是象老子说的“鸡犬之声相闻，老死不相往来“，结果彼此之间就缺乏共同的语言。


　　　　——《党委会的工作方法》（一九四九年三月十三日）</p>
<p>不懂得和不了解的东西要问下级，不要轻易表示赞成或反对。……我们切不可强不知以为知，要“不耻下问”，要善于倾听下面干部的意见。先做学生，然后再做先生；先向下面干部请教，然后再下命令。……下面干部的话，有正确的，也有不正确的，听了以后要加以分析。对正确的意见，必须听，并且照它做。……对于下面来的错误意见也要听，根本不听是不对的；不过听了而不照它做，并且要给以批评。


　　　　——《党委会的工作方法》（一九四九年三月十三日）</p>
<p>学会“弹钢琴”。弹钢琴要十个指头都动作，不能有的动，有的不动。但是，十个指头同进都按下去，那也不成调子。要产生好的音乐，十个指头的动作要有节奏，要互相配合。党委要抓紧中心工作，又要围绕中心工作而同时开展其他方面的工作。我们现在管的方面很多，名地、各军、各部门的工作，都要照顾到，不能只注意一部分问题而把别的丢掉。凡是有问题的地方都要点一下，这个方法我们一定要学会。钢琴有人弹得好，有人弹得不好，这两种人弹出来的调子差别很大。党委的同志必须学好“弹钢琴”。


　　　　——《党委会的工作方法》（一九四九年三月十三日）</p>
<p>要“抓紧”。就是说，党委对主要工作不但要一定要“抓”，而且一定要“抓紧”。什么东西只有抓得很紧，毫不放松，才能抓住。抓而不紧，等于不抓。伸着巴掌，当然什么也抓不住。就是把手握起来，但是不握紧，样子象抓，还是抓不住东西。我们有些同志，也抓主要工作，但是抓而不紧，所以工作还是不能做好。不抓不行，抓而不紧也不行。


　　　　——《党委会的工作方法》（一九四九三月十三日）</p>
<p>胸中有“数”。这是说，对情况和问题一定要注意到它们的数量方面，要有基本的数量的分析。任何质量都表现为一定的数量，没有数量也就没有质量。我们有许多同志至今不懂得注意事物的数量方面，不懂得注意基本的统计、主要的百分比，不懂得注意决定事物质量的数量界限，一切都是胸中无“数”，结果就不能不犯错误。


　　　　——《党委会的工作方法》（一九四九年三月十三日）</p>
<p>“精兵简政”。讲话、演说、写文章和写决议安，都应当简明扼要。会议也不要开得太长。


　　　　——《党委会的工作方法》（一九四九年三月十三日）</p>
<p>我们不但要提出任务，而且要解决完成任务的方法问题。我们的任务是过河，但是没有桥没有船就不能过。不解决桥或船的问题，过河就是一句空话。不解决方法问题，任务也是瞎说一顿。


　　　　——《关心群众生活，注意工作方法》（一九三四年一月二十七日）</p>
<p>任何领导人员，凡不从下级个别单位的个别人员、个别事件取得具体经验者，必不能向一切单位作普遍的指导。这一方法必须普遍地提倡，使各级领导干部都能学会使用。


　　　　——《关于领导方法的若干问题》（一九四三年六月一日）</p>
<p>在任何一个地区内，不能同时有许多中心工作，在一定时间内只能有一个中心工作，辅以别的第二位、第三位的工作。


　　　　——《关于领导方法的若干问题》（一九四三年六月一日）</p>
<p>必须随时掌握工作进程，交流经验，纠正错误，不要等数月、半年以至一年后，才开总结会，算总帐，总的纠正。这样损失太大，而随时纠正，损失较少。


　　　　——《关于工商业政策》（一九四八年二月二十七日）</p>
<p>没有调查就没有发言权。


　　　　——《“农村调查”的序言和跋》（一九四一年三月、四月）</p>
<p>你对于那个问题不能解决么？那末，你就去调查那个问题的现状和历史吧！你完完全全调查明白了，你对那个问题就有解决的办法了。一切结论产生于调查情况的末尾，而不是在它的先头。


　　　　——《反对本本主义》（一九三零年五月）</p>
<p>调查就象“十月怀胎”，解决问题就是“一朝分娩”。调查就是解决问题。


　　　　——《反对本本主义》（一九三零年五月）</p>
<p>开调查会每次人不必多，三五个七八个人即够。必须给予时间，必须有调查纲目，还必须自己口问手写，并同到会的人展开讨论。因此，没有满腔的热忱，没有眼睛向下的决心，没有求知的渴望，没有放下臭架子、甘当小学生的精神，是一定不能做的，也一定做不好的。


　　　　——《“农村调查”的序言和跋》（一九四一年三月、四月）</p>
<p>在任何群众运动中，群众积极拥护的有多少，反对的有多少，处于中间状态的有多少，这些都必须个基本的调查，基本的分析，不可无根据地、主观地决定问题。


　　　　——《党委会的工作方法》（一九四九年三月十三日）</p>
<p>任何有群众的地方，大致都有比较积极的、中间状态的和比较落后的三部分人。故领导者必须善于团结少数积极分子作为领导的骨干，并凭借这批骨干去提高中间分子，争取落后分子。


　　　　——《关于领导方法的若干问题》（一九四三年六月一日）</p>
<p>在人民战争的基础上，在军队和人民团结一致、指挥员和战建立了自己的强有力的革命的政治工作，这是我们战胜敌人的重大因素。


　　　　——《目前形势和我们的任务》（一九四七年十二月二十五日）</p>
<p>八路军的政治工作的基本原则有三个，即：第一、官兵一致的原则。第二、军民一致的原则。第三、瓦解敌军和宽待俘虏的原则。


　　　　——《和英国记者贝特兰的谈话》（一九三七年十月二十五日）</p>
<p>应在每一部队内部举行拥干爱兵运动，号召干部爱护士兵，同时号召士兵拥护干部，彼此的缺点错误，公开讲明，迅速纠正，这样就能达到很好地团结内部之目的。


　　　　——《一九四五年的任务》（一九四四年十二月十五日）</p>
<p>很多人对于官兵关系、军民关系弄不好，以为是方法不对，我总告诉他们是根本态度（或根本宗旨）问题，这态度就是尊重士兵尊重人民。


　　　　——《论持久战》（一九三八年五月）</p>
<p>共产党人在劳动人民中间进行工作的时候必须采取民主的说服教育的方法，决不允许采取命令主义的态度和强制手段。


　　　　——《关于正确处理人民内部矛盾问题》（一九五七年二月二十七日）</p>
<p>我们的同志一定要懂得，思想改造的工作是长期的、耐心的、细致的工作，不能企图上几次课，开几次会，就把人家在几十年生活中间形成的思想意识改变过来。要人家服，只能说服，不能压服。压服的结果总是压而不服。以力服人是不行的。对付敌人可以这样，对付同志，对付朋友，绝不能用这个方法。


　　　　——《在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话》（一九五七年三月十二日）</p>
<p>不论什么人，只要不是敌对分子，不是恶意攻击，允许大家讲话，讲错了也不要紧。各级领导人员，有责任听别人的话。实行两条原则：（一）知无不言，言无不尽；（二）言者无罪，闻者足戒。如果没有“言者无罪”一条，并且是真的，不是假的，就不可能收到“知无不言，言无不尽”的效果。


　　　　——《一九四五年的任务》（一九四四年十二月十五日）</p>
<p>谁要是只看见光明的一面，不看见困难的一面，谁就会不能很好地为实现党的任务而斗争。


　　　　——《论联合政府》（一九四五年四月二十四日）</p>
<p>优势而无准备，不是真正的优势，也没有主动。懂得这一点，劣势而有准备之军，常可对敌举行不意的攻势，把优势者打败。


　　　　——《论持久战》（一九三八年五月）</p>
<p>革命斗争中的某些时候，困难条件超过顺利条件，在这种时候，困难是矛盾的主要方面，顺利是其次要方面。然而由于革命党人的努力，能够逐步地克服困难，开展顺利的新局面，困难的局面让位于顺利的局面。


　　　　——《矛盾论》（一九三七年八月）</p>
<p>人们要想得到工作的胜利即得到预想的结果，一定要使自己的思想合于客观外界的规律性，如果不合，就会在实践中失败。人们经过失败之后，也就从失败取得教训，改正自己的思想使之适合于外界的规律性，人们就能变失败为胜利，所谓“失败者成功之母”，“吃一堑长一智”，就是这个道理。


　　　　——《实践论》（一九三七年七月）</p>
<p>按照实际情况决定工作方针，这是一切共产党员所必须牢牢记住的最基本的工作方法。我们所犯错误，研究其发生的原因，都是由于我们离开了当时当地的实际情况，主观地决定自己的工作方针。


　　　　——《在晋绥干部会议上的讲话》（一九四八年四月一日）</p>
<p>我们看事情必须要看它的实质，而把它的现象只看作入门的向导，一进了门就要抓住它的实质，这才是可靠的和科学的分析方法。


　　　　——《星星之火，可以燎原》（一九三零年一月五日）</p>
<p>事物发展的根本原因，不是在事物的外部而是在事物的内部，在于事物内部的矛盾性。任何事物内部都有这种矛盾性，因此引起了事物的运动和发展。事物内部的这种矛盾性是事物发展的根本原因，一事物和他事物的互相联系和互相影响则是事物 发展的第二位的原因。


　　　　——《矛盾论》（一九三七年八月）</p>
<p>唯物辩证法认为外因是变化的条件，内因是变化的根据，外因通过内因而起作用。


　　　　——《矛盾论》（一九三七年八月）</p>
<p>马克思主义的哲学认为，对立统一规律是宇宙的根本规律。这个规律，不论在自然界、人类社会和人们的思想中，都是普遍存在的。矛盾着的对立面又统一又斗争，由此推动事物的运动和变化。


　　　　——《关于正确处理人民内部矛盾的问题》（一九五七年二月二十七日）</p>
<p>分析的方法就是辩证的方法。所谓分析，就是分析事物的矛盾。不熟悉生活，对于所论的矛盾不真正了解，就不可能有中肯的分析。


　　　　——《在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话》（一九五七年三月十二日）</p>
<p>世界上的事情是复杂的，是由各方面的因素决定的。看问题要从各方面去看，不能只从单方面看。


　　　　——《关于重庆谈判》（一九四五年十月十七日）</p>
<p>我们必须学会全面是看问题，不但要看到事物的正面，也要看到它的反面。在一不定的条件下，坏的东西可以引出好的结果，好的东西也可以引出坏的结果。


　　　　——《关于正确处理人民内部矛盾的问题》（一九五七年二月二十七日）</p>
</div>
