<div>
<p>◆不用凡事都过秤，心到了，秤就准了，秤最公平。</p>
<p>◆人说话，一半儿用嘴说，一半儿用心说。用嘴说的话你倒着听就行了，用心说的话才是真的。</p>
<p>◆有一碗米给人家吃，自己饿着肚子，这叫帮人；一锅米你吃不了，给人家盛一碗，那叫人家帮你。</p>
<p>◆麻烦别人自己心里是苦的，帮着别人自己心里是甜的。给人一座金山是帮，给人一碗水喝也是帮。你帮了别人，早晚人家也会帮你，不信你试试？这一辈子你试不出来，下辈子你的孩子也能试出来。</p>
<p>◆心眼不好的人一辈子不知道什么是甜什么是香，一辈子不知道什么是满什么是足，就像吃了一把盐老得喝水，肚子里胀的全是气，气多了人能好受吗？你看老想害别人的那个人，脸都倒挂着，他不快乐。害别人最后都害了自己，帮别人最后都帮了自己，不信你去试试。坏人都是傻子，一辈子活得不快乐。</p>
<p>◆快乐你别嫌小，一个小，两个加起来，三个加起来，你加到一百试试？快乐就大了。你不能老想着一天一百个快乐，你一辈子能碰上几个一百的快乐？</p>
<p>◆好日子得分得过。姥姥说：“神就是你自己，你信他就有，你不信他就没有。”</p>
<p>◆老天是公平的，给你多少一定的拿走多少。你看挑担子的人，两头一样沉才能走得远。一头沉一头轻你试试？走不了几步你就得停下。</p>
<p>◆人出卖了良心和得了心脏病差不多，心停停跳跳的，憋得慌呀。</p>
<p>◆心里有气、有怨说出来就好了，不管真对真错，别留着，留着日子长了，就长在身体里了。</p>
<p>◆爱越分越多，爱是个银行，不怕花钱，就怕不存钱。</p>
<p>◆不看看小的，不知道自己老了；不看看床上躺着的，不知道自己坐着有多好。</p>
<p>◆国家和小家一样，先把人弄好了，啥就都好了。</p>
<p>◆父母帮着儿女,仨人都笑了；儿女帮父母，仨人都哭了。姥姥说：知道福是什么就是福！</p>
<p>◆现在的孩子一人身上都穿了十件棉袄，那不把孩子烧坏了？一件棉袄他还知道啥叫暖和，穿多了就是害孩子。这不怪孩子，都怪大人。</p>
<p>◆不一定背着抱这就是爱，不一定给口吃的喝的就是爱。</p>
<p>◆借的粮食孩子吃了骨头是软的。</p>
<p>◆别小看那些不起眼的东西，有时候办大事的说不定就是它。养孩子也一样，你别催着他长，催着他学。有人早长，有人开窍晚，你耐住性子等着就不白等。</p>
<p>◆盼望、盼望，盼多了，望多了，你那个盼望就实现了。</p>
<p>◆日子就得靠自己的双脚走，你看谁能帮你搬着你的腿走路？你爹、你妈也不能。大道走，小道也得走，走不通的路就得拐个弯，拐个弯也不是什么坏事，弯道走多了，再上直道就走快乐了。走累了就歇会，只要你知道上哪去，去干嘛，道就不白走。人活一辈子就是往前走，你不走就死在半道儿上，你为么不好好走呢？</p>
<p>◆靠山山倒，靠人人老。靠来靠去你就发现了，最后你靠的还是你自己。</p>
<p>◆自己不倒，啥都能过去；自己倒了，谁也扶不起你。姥姥说：“根活着就不怕叶死了”</p>
<p>◆天黑了就是遇上挡不住的大难了，你就得认命。认命不是撂下，是咬着牙挺着，挺着天亮。天亮就是给你希望了，你就赶紧起来去往前走，有多大的劲往前走多远，老天会帮着你的。别在黑夜里耗着，把神都耗尽了，天亮就没劲了。</p>
<p>◆好事来了他预先还打个招呼，不好的事咣当一下砸你头上了，从来不会提前通知你！能人越砸越结实，不能的人一下子就砸倒了。</p>
<p>◆多么富裕都没有年轻富裕啊。年轻的富裕就是胳膊是胳膊，腿是腿。年龄大了富裕管个啥？眼也花了，牙也酥了，浑身都穷了。钱有的是，可身子穷了。</p>
<p>◆没有人的时候，把脑子拿出来在太阳底下晒晒，浑身轻松好多。人的两条腿不能走得太快，太快了魂儿跟不上。没有魂的人就常做错事、傻事。</p>
<p>◆在地底下埋的东西都是好东西，都是吃了有劲的东西，它往地里扎，那个就是生命力。人也是这样，有本事的人都不是在表面能说会道，开个花几日就败了，扎个根儿人才能长久。</p>
<p>◆二十几块钱买个啥？买个吃的会一会儿就吃完了，买本书吃一辈子。好的书下一辈子又接着吃，上算。</p>
<p>小时候觉得柿子好吃，是因为从开花你就盼着它成熟。这个过程是一天天的盼。而今十块钱买一堆，谁会觉得柿子好吃啊……</p>
<p>◆念书的人不管长啥样，你仔细看都好看；书念得越多人长得越俊。没念过书的人眼神都是傻的。</p>
<p>◆平淡是真，普通是好，这都是懒人说的话。你去问问山顶上的人，他要是和你说实话，他保准说她这一辈子不后悔。下辈子他还上山顶。</p>
<p>◆谁不是普通？人一生下来就是个普通人，一个鼻子两个眼，你见谁一天吃八顿饭？都是三顿饭。没有能力便罢，有能力为么不上山顶看看？一辈子在山沟里转有么意思？哪有下辈子？山顶上看的东西和山底下看的就是不一样，半山腰都比山底强。人都是一辈子，可山顶上的人活得就是山底下的人好几辈子。你没算算账？</p>
<p>◆心闲着闲着就麻了，麻了就跳的慢了，慢了就上床躺着，躺着就是心脏有病了。</p>
<p>◆明了理儿不照着做就是个傻子，你和天对抗试试？天下雨了，你用多少盆儿、多少桶也接不住那些个水，房子淹了，你就得等着它自己退下去。谁有个本事不让天下雪？毛主席也不行。</p>
</div>
