<div>
<p>1</p>
<p>阿纳托尔·法朗士——从某种意义上说，没有一本书是坏的，正如没有一个女人是丑的。</p>
<p>2</p>
<p>乔·拜伦——爱情对于男人不过是身外之物，对于女人却是整个生命。</p>
<p>3</p>
<p>柏拉图——爱情，只有情，可以使人敢于为所爱的人献出生命；这一点，不但男人能做到，而且女人也能做到。</p>
<p>4</p>
<p>约·弗菜彻——最能折磨男子的莫过于女人那充满魅力的双眸。</p>
<p>5</p>
<p>《追忆似水年华》——不爱我们的女人犹如失踪者，尽管我们知道再无任何希望，我们仍然期待。等待稍稍一点动静，稍稍一点声响。</p>
<p>6</p>
<p>萧伯纳——男人对男人要诚实，男人对女人要忠实。</p>
<p>7</p>
<p>萧伯纳——女人无法容忍强加在自己头上的不贞。</p>
<p>8</p>
<p>巴尔扎克——其实假装的爱情比真实的爱情还要完美，这就是为什么很多女人都受骗了。</p>
<p>9</p>
<p>潘恩——名气，是世上所有男人跟女人对我的评价；品格是上帝跟天使对我们的认识与了解。</p>
<p>10</p>
<p>库普林——命运很像撒娇任性的女人，只喜爱好些泼辣果敢的人，对于他们才百依百顺，惟命是从呢。</p>
<p>11</p>
<p>英国——女人的爱和瓶子里的酒，都只能给人一时的快乐，不能持久。</p>
<p>12</p>
<p>都德——女人的眼睛总是比较敏锐的，哪怕是对世上的坏事全然无知的最老实的女人有时也会突然闪现出惊人的睿智。</p>
<p>13</p>
<p>罗曼·罗兰——人家说女人是半个男人，这话是不错的。因为结婚的男人只剩下半个男人了。</p>
<p>14</p>
<p>莎士比亚——女人是用耳朵恋爱的。</p>
<p>15</p>
<p>拉罗什福科——如果不是怕别人反感，女人决不会保持完整的严肃。</p>
<p>16</p>
<p>朱耀燮——在爱情方面，女人可能是很坚强的，也可能是很懦弱的。要么是爱别人，要么是接受别人的爱，一旦陷入情网之后，就是有人命令她朝火里钻，她也会心甘情愿服从的。</p>
<p>17</p>
<p>乔·拜伦——爱情对于男人不过是身外之物，对于女人却是整个生命。</p>
<p>18</p>
<p>卢梭——世界就是一本女人的书。</p>
<p>19</p>
<p>普希金——对女人愈冷淡反而愈能得到她的注意。</p>
<p>20</p>
<p>劳·豪斯曼——啊，男人有性欲时，爱情才表现得很强烈；而女人的爱情却是持久的，不断增长的，哪怕是等待的时候。</p>
<p>21</p>
<p>王尔德——男人的爱情如果不专一，那他和任何女人在一起都会感到幸福。</p>
<p>22</p>
<p>乔万尼奥里——女人最可贵的两种品质，那就是：辨别善恶的能力和羞耻心。</p>
<p>23</p>
<p>无名氏——有的女人恋爱时让男人宠着自己，结婚后仍然要老公百般宠着自己，却忘记做为一个女人应该做的份内之事。这样的女人不懂得爱情。</p>
<p>24</p>
<p>弗洛里奥——女人，美酒和骰子，总拿男人喂虱子。</p>
<p>25</p>
<p>司汤达——自我享受或爱女人，固然需要孤独，但若要获得成功，必须靠广泛地涉足这世界。</p>
<p>26</p>
<p>马克·吐温——美貌和魅力原是两种要拿的东西，幸而不是所有的美女全都有魅力，往往是相貌平常的女人反而倒另有一种妩媚之处。</p>
<p>27</p>
<p>肖伯纳——追逐“流行”的女人，经常是恋爱着。</p>
<p>28</p>
<p>萧伯纳——如果说满足女性的骄傲能使男性无限喜悦的话，那么伤害男性的骄傲则能使女人欣喜若狂。</p>
<p>29</p>
<p>茨威格——女人拒绝异性的追求，是先天性的特权，即使拒绝了一个最热烈爱情，也不会被认为残酷。</p>
<p>30</p>
<p>车尔尼雪夫斯基——男人在精神上越成熟，就越赏识女人的美，崇拜她的美。</p>
<p>31</p>
<p>塞万提斯——女人是用玻璃做成的。</p>
<p>32</p>
<p>池田大佐——在这个世界上最美的是女人，最容易变丑的也是女人。美是女人的特权，丑是女人的失败。</p>
<p>33</p>
<p>琼瑶——一个妻子没有办法把丈夫拴在身边，那是做女人的失败。</p>
<p>34</p>
<p>刘·埃文斯——女人和酒可以轻而易举地把一个男人弄得昏庸不堪。</p>
<p>35</p>
<p>缪塞——不论处境如何，女人的痛苦总比男人多。</p>
<p>36</p>
<p>萨迪——不论你是一个男子还是一个女人，待人温和宽大才配得上人的名称。一个人的真正的英勇果断，决不等于用拳头制止别人发言。</p>
<p>37</p>
<p>史达尔——爱情是女人一生的历史，而只是男人一生中的一段插曲。</p>
<p>38</p>
<p>乌埃雷——有些花朵虽美丽却并不芬芳，有些女人虽美丽却并不可爱。</p>
<p>39</p>
<p>无名氏——吃胃能消化的食物，娶自己能养活的女人。</p>
<p>40</p>
<p>安德烈莫洛亚——男人，女人，甚至最骄傲的人都有某种“自卑感”。漂亮的人怀疑自己的智慧，强有力的人怀疑自己的魅力。</p>
<p>41</p>
<p>史达尔——爱情是女人一生的历史，而只是男人一生中的一段插曲。</p>
<p>42</p>
<p>巴尔扎克——一个年轻美貌的女人决不肯让男人对她存有唾手可得之心，把恋慕之情硬压在心头而假作端庄的举动，比最疯狂的情话来得意义更深长。</p>
<p>43</p>
<p>歌德——虚荣是追求个人荣耀的一种欲望，它并不是根据人的品质业绩和成就，而只是根据个人的存在就想博得别人的欣赏尊敬和仰慕的一种愿望。所以虚荣充其量不过等于一个轻浮的漂亮女人。</p>
<p>44</p>
<p>英国——谁家有个坏女人，谁的头发白得早。</p>
<p>45</p>
<p>罗曼·罗兰——一个结婚以后的朋友，无论如何不是从前的朋友了。男人的灵魂现在羼入了一些女人的灵魂。</p>
<p>46</p>
<p>苏联——如果不爱他的父母、同志和朋友，他就永远不会爱他所选来作他妻子的那个女人。</p>
<p>47</p>
<p>雨果——能够吐出一句箴言是一种安慰。吼叫是狼的安慰，羊毛是羊的安慰，白颊鸟是森林的安慰，爱情是女人的安慰，箴言是哲学家的安慰。</p>
<p>48</p>
<p>法国——女人、金钱和美酒既能给人带来乐趣，又能伤害人。</p>
<p>49</p>
<p>奥维德——美貌之女人犹如才智于男子。</p>
<p>50</p>
<p>威·柯珀——女人、金钱和坏事总是新闻。</p>
<p>51</p>
<p>霍夫曼——女人既不是善良的天使，也不凶恶的魔鬼，而仅仅是个凡人，而且从爱情和情感的力量来看，她们是比我们男子更软弱的受造之物。</p>
<p>52</p>
<p>三毛——男人是泥，女人是水，泥多了，水浊；水多了，泥稀；不多不少，捏成两个泥人——好一对神仙眷侣。这一类，因为难得一见，老天爷总想先收回一个，拿到掌心去看看，看神仙到底是什么样子。</p>
<p>53</p>
<p>（鄂伦春族）谚语——山高不如男人的志气高，水深不如女人的爱情深。</p>
<p>54</p>
<p>香儿收集——都说成功的男人背后，常常有一个默默无闻的支持他的女人。那一个失败的男人背后，是不是也常常有一个明明有闻的瞎捣乱的女人呢？</p>
<p>55</p>
<p>歌德——青年男子谁个不善钟情？妙龄女人谁个不善怀春？这是我们人性中的至神至圣。</p>
<p>56</p>
<p>约·亨·沃斯——谁不爱女人、酒和歌，谁就到死也是一个蠢货。</p>
<p>57</p>
<p>香儿收集——有的女人恋爱时让男人宠着自己，结婚后仍然要老公百般宠着自己，却忘记做为一个女人应该做的份内之事。这样的女人不懂得爱情。</p>
<p>58</p>
<p>海涅——我不认为女人没有个性，只是她们每天都有新的性格罢了。</p>
<p>59</p>
<p>巴尔扎克——一个真有爱情的女人猜疑起来，比寻欢作乐，更换口味还要心思灵巧。一朝到了被遗弃的关头，她对于一个姿势的意义，能够一猜就中，连马在春天的空气中嗅到刺激爱情的气息，也没有那么快。</p>
<p>60</p>
<p>无名氏——女人面对爱情时比较笨，喜欢被人哄，而男人示爱，则越不顾自尊，越动人。</p>
<p>61</p>
<p>德芳——当女人用柔弱把自己武装起来时，她们是最坚强的。</p>
<p>62</p>
<p>爱略特——女人的希望是用阳光织成，阴影就能使它们破灭。</p>
<p>63</p>
<p>三毛——忍耐的女人，男人很少看在眼里，还有可能要轻视。忍耐的男人，女人又说他没有用，一样看不起。</p>
<p>64</p>
<p>塞内加尔——没有香气的女人最好闻。</p>
<p>65</p>
<p>王尔德——女人是用耳朵恋爱的，而你们男人如果会产生爱情的话，却是用眼睛来恋爱。</p>
<p>66</p>
<p>无名氏——男人无志，钝铁无钢，女人无志，乱草无秧。</p>
<p>67</p>
<p>毛姆——女人们不断为了爱情而自寻短见，但是一般说来她们总是做得很小心，不让自杀成为事实。通常这只是为了引起她们情人的怜悯或者恐怖而作的一个姿态。</p>
<p>68</p>
<p>雨果——爱情是一条规律，肉欲是一个陷阱，醉和嗜酒成瘾是不同的，醉是要某一个女人，嗜酒成瘾是要所有的女人。</p>
<p>69</p>
<p>华·欧文——女人的一生就是一部爱情的历史。</p>
<p>70</p>
<p>泰戈尔——女人，罪恶把你剥得赤裸，诅咒把你洗净，你升华成完善的生命。</p>
<p>71</p>
<p>切斯特菲尔德——女人的美貌，如同男人的智慧，对其拥有者来说通常都是致命的。</p>
<p>72</p>
<p>无名氏——一个男人真正动了感情的时候，他的爱较女人的爱伟大得多，可是从另一个方面观看，女人恨起一个人来，倒比男人持久得多。</p>
<p>73</p>
<p>列夫·托尔斯泰——保护一个受侮辱的女人是每一个男人的天职。</p>
<p>74</p>
<p>香儿收集——一个男人真正动了感情的时候，他的爱较女人的爱伟大得多，可是从另一个方面观看，女人恨起一个人来，倒比男人持久得多。</p>
<p>75</p>
<p>柏拉图——女人的自然本质有多少不如我们男人的地方，就有多少优越于我们的地方。</p>
<p>76</p>
<p>罗曼·罗兰——在有信心的男人和女人心目中，良心并不是儿戏。</p>
<p>77</p>
<p>欧洲——男人有自己的身价，女人有自己的身段。</p>
<p>78</p>
<p>苏格拉底——女人的纯正饰物是美德，不是服装。</p>
<p>79</p>
<p>王尔德——女人再嫁是因为讨厌自己的前夫。男人再娶则是因为他钟爱自己的前妻。女人是试试自己的运气，而男人却是拿运气来冒险。</p>
<p>80</p>
<p>马克吐温——一个奇怪的、虚荣心十足的、令人生厌的女人！我看我实在无法喜欢她，除非是在汪洋大海中的一只木筏上，见不到其他粮食的时候。</p>
<p>81</p>
<p>无名氏——女人容易迁怒，爱胡思乱想，烦恼又不是布匹，说剪断就剪断，唯一的办法只有觉醒、面对和超越。</p>
<p>82</p>
<p>吉卜林——聪明的男人要冷静的女人来对付，但是愚蠢的男人就要是个相当聪明的女人才能对付。</p>
<p>83</p>
<p>莎士比亚——无论男人女人，名誉是他们灵魂里面最切身的珍宝。</p>
<p>84</p>
<p>小仲马——女人有时候会容许别人欺骗她们的爱情，却从来不容许伤害她们的自尊心。</p>
<p>85</p>
<p>歌德——虚荣是追求个人荣耀的一种欲望，它并不是根据人世间的品质、业绩和成就，而只是根据个人的存在就想博得别人的欣赏、尊敬和仰慕的一种欲望。所以虚荣充其量不过等于一个轻浮的漂亮女人。</p>
<p>86</p>
<p>巴尔扎克——感情等于才分。感受是了解的对手，正如行动是思维的抗衡。一个有天才的朋友可以通过友情、领会，和他并驾齐驱。一个常人有感情作基础，就可以比倒最伟大的艺术家。这说明女人为什么爱着一些“蠢才”。</p>
<p>87</p>
<p>盖伊——男人生来就会撒谎，而女人生来就会轻信谎言。</p>
<p>88</p>
<p>莎士比亚——一个使性子的女人，就象翻腾的浊水，纵使口干舌燥，也不愿啜饮一口。</p>
<p>89</p>
<p>瓦西列夫——不管男人经历过多少次爱的奇遇，但往往只有一位不可替代的女人永远留在他的记忆中。如果这种“深情的爱”不能实现，就可能造成他在性关系上的反常和轻率。反之，女人也是如此。</p>
<p>90</p>
<p>列夫·托尔斯泰——女人——这是男人事业上的绊脚石。爱上一个女人，又要做一番事业，这很难，既要避免阻碍又要随心所欲地爱一个女人，只有一个办法就是结婚。</p>
<p>91</p>
<p>安德烈火莫洛亚——男人敞开心扉就像女人羞答答地奉献出她们那防范森严的肉体一样。</p>
<p>92</p>
<p>无名氏——只有最聪明的女人才知道，体谅和理解永远比最动人的容貌还能令男人动心。</p>
<p>93</p>
<p>德雷克斯——漂亮的女人等于备齐了一半嫁妆。</p>
<p>94</p>
<p>塞·丹尼尔——珠宝，爱情的演说家，男人深知它能打动女人的心。</p>
<p>95</p>
<p>无名氏——都说成功的男人背后，常常有一个默默无闻的支持他的女人。那一个失败的男人背后，是不是也常常有一个明明有闻的瞎捣乱的女人呢？</p>
<p>96</p>
<p>萨克雷——女人不仅喜欢征服人，而且还喜欢被人征服。</p>
<p>97</p>
<p>波伏瓦——男人要求女人奉献一切。当女人照此贡献一切并一生时，男人又会为不堪重荷而痛苦。</p>
<p>98</p>
<p>高尔基——死亡对于思想就像一个捡破烂的女人，她徘徊在房前屋后墙角路旁，把破旧腐烂无用的废物收进她那龌龊的口袋，有时也厚颜无耻地偷窃健康而结实的东西。</p>
<p>99</p>
<p>比尔斯——男人的嘴是通向心灵的门户，女人的嘴是倾诉心事的窗口。</p>
<p>100</p>
<p>张爱玲——也许每一个男子全都有过这样的两个女人，至少两个。娶了红玫瑰，久而久之，红的变了墙上的一抹蚊子血，白的还是“床前明月光”；娶了白玫瑰，白的便是衣服上沾的一粒饭粘子，红的却是心口上一颗朱砂痣。</p>
<p>101</p>
<p>契诃夫——合该男人走运，凡是在热爱中的女人，总是被爱情迷住了眼睛，而且从来就不了解生活。</p>
<p>102</p>
<p>契诃夫——头发乃是人们头部最好的装饰品。然而谁不知道，头发一旦生得太长（我说的不是女人）就会成为一种足以显出思想轻浮而且有害的征象？</p>
<p>103</p>
<p>马克·吐温——当我在说“愿上帝保佑女人”这句话时，尽管我们之中没有人能完全了解一位贤妻的崇高情怀，或是一位良母执着奉献，但他心中会说“阿门”！</p>
<p>104</p>
<p>莎士比亚——女人，你的名字是弱者。</p>
<p>105</p>
<p>塞·丹尼尔——珠宝，爱情的演说家，男人深知它能打动女人的心。</p>
<p>106</p>
<p>《飘》——男人可以把世界上无论什么都给女人，只是不容女人有见识。</p>
<p>107</p>
<p>约·德莱顿——女人与胆小鬼或许会死在陆地上，而大海则是埋葬勇敢者的坟墓。</p>
<p>108</p>
<p>泊杨——女人跟男人一样的也是人，也是独立的人。女人有拒绝大男人沙文主义的权利，有拒绝当男人附件的权利，有拒绝被男人骑到头上吆五喝六的权利，有主动提出离婚的权利。</p>
<p>109</p>
<p>尼采——智慧愿我们——勇敢、无忧、矜高、刚强，她是一个女人，永远只爱着战士。</p>
<p>110</p>
<p>伦·赖特——一个高明的外科医生应有一双鹰的眼睛、一颗狮子的心和一双女人的手。</p>
<p>111</p>
<p>巴尔扎克——感情等于天才。感受是了解的对手，正如行动是思维的抗衡。一个有天才的朋友可以通过友情、领会，和他并驾齐驱。一个常人有感情作基础，就可以比倒最伟大的艺术家。这说明女人为什么爱着一些“蠢才”。</p>
<p>112</p>
<p>詹·马·巴里——魅力是女人身上的开出的一种花朵。有了它你无须再有其他东西；缺少它，你就是东西再多也聊同于无。</p>
<p>113</p>
<p>柏拉图——爱情，只有情，可以使人敢于为所爱的人献出生命；这一点，不但男人能做到，而且女人也能做到。</p>
<p>114</p>
<p>华·欧文——女人的一生就是一部爱情的历史。</p>
<p>115</p>
<p>《静静的顿河》——女人晚熟的爱情，象道旁迷人的野花。</p>
<p>116</p>
<p>史蒂文——欲望和好奇像是两只眼睛，通过它们，人们看到世界上充满了最为神奇的色彩；它们使得世上的女人美艳夺目，使得古老的化石引人入胜；一个人可以把产业挥霍一空，沦落为乞丐，但只要他还有这两道护身灵符，他就仍然不缺。</p>
<p>117</p>
<p>司汤达——小孩用眼泪来命令，如不被接受就故意伤害自己。年轻的女人用自负心来虐待自己。</p>
<p>118</p>
<p>希特勒——妇女教育的不可动摇的目的就是养育子女。</p>
<p>119</p>
<p>王尔德——男人的爱情如果不专一，那他和任何女人在一起都会感到幸福。</p>
<p>120</p>
<p>女作家南莺——男人从不担心他的未来，直到他找到一个妻子；女人常常担心她的未来，直到她找到一个丈夫。</p>
<p>121</p>
<p>甘地——女性的直观经常胜过男性为之骄傲的知识的自负。</p>
<p>122</p>
<p>德芳——毁于虚荣心的女性，比毁于爱情的还要多。</p>
<p>123</p>
<p>雨果——有许多可爱的女性，但没有完美无缺的女性。</p>
<p>124</p>
<p>莫罗阿——对于努力解决人间纠纷的男子，有一个细腻、聪明、幽密、温柔的女性在他的身旁，帮助他了解他所不大明白的女性思想，实在是一支最大的助力。</p>
<p>125</p>
<p>裘贝尔——女性需要优异的信心，甚于基于道理的信心，男性需要严肃的信心，甚于优异的信心。</p>
<p>126</p>
<p>萧伯纳——如果说满足女性的骄傲能使男性无限喜悦的话，那么伤害男性的骄傲则能使女人欣喜若狂。</p>
<p>127</p>
<p>马克·吐温——大概是由于妇女缺乏冒险的精神，所以她们不像男人那样喜欢证券投机和开矿办企业这类事情。妇女只有到了精神沮丧的时候，才会对赌博性的勾当发生兴趣。</p>
<p>128</p>
<p>詹·豪厄——伟大的情书只写给伟大的女性。</p>
<p>129</p>
<p>德芳——毁于虚荣心的女性，比毁于爱情的还要多。</p>
<p>130</p>
<p>巴尔扎克——你是被奴役的土地的儿女，你是爱情的天使，你是异想天开的精灵，你是诚实的孩童，你是经验丰富的老者，你是富上有头脑的男子，你是心地善良的女性，你是满怀希望的巨人，你是饱经忧患的母亲，你是充满幻想的诗人。</p>
<p>131</p>
<p>毛泽东——不谈家庭琐事，不谈金钱，不谈妇女。</p>
<p>132</p>
<p>丹麦——世上没有比有德的妇女更可爱的了。</p>
<p>133</p>
<p>贾平凹——我的理由是，世界上的事，若不让别人尴尬，也不让自己尴尬，最好的办法就是自我作贱。比如我长的丑，就从不在女性面前装腔作势，且将五分的丑说到十分的丑，那么丑倒有它的另一可爱处了。</p>
<p>134</p>
<p>高尔基——没有太阳，花朵不会开放；没有爱便没有幸福；没有妇女也就没有爱，没有母亲，既不会有诗人，也不会有英雄。</p>
<p>136</p>
<p>达·芬奇——你们不见美貌的青年穿戴过分反而折损了他们的美么？你不见山村妇女，穿着朴实无华的衣服反比盛装的妇女要美得多么？</p>
</div>
