<div>
<p>作者:黄书满</p>
<p>李安，一位享誉世界影坛的大导演，在第85届奥斯卡颁奖礼上再次获得“最佳导演奖”，影片《少年派的奇幻漂流》也成为颁奖礼上的最大赢家。可以说，李安是一个电影奇才，可他在高中时代的表现并不突出，曾两次高考落榜。最后，他考上一所专科学校，走上了影视之路。</p>
<p>1954年10月23日，李安出生于中国台湾。家里有4个孩子，他是最顽皮的一个。李安的父亲说，李安从来都不闲着，不是出去乱跑就是在家里乱钻，身上经常受伤，青一块紫一块的。李安小时候身体并不怎么好，经常生病，但即使病倒了，他也玩心不改，惹得母亲直跟他生气。</p>
<p>李安出生时只有8磅重，还好，弟弟长得比他结实。李安7个月大时，两个姐姐出了麻疹，他也被传染上了。当时，父亲刚好调到台东女中工作，这是父亲第一次升任校长，把时间全部用在工作上了，对家里照顾不周，结果，李安从此落下了肠胃毛病，体质就更不好了。后来，全家人搬到了台东，刚一落脚，父亲又接任花莲师范校长，于是全家人又搬到花莲，在那里住了8年。李安10岁时，父亲再次调任台南二中当校长。可以说，李安的童年是在不断的搬家中度过的。</p>
<p>小时候，李安瘦小而多病，在花莲时，如果他连着两个星期不去打点滴，医生都会感到奇怪。那个年代，有一种营养品叫“胖维他”，李安吃了不少，可是一点效果都没有，父亲曾戏谑地说：“胖维他都让你给吃得变成瘦维他了。”</p>
<p>上了高中以后，李安的体质有所改善，虽然还很瘦小，但不怎么生病了。老师说他发育晚，因为他的身高才150多厘米。个子虽然矮了点儿，可李安的人缘特别好，周围的人都很喜欢他。</p>
<p>高中是紧张而忙碌的，李安的成绩一直名列前茅。然而高考时，李安发挥得并不好，差6分与大学无缘。落榜给他带来不小的打击，他觉得自己特别没面子。父亲是高中校长，对他有着潜移默化的影响，他征求了父亲的意见后，决定去复读。然而，第二次高考也不顺利，在考数学的时候，他因为过于紧张，腹痛头胀，豆大的汗珠从额前滴下。后来，他甚至不能待在考场里继续答题了。根据规定，复读生再次参加高考时还得扣分，结果李安这次又没考上。发榜时，李安再也控制不住自己的情绪，他趁家里没人就跑了出去，直到晚上也没回家。父母下班到家，看到李安不见了，急得不行，到处寻找。只有弟弟猜到了他的去向，就骑着自行车，骑了1个多小时，赶到安平海边。很快，弟弟就发现了他的自行车。弟弟看着他的背影，大声地喊着。当时，李安甚至已有了最坏的想法，想一死了之，幸好弟弟及时赶到了。</p>
<p>回家后，没人敢惹他，都怕触到他脆弱的神经。母亲给弟弟分配了任务，哪儿也不许去，就在家里陪着哥哥。</p>
<p>复读的第二年，黄重嘉老师对李安的帮助很大。当时，黄老师也就二十几岁，帮他补数学，就像朋友一样。他们还一起听古典音乐，一起谈论文艺。李安谈到黄老师时说：“他对我那么好，我的数学成绩却一直提不上来，真觉得没脸见他。”黄老师知道李安的成绩后，专门到家里来家访，他还帮李安准备专科考试。可是，李安的情绪一直没有稳定下来，他甚至当着老师的面，把桌上的台灯和书本推到地上。面对这样的学生，黄老师不但没生气，反倒安慰他：“不读就不读，放心去考。”有了两次失败，李安反倒把考试看淡了，本来没抱太大的希望，却考出了优异成绩。在考数学的时候，他也没有紧张，考了68分，进入艺专影剧科。李安在这所专科学校开始接触艺术，并有了日后的成就。</p>
<p>在艺专，李安学的是戏剧和美术，父亲虽然支持他，心里却一直很矛盾。在他的观念里，学艺术远不如学理工科。可是，他又不忍心打击多次受挫的儿子，只能强作欢颜。</p>
<p>很快，李安就从高考的阴影里走出来，融入到新的学习生活。他是校内的活跃分子，又是文艺骨干，还多次参加环岛巡回公演，甚至到工厂里表演舞台剧。那时候，同学们的兴致很高，都把表演当做人生的一大乐趣。大家穿着戏服，搬着道具，载歌载舞，好不热闹。但每次回家后，李安总会收敛许多，他怕父亲责怪自己。父亲看到他黑瘦的模样，就在饭桌上开训：“什么鬼样子！”李安要是听不下去了，就会把碗筷往桌上一放，直接回自己的房间了。这种沉默的反抗，一度让他们父子间的关系异常紧张。后来，父亲一直想让他留学，希望他能拿到学位，成为戏剧系教授。然而，李安并没有按照父亲的意思去规划人生，而是一心做自己喜欢的事。</p>
<p>毕业离开艺专后，李安有了更多的展示机会，并尝试拍戏，最后到了一发不可收的地步。他的第一部作品《推手》就获得了台湾金马奖“最佳导演奖”等8个奖项的提名。他还曾获奥斯卡金像奖和金球奖的“最佳导演奖”，担任过威尼斯国际电影节评委会主席。2013年2月25日，第85届奥斯卡颁奖礼在美国洛杉矶举行，李安凭借《少年派的奇幻漂流》再次获得了“最佳导演奖”，影片还以“最佳摄影”、“最佳配乐”和“最佳视觉特效”三个奖项，成为颁奖礼上的最大赢家。</p>
<p>这就是李安，一个落榜少年的现实漂流！</p>
</div>
