<div>
<p>1、没有比爱情更让人们兴奋的了，因为它产生出最大的幻觉，同时也给生命以最大的安慰。否则，人生是如此的空虚和荒凉。</p>
<p>2、女人需要温暖，男人需要解除燥热。于是，两者遭遇了。</p>
<p>3、作为生命的孕育者，女人看起来似乎比较自然，她们比较根植于存在。而男人已经离自然太远了，男人之所以被女人强烈地吸引，其实就是他们无意识中想要通过女人重新根植于自然的渴望。</p>
<p>4、人们对年轻美丽的异性的喜爱其实就是对生命本身的喜爱。一个年轻美丽的异性一方面处于生理生命的顶峰，具有最充沛的生命力，同时又是个体生命的完美典型。在生理的层面，异性就是我们的相反之物或对立面，所以和这样的异性在一起，我们内在的某种潜力受到对立面的挑战和刺激而被引发出来，我们感觉到自己生命力的昂扬，我们感觉到内在意识的一个突然提升，并且达到一个最大的极限，在这个顶峰上，我们甚至获得了一种近似于永恒和不朽的体验。</p>
<p>5、当你看着一个美丽的女人，如果你以整体的眼光看着她，你就是审美的，如果你局部地打量，你就是色欲的。</p>
<p>6、确实有少数女人曾经如天鹅一般的高贵和优雅，但是婚姻最终使她们沦为家禽。</p>
<p>7、当爱在场的时候，就没有什么责任和义务的问题，因为爱比责任和义务这两者加起来还要大很多。一旦爱消失了，那么就剩下责任和义务，这就是结婚证书的意义所在，它相当于爱的保险单。</p>
<p>8、爱就像一个喷泉，洋溢的、流动的、充满喜乐的。而婚姻比较像一个沼泽。爱就像大自然的风，而婚姻比较像屋子里的一团死气。爱就像一首诗，浪漫的、自由奔放的。而婚姻比较像一份电器的使用说明书，那里面标明了很多条注意事项。</p>
<p>9、浪漫需要一个距离。爱情是浪漫的，但婚姻就不浪漫了，没有比那更不浪漫的了。爱情就像一个花园，婚姻就是一块菜地，甚至就是一个菜市场。</p>
<p>10、不仅我们的恨非常的强而有力，即使我们的爱也带着一种强加于人的味道，带着一种微妙的侵略性。这样的爱迟早会制造出紧张和压抑，所以，爱从来就不是一件轻松的事情。</p>
<p>11、爱在刚开始的时候也许是很滋养人的，但它逐渐会变成非常消耗人的。相对而言，恨反而轻松一些，因为恨制造出距离，人们会尽可能地远离和避开他所恨的对象。</p>
<p>12、很少人会真正地去爱别人，人们只是想借着给出一点爱而获得爱，那是一种垂钓。</p>
<p>13、那些渴望被别人爱的人正是自身没有爱的人。如果一个人真的充满了爱，那么他的爱不仅能够滋润别人，也更应该能够滋养他自己。别人从他那里获得滋润是偶然，他自己从中获得滋养才是常态。一股清泉总不至于自己会感到口渴吧。</p>
<p>14、透过爱情和婚姻，人们从身体和生理的桎楛中解放，其代价却常常是陷入一个精神的牢笼中。</p>
<p>15、爱和性这两样东西有时候是非常伤自尊的，它意味着你的快乐要完全依赖于另一个人，它意味着你需要别人来满足你内在的饥渴，在这种时候你像一个乞丐一样，没有比这更伤自尊的了。这就是很多女人在骨子里非常看不起男人的原因。</p>
<p>16、带着爱，但是不要把它变成一种关系，一旦爱变成了一种关系，那个爱就狭窄化了，温暖就变成了灼热。</p>
<p>17、爱情就像域外的来使。如果你是国王，你就不会执着于他们的来和去，因为他们给你带来了稀有的礼物，你也回赠了礼物，而且你与他们交流的时候是愉快的，这就足够了。只有当你是强盗，你才会想扣留他们。</p>
<p>18、爱情是极不稳定的，它的不确定性让人抓狂。为了把它固定住，人们发明了婚姻。不过，爱情便从此被钉上十字架，成为了一个死的标本。爱情就像蝴蝶，婚姻则是蝴蝶标本。</p>
<p>19、世间的男女之爱，很多时候都演变为一个可怕的纠缠。一个人要摆脱另一个人的痴迷，其难度常常并不亚于平息一场叛乱。</p>
<p>20、如果两个人因为快乐而在一起，那么这就是爱；如果两个人彼此痛苦还在一起，那么这就是责任。</p>
<p>21、爱情就像是一顿丰盛的大餐，婚姻则常常只是它的残羹剩饭。</p>
<p>22、男人随女人进入了狭隘，虽然狭隘中有温馨；女人随男人进入了广阔，尽管广阔中有新奇。但是，那终究都不属于他们自己本来的世界。</p>
<p>23、男人的情感宽广，却不易扎根；女人的感情专一，却容易陷于狭隘。男人和女人在感情上的这种天性，对于他们各自的对立面来说，都是相当致命的。</p>
<p>24、男人和女人相互寻求，为的是寻找一块可以让自己根植于其中的土壤，但很多的土壤并不具有肥力，甚至还带着腐蚀性。所以，很多人并没有在他们根植的土壤中得到成长，相反，他们的根开始枯萎，甚至完全腐烂。</p>
<p>25、人类对爱情的追求，生命对于性的迷恋，其本质上是一种试图回归生命本源的驱动力。</p>
<p>26、不管人类怎样讴歌和美化爱情，爱情仍然是根植于性欲的。爱情是性的心理部分，性是爱情的生理部分。</p>
<p>27、爱情是一种被激起的幻觉，它甚至可以被认为是大自然对我们所施展的一个恶作剧。因为，这种幻觉最终并没有兑现为一种与之对应的真实，而是逐渐蜕变为与之相反的一种真实。</p>
<p>28、激情大都来自于幻觉。如果不借助想象力，爱情的魅力便会很小。</p>
<p>29、爱情是从性的沼泽中升腾起来的一层美丽的云雾。</p>
<p>30、因为掺入了更多理智的成分，男人的爱永远都不可能像女人那么原始和强烈。但男人的爱也因此更多了一点高瞻远瞩的意味。</p>
<p>31、真正的爱情是短暂的，它甚至只是一瞬间的事，也许它就是一瞬间的好感和喜欢。当人们试图把这种感觉延长并维持下去，那么最初的那个原始感和新鲜度便消失了，进而产生出其他的东西。</p>
<p>32、一个人若是在爱情中丧失了自己的独立性，那么就无异于一种精神上的沦陷。</p>
<p>33、爱，但不要依赖，只有当爱本身不背负任何东西，它才会持续向上成长。否则，任何的重量都将会使它轰然倒塌。</p>
<p>34、爱情中的醋意也许还是一道开胃菜，婚姻中的醋意却只让人倒胃口。</p>
<p>34、人不会真正地爱上一个比他自身更狭隘的东西，如果这种爱发生了，那么它必定是出于一时的误解或幻觉。</p>
<p>35、正如疾病容易侵入一个体质虚弱的人，并且在他身体中安营扎寨，爱也容易侵入一个心灵虚弱的人，并且将他俘虏。</p>
<p>36、孤单是一个人的迷路，爱情使两个人一起迷路——并且忘记了自己的迷路。</p>
<p>37、爱可以成为通向自由的一扇门，也可以成为一座羁押的牢狱。</p>
<p>38、自由是爱的翅膀，没有了自由，爱就从天上美丽的飞鸟降格为地上丑陋的爬虫。自由是爱的天空，没有了自由，爱就不能够自然流动，爱就会窒息而死。</p>
<p>39、自由是生命的最高尊严，自由的价值比爱来得更高。所以，以牺牲自己的自由去获得爱是不值得的，那个被牺牲掉的自由迟早会报复，那个被牺牲掉的自由迟早会以恨的面目出现。</p>
<p>40、爱是温暖，智慧是清爽。如果爱和智慧结合，那是最完美的。如果女人能够成为爱的化身，而男人能够成为智慧的化身，那么他们之间的汇合就是一种最高品质的结合。</p>
<p>41、单独是一个人真正的故乡。爱情是异域风光的诱惑，婚姻则是客死他乡。</p>
<p>42、如果说单身是光棍，那么婚姻就是两根棍子的链接，亦即双节棍。</p>
<p>43、爱是被美唤起的一种激情。</p>
<p>44、爱的本性是轻盈的、上升的，所以它不适合背负任何东西。</p>
<p>45、爱是自由的开花。</p>
<p>46、只有两个自由才会彼此产生爱意。这样的爱，就是两个自由相遇时的兴高采烈。</p>
<p>47、真正的爱只承诺当下，但不承诺将来。</p>
<p>48、如果你执着于爱，你就会在爱中堕落；如果你不执着于爱，如果你允许它来去自由，那么爱就会带给你很大的成长。</p>
<p>49、爱是一种不能被完成的东西，完成将会成为它的死。</p>
<p>50、我们从别人那里获得的爱永远不可能让我们感到饱足，因为那个爱是有条件的，那个爱是时断时续的，除非我们自身变成了爱的永恒火焰。</p>
<p>51、爱情似乎是俗世与神性的分水岭。凡俗之人在爱情中精神得到升华，甚至体验到一点神性的滋味。但传说中的天神，却都因为爱情而堕入凡尘。</p>
<p>52、爱情是能够让一个灵魂迷失的最后一道迷障。只有当一个人超越了爱情，他才能进入神性的领域。那些一生都沉溺于异性的人永远不会知道神性是什么。</p>
<p>53、一个男人若是能够自己变得柔和，他就不再需要女人的温柔。一个女人若是有了内在的独立性，她就不再需要男人的坚强庇护。</p>
<p>54、只有在单独中才会有真实而纯粹的喜悦，花朵从来都是在单独中开放的，我们看到过粘连在一起的花朵吗？单独意味着最高的自由，只有在全然的自由中才会渗透出爱。真正的爱并不是某种世俗中的特定关系，真正的爱是自由的副产品，它只是自由本身的满溢，它没有任何的动机。当爱没有动机，没有方向，它就变成了慈悲。当爱带着动机，当爱指向某个特定的方向，那么它就只是伪装的欲望。没有动机的爱带来自由，它就像迎面吹来的清新的风，它不会制造出关系，它不会制造出可怕的粘连。</p>
</div>
