<div>
<p>1、当一句话来自灵感，那么它就蕴含着某种超越于世俗的智慧，并且具有一种能够穿透灵魂的力量。有时候你看到一句话，你忘记了文字，也忘记了去思考它的意义，而是那句话直接摄住了你的灵魂，你整个人突然空掉了，那么这句话就有着非同寻常的意义，它一定有一种超越的力量在里面，它一定有某种彼岸的气息和芬芳在里面，它甚至本身就是一个真理的回音。不仅真理性的语言如此，一些高贵的音乐和艺术也是如此。</p>
<p>2、天下没有不散的宴席。但是，只要你和自己没有走散，就没什么可担心的。</p>
<p>3、我们人生的前半部分就像一个缓慢地向山上攀登的过程，迎着太阳，迎着希望。在人生的后半部分，我们开始从山上向下滑落，我们已经来到山的背面，太阳不再照耀我们，而且天色渐暗。</p>
<p>4、空间上的距离创造出幻象，彩虹在天空中出现是因为我们与它在空间上的距离。如果你想上前抓住它，它就消失不见了，但正是在它消失的地方，你又看到了远处新的彩虹。时间上的距离也同样创造出幻象，希望永远都是在未来，你必须隔着一段时间的距离才能够看到它，它就像彩虹一样只能在远处被看到，但你无法真正捕捉到它。</p>
<p>5、生命最终的大方向总是与我们自己要去的方向相反的。如果我们自己不想那样，那么也就没有什么东西能够把我们这样。也许，正是我们要去某个地方，我们才会被带到相反的方向上，而那正是我们最不想去的地方。</p>
<p>6、正如每个人都有着自己独特的指纹，在这个世界上，每个人也必定有一条属于自己的独特的路，一条只有你能够走而别人无法走通的路。你的命运就是要去走完这条路，所以不需要左顾右盼，看看后面是否有人跟随，只有当你的前后左右都再也没有任何人，你才真正地走对了路。</p>
<p>7、因为没有内在的光，人们才会格外强调和重视外在的光。所以，每个人都致力于把自己弄得金光闪闪的，并且最好能够把别人晃得头晕眼花。</p>
<p>8、有时候，复杂的人际关系就如同一团乱麻，当你好不容易弄直了这根线，另一根线却因此而打结。很多人一生都在梳理这团乱麻，结果什么都没有梳理出来，自己反而被编织进去成为一个死结。</p>
<p>9、一个人之所以在乎别人怎么评价他，一个人之所以顾虑被别人看高或看低，那是因为他内在的高度还远远不够。如果一个人已经达到了云层之上的高度，那么他就超越了所有的看高或看低，事实上几乎所有的人都已经看不到他。</p>
<p>10、渴望别人的承认正好反映出我们自己内在的黑暗。如果你真的是太阳，你就不至于会堕落到需要一块陨石来证明你的光。</p>
<p>11、人们在赞美别人的时候通常都是不情愿的、支支吾吾的，但谴责别人的时候就变得慷慨激昂了，所有污秽、恶毒的词语不假思索地从他们的大嘴里喷涌而出，就好像那些东西老早就等在起跑线上，就只等着一声枪响了。简单地比喻，当人们不得不赞美别人的时候，那种情形比较像一个便秘，而他们谴责别人的时候就比较像一个腹泻了。</p>
<p>12、很多的事情和很多的关系，在开始的时候比较像一个剪彩仪式，但结束的时候就变成了一个事故的现场，总会以一种灾难性的方式来作为结束。开始的时候是举杯，结束的时候是摔杯。</p>
<p>13、婚姻是一块世俗的土壤，那些超凡绝伦的事物是比较难以在其中扎根生长的，正如天鹅难以在沼泽地里栖身。</p>
<p>14、那些庸俗的社交聚会并不会比一个公共浴池好多少，至少那个气味是相似的，只不过人们没有脱掉衣服就直接在那里洗了。</p>
<p>15、世人普遍把堆积东西当作了一种成就，他们把从这个世界上得来的东西堆成了一座山，堆得越高就越有成就。然后他们就可以得意地坐镇山顶，插上胜利的旗帜并且向众人呐喊：看那，我在这儿哪！</p>
<p>16、一个恶，它最好的命运就是有朝一日被正义堵住去路。不过，通常在这之前，这个恶就已经被一个更大的恶所宰杀。</p>
<p>17、生命的主干道直通死亡。我们一路上建造出宫殿、舞台、假山和盆景，有了这些屏障，我们就可以在这条主干道上拐弯抹角地向前挪动，就像接近敌人的阵地那样。</p>
<p>18、唯有真正的超脱，才会有谐谑和嬉戏的心情。</p>
<p>19、地狱就是我们自身的紧张，天堂就是我们松开了自己。</p>
<p>20、低处是那么的拥挤，虽然有一种暖烘烘的甜蜜。高处是那么的空旷，让人神清气爽，虽然时而会感到一丝凉意。不过，最极致的风景从来都在高处。</p>
<p>21、一旦你发现了单独的潜力，你将会乐于从各种关系中逐渐撤离，以便给予自己更多独处的时间。单独是那么的深邃，那么的神秘，那么的丰盛，你会怀着极大的兴趣想探知它的界限和底部，但是单独是无限的，单独的无限连接着整个存在的无限。</p>
<p>22、单独是一个人自由、尊严和神性的全部领地。如果一个人能够领悟单独的美，他也会明白距离的美。</p>
<p>23、你不需要去教堂，也不需要去寺庙，哪些地方几乎快要变成了俗世的一部分，神并不在那里。只要进入内在的单独就足够了，那里才是你唯一的神殿。</p>
<p>24、智慧就像是一束永恒的光，如果有什么东西来到它面前，它就照亮那个东西。当没有什么东西进入它的范围，它的光还是在那里照耀着，那个照耀本身就是永恒的喜乐。</p>
<p>25、天才发出的光通常不能照亮自己的那个时代。天才在世时的最大遗憾不是因为自己的默默无闻，而是无法看到同时代的人能够享受他的成果。这就好像他独自一人在人迹罕至的地方放着焰火，却没有人能够看到，因为人们到达不了他所在的地方。</p>
<p>26、艺术是超越于意欲之上的，而且越是纯粹和高雅的艺术就越是高高地盘恒在意欲世界的上方。因为艺术超越了意欲，艺术也就超越了道德。</p>
<p>27、科学掌管物质，道德宗教管辖意欲，而艺术即不归属于科学，也不归道德宗教统管。其实艺术是神的嫡系，艺术直接归神掌管。</p>
<p>28、音乐是大自然的灵感，是浓缩凝练的自然。</p>
<p>29、音乐的流动就像河流的流动一样，蕴含着生命力、美感和喜悦。</p>
<p>30、真正的创造力来自于一个人内在的宁静和空寂，当所有的欲望、情绪和动机都消失，某种神圣的东西就进驻到他里面。这种创造力不指向任何目的，它只是对内在宁静和喜悦的一个庆祝和表达，它只是那个喜悦的能量的一种自娱自乐的方式，没有动机的创造力产生出最高贵和纯粹的艺术。</p>
<p>31、精神和灵性的世界就如同浩瀚广阔的天空，足够让我们每个人去自由驰骋，在这里，你完全不用担心碰撞和拥堵，那些是物质世界里才会发生的。在精神和灵性的世界中，不会形成竞争，也不会有拥挤，更不会产生群众。</p>
<p>32、正是因为我们一直在寻找什么，我们才丢失了自己。当我们停止所有的寻找，我们自己就被找到了。当我们找到了自己，我们就找到了一切。</p>
<p>33、竞争或许有它自己的乐趣，但是唯有从所有的竞争当中抽身而出才会有真正的喜乐。静静的坐在路边，看着竞争的大部队从你身边呼啸而去，就像注视着一条河流从你身边流过，那也是一道不错的风景。</p>
<p>34、时间经常会犯老花眼或远视眼的毛病，它常常看不清近处的东西，却看得清远处的事物，而且越远处的东西就看得越清楚。不过就长期而言，其他东西都可能会出错，只有时间是不会错的。时间就像一条公正的河流，不管一个东西最终被它沉没还是被它托起，都是对那个事物本身最公正的审判。错误的东西只有借着相互的重叠和践踏才得以短暂地冒出水面，因为它们自身没有浮力。相反，真理却常常被错误的东西长时间地压在身下，但是时间的河流或急或缓，终有一天将这种结构冲垮，于是真理借着自己的浮力浮上水面。真理一旦浮上水面就永远在水面上了，那些一直企图压制它的力量再也无法触及到它。</p>
<p>35、正如火山、洪水和泥石流会侵蚀地形地貌，同样地，像愤怒、憎恨、贪欲和嫉妒等等这些强烈而狂暴的情绪也会在一个人的脸上逐渐刻下经久不退的印痕。</p>
<p>36、如果两个涟漪在池塘相遇，那么就产生了干扰和紊乱，它们原来各自的清晰波纹将不复存在。同样地，关系的一个弊端是它阻碍了一个人对于自己的认识，关系制造出来的烟雾模糊了一切，使得我们弄不清哪些东西是自己产生出来的，哪些是别人的，一切都变得纠缠不清。关系的本质就是不清不楚，即使耗费你的一生，你也不可能弄清楚它，最后你的整个生命都将消失在它的浑浊中。</p>
<p>37、正如地质断层是地震、火山和海啸等自然灾害频发的地域，同样地，关系是人们痛苦、不幸和灾祸的滋生之地。如果一个人把自己的幸福寄托在与他人的感情和关系上，那么这就如同他把自己的房子建造在地质断层上。</p>
<p>38、在单独当中，一个人可以垂直地向上成长，就像一根竹子那样笔直地向上生长，伸向天空和太阳。在关系中，人们就像缠绕在一起的藤类，很难长高。</p>
<p>39、如果要完全看清一个层面的东西，隔开一定的距离也许还不够，甚至必须要错开到另一个层面上。然后，这两个层面就犹如两块不同的镜片，可以起到放大和显微的作用，于是一切都尽览无遗。</p>
<p>40、当很多个没有找到自己方向和道路的人聚集在一起，就产生了群众。</p>
<p>41、群众有宽，也有粗，但宽和粗都不足以达成高。</p>
<p>42、人们常常在山脚下谈论山顶的高度。</p>
<p>43、单独的浪漫，浩瀚而深邃，那是一个人与整个存在之间的浪漫。</p>
<p>44、在关系的温暖中，一个人将会迷失。孤独是凄冷的，但正是在这个凄冷中，一个人的灵魂将会结晶，从而找到他自己。</p>
<p>45、一个能够单独的人，也经常能够在单独中笑，这就是他能够单独的一个原因。</p>
<p>46、智慧的火焰熄灭后，残留下知识的灰烬。生命会留下足迹，足迹却无法留住生命。</p>
<p>47、来到高处并不能让我们获得什么，因为越是高处就越是什么都没有，但它却能让我们更好地看清楚低处都有些什么。</p>
<p>48、一只被关在笼子里的小鸟，它一定会经常想念天空的自由。两只一起被关进笼子里的小鸟，不久它们就忘掉了天空。</p>
<p>49、智慧总是目不转睛的注视着整体，欲望的眼睛却不停地在局部上扫描。</p>
<p>50、一个把自己摊平在水平面上的人，他将失去垂直面上的高度。</p>
<p>51、两个人本来是两条路，当这两条路会合在一起后，很可能就缠绕在一起形成了一个结构或一个漩涡，但路将从此湮灭。</p>
<p>52、作为我们的一个对照物而存在，也许才是这个世界的真正意义。所以我们不要一味地向外看，而更要向内看；我们不要一直向前看，而更要回头看。</p>
<p>53、所谓的庸俗，就是在一个人的自我挂帅下的他身上所有动物性的总和。</p>
<p>54、谦虚只是傲慢崭露头角之前一个简短的开场白。</p>
<p>55、当深度向上翻转，它就变成了高度。但宽度永远还是宽度。当一个人欠缺高度，他就会去追求宽度，并且幻想着可以把它直立起来变成高度。</p>
<p>56、在通往利益的方向上，即便是旁门左道，也已经人满为患。</p>
<p>57、爱情是从性的沼泽中升腾起来的一层美丽的云雾。</p>
<p>58、如果说单身是光棍，那么婚姻就是两根棍子的链接——亦即双节棍。</p>
<p>59、死亡是浓缩、强烈的空虚，空虚是稀释了的死亡。</p>
<p>60、只有在空虚和死亡的背景中，真理才会显现。正如只有在黑夜而不是在白天，天上的星星才会显现。</p>
<p>61、死亡摧毁了我们所有的虚假，把我们的本来面目还给了我们。在孤独中，我们比较的真实；在死亡中，我们绝对的真实。</p>
<p>62、当内在的精神消散，其外部也将失去清晰的轮廓。对人来说，灵魂涣散的直接后果就是肉体的松弛。</p>
<p>63、到处游荡，你可以看到更多，但唯有当你停下来定在那里，你才能看得更深。当一个人能够看得更深，他就不需要再看得更多。</p>
<p>64、终究而言，人只能被深所满足，而不是被多所满足，多仍然是肤浅的。</p>
<p>65、精神的成熟，就是走过从仰望这个世界到俯瞰这个世界的过程，直到最后能够平视这个世界。</p>
<p>66、云与云合拢在一起拼成各种图形，湛蓝的天空却无迹可寻。云与天空之间，谁更孤独呢？</p>
<p>67、一个人越是来到高处，他就越是有机会看到人世间随处可见的荒谬，从而让他经常发笑。</p>
<p>68、唯有自己会飞翔者，才可向下俯视而不至于眩晕。</p>
<p>69、孤独、空虚的迷茫中，自有一条通向自由之路。</p>
<p>70、从容是高贵所特有的节奏感，忙乱则是委琐的外在表现。</p>
<p>71、智慧，它的首要职责就是有趣。</p>
<p>72、幽默是智慧的一种自发现象，创造力的即兴发挥。</p>
<p>73、缺乏幽默的人，最好是保持沉默。沉默，最好是由幽默来打破。</p>
<p>74、那些最耐人寻味的幽默，通常都是从悲观中偶尔迸发出来的乐观。</p>
<p>75、知识是人类误入歧途后的行动指南。</p>
<p>76、那些已经超越了人类的人，才配得上给人类指路。能够指点一群人最终走出迷途的，往往不是其中的首领，而是远方的一位隐士。</p>
<p>77、名声是一种善意的通缉。</p>
<p>78、乐观主义者最后必定会来到一个死胡同，而悲观主义者终有从中走出来的那一天，那时，他将会大笑。</p>
<p>79、创造者没有收集东西的嗜好。</p>
<p>80、人才、学者和专家都忠实地服务于自己时代的需要，他们为自己的时代量体裁衣。而天才设计出来的款式，相对于他自己那个时代总是显得过于宽大，甚至漫无边际。</p>
<p>81、艺术家就是那些以自己奇形怪状的意识之网捕捉到奇珍异兽的人，那些非凡的猎物来自彼岸。</p>
<p>82、偏激是带着情绪的真知灼见。</p>
<p>83、通向未来的路注定是一条流亡的路，乞讨的路。</p>
<p>84、人以一个欲望和一个自我活着，欲望一路乞讨，自我则沿街叫卖。</p>
<p>85、即便在景色最美的地方，人们也一路奔跑。</p>
<p>86、停下来，你会觉知到一切都是永恒的。在匆忙的移动中，你会看到一切都在趋向于死亡。</p>
</div>
