<div>
<p>张方宇经典爱情语录（2）</p>
<p>1、爱所带来的欢乐和痛苦的比例与整个生命带给我们的欢乐和痛苦的比例大致相当。</p>
<p>2、也许正是因为我们人类太害怕孤独了，我们才会如此地强调爱，并且把它鼓吹到一个不切实际的高度。</p>
<p>3、其实，我们真正寻求的并不是外在的客体，而是自身主体的体验。我们之所以对客体产生兴趣，那是因为那个客体帮助我们获得某种体验。所以，当一个人爱上了另一个人，也许是因为另一个人满足了他的某个需要，一旦那个人不再能够满足他的那个需要，或者他自己的需要或趣味发生了变化，那么这种所谓的爱就消失了。所以，一个人真正爱的是自己的需要和趣味，而不是其他什么东西或什么人。人们所大肆谈论的爱就建立在这种脆弱的基础上。</p>
<p>4、不仅我们的恨非常的强而有力，即使我们的爱也带着一种强加于人的味道，带着一种微妙的侵略性。这样的爱迟早会制造出紧张和压抑，所以，爱从来就不是一件轻松的事情。</p>
<p>5、爱在刚开始的时候也许是很滋养人的，但它逐渐会变成非常消耗人的。相对而言，恨反而轻松一些，因为恨制造出距离，人们会尽可能地远离和避开他所恨的对象。所以，爱是一种紧张，而恨是对爱的一种放松。</p>
<p>6、在爱和宁静当中，一个人的自我开始消散和溶解，这个自我的消散和溶解给他带来了纯粹的喜悦。在贪婪和憎恨当中，一个人的自我开始收缩，开始结冰，这种向内的收缩产生出一个张力，这个张力就是他的痛苦，他的地狱。</p>
<p>7、我们的爱和恨从来都是交织在一起的，你的恨不是别的，只是受挫的爱。当你的爱扑了个空，撞到了墙上，然后鼻青脸肿地弹回来，它就变成了恨。</p>
<p>8、不论我们的爱还是恨，都带着一定的强度，因为这两者都是根植于我们的意欲。而慈悲是一种完全不同的现象，就内在而言，慈悲是无欲，就外在而言，慈悲表现为无为。所以，慈悲是没有强度的，慈悲是一种弥漫的现象。</p>
<p>9、慈悲之爱犹如阳光普照。世俗之爱则如同探照灯，只向特定的方位投射。</p>
<p>10、没有了爱，我们感到荒芜和凄凉。当有了爱，我们又常常掉进了水深火热之中。反正我们不是过冷就是过热，我们从来达不到一个平衡的点，一个既温暖又凉爽的点。</p>
<p>11、孤独的人寻求爱，但他们大都不能够给予爱。单独的人不依赖于爱，但他们却能够分享自己的爱。</p>
<p>12、需要被爱的人比比皆是，真正能够给予爱而自身不需要被爱的人却凤毛麟角。</p>
<p>13、那些渴望被别人爱的人正是自身没有爱的人。如果一个人真的充满了爱，那么他的爱不仅能够滋润别人，也更应该能够滋养他自己。别人从他那里获得滋润是偶然，他自己从中获得滋养才是常态。一股清泉总不至于自己会感到口渴吧。</p>
<p>14、当一个人为了自己的某种满足而爱上另一个人，这种爱是非常恐怖的，它无异于虎豹向绵羊张开的血盆大口。</p>
<p>15、真正的爱并不是和某个特定对象的关系，而是一种自身固有的品质，它是一种从内向外自然的散发和渗漏，就像花朵释放的芳香。</p>
<p>16、带着爱，但是不要把它变成一种关系，一旦爱变成了一种关系，那个爱就狭窄化了，温暖就变成了灼热。</p>
<p>17、爱本来是一种在放松和自由的状态中产生的喜乐，而我们的爱却变成了从依赖和约束当中产生出来的持续的压抑。</p>
<p>18、爱有时候更像是微风拂面的那种感觉，清新、自然和全然的开放性。</p>
<p>19、爱是一种自然的发生，爱不是一种能够被造作出来的东西。当一个男人和一个女人一见钟情的时候，他们两个人并没有做什么，爱自然地发生在他们的身上，他们被爱占有了。那一刻的爱是相对纯净的，几乎没有什么杂质。但是，头脑和欲望很快就会介入，他们都试图要去占有这个爱，然后就会有争斗，整个事情就会变得越来越丑陋。</p>
<p>20、爱是一种柔和、敏感的品质。这种敏感不是对可欲之物的敏感，不是对自己的利害得失的敏感，而是对艺术、音乐的敏感，对人类社会的虚伪和苦难的敏感，对大自然和一切生命的敏感。</p>
<p>21、爱绝对需要以一个人纯真至善的品性为基础。善是常态和静态，爱是动态和显现，爱其实就是善良和善意的表达。如果把善比作海洋，那么爱就是海面涌起的波浪。</p>
<p>22、美会变老，而善良和爱却不会变老，它们都具有永恒的品质。善和爱的存在，就是神存在的证明。</p>
<p>23、对于一个善良的人，即使他的愤怒也有某种公正在里面，甚至有某种慈悲在里面。而一个不善良的人，即使他的爱也是有毒的。</p>
<p>24、多数人并不具有爱的品质和爱的能力，他们所说的爱不过是一种温柔的恨，一种温和的暴力。</p>
<p>25、自发的爱来自于强烈的敏感，这种敏感是对万事万物的感同身受，如同感受自身的苦与乐。人一旦达到了这样的境界，他的存在就不再局限于自己的身体而扩展到整个宇宙。这样的生命没有冲突、悲哀和对死亡的恐惧。</p>
<p>26、真正的爱不会有期待和要求，如果爱里面掺杂了期待和要求，那它就不是真正的爱，它一定是别的什么。</p>
<p>27、真正的爱没有原因，它不是由什么东西引起的，所以它与过去无关。真正的爱没有目的，它不是要去达成什么，所以它也与未来无关。爱就是这样一种无始无终的存在，爱只为自己而存在。</p>
<p>28、对于我们人类中的大多数而言，爱也许是唯一能够让我们瞥见永恒的一种状态。</p>
<p>29、爱带来温暖，自由带来尊严。通常地，爱和自由无法共存，温暖和尊严无法共享。</p>
<p>30、自由是生命的最高尊严，自由的价值比爱来得更高。所以，以牺牲自己的自由去获得爱是不值得的，那个被牺牲掉的自由迟早会报复，那个被牺牲掉的自由迟早会以恨的面目出现。</p>
<p>31、当爱能够与单独和自由共存，那个爱是很美的。但是当爱侵犯了单独，当爱变成了对自由的一个关押，那么它就是一种毒药了。</p>
<p>32、一个男人和一个女人之所以会坠入情网，他们之所以产生相互的吸引，这是因为在这之前他们都是自由的，他们之间还没有形成一种关系，而自由的东西本身就存在着一种美。然而，一旦他们之间的爱变成了一种关系，成为婚姻那样的一种模式，那么爱就会消失，剩下来的就只是执着和占有，双方都竭力要把对方关进自己的笼子，整个关系就变成了地狱般的煎熬。随着自由的消失，爱也跟着消失。</p>
<p>33、执着带来监禁，将自己监禁，也将别人监禁。爱带来自由，先是解放了自己，然后所到之处再将别人解放。</p>
<p>34、自由是爱的翅膀，没有了自由，爱就从天上美丽的飞鸟降格为地上丑陋的爬虫。自由是爱的天空，没有了自由，爱就没有了活动的空间，爱就不能够自然流动。没有了自由，爱就会窒息而死。</p>
<p>35、来自于爱的驱动力也许正是一个人对更高自由的向往。所以，人们表面上是在追求爱，实际上他们更深的内在是在追求自由。一旦那个最高的自由被达成，爱就变成了多余的东西。</p>
<p>36、每个人的内在都隐藏着一个巨大的爱的喷泉，我们需要去做的就是不停地向内挖掘，直到它喷涌而出，那时我们就不需要到别人那里去获得爱。到别人那里寻求理解和同感是正常的分寸，但向别人乞求爱就比较没有尊严了。</p>
<p>37、当一个人能够完全享受他自己的时候，他才能够真正去爱。他的爱不再是出于内在的饥渴，他的爱也不再是一种逃离自己的方式，而是让别人来分享他的喜乐。</p>
<p>38、只有自身已经充满的人才会去爱，那是一种想要别人来分享的冲动，但这种冲动是含蓄而温和的。</p>
<p>39、真正的爱不是让另一个人变得依赖你，而是引导他去找到他自己内在的潜力，然后他可以变成自由的、单独的，并且因为他的单独而狂喜。没有比这更大的爱了。</p>
<p>40、世俗的爱大都是出于内在的饥渴和躁动，而神圣的爱则是完全出于内在的宁静和喜悦。世俗的爱有着明确的动机，趋向某个特定的目标，它需要占有某个东西来满足内在的饥渴，或者宣泄内在的躁动。神圣的爱是漫无目的的，它就像一首优美的音乐，这首优美的音乐如清澈的溪水一样自然地流淌着，你可以享受它的旋律，也可以用它来解渴，但它不会对你任何期待。它只是对它自己的一个庆祝，你可以加入这个庆祝，也可以无动于衷，这一切都取决于你，它甚至不会刻意邀请你。</p>
<p>41、单独就像茶的清香，它使人清醒。爱就像浓香的酒，它使人陶醉。</p>
<p>42、爱是温暖，智慧是清爽。如果爱和智慧结合，那是最完美的。如果女人能够成为爱的化身，而男人能够成为智慧的化身，那么他们之间的汇合就是一种最高品质的结合。</p>
<p>43、那些已经在他们的内在找到生命源泉的人已经不需要被别人所爱。他们自身拥有的爱已经太多、太满溢了，别人给予他的爱对他来说已经是一种不必要的负担，甚至是一种打扰。</p>
<p>44、爱是一座桥，桥的对岸是单独，当你跨过了这座桥，你就达成了你的单独。爱也是一面墙，你作为一个孤独者反复地撞击这面墙，你一次次地被弹回来，直到你彻底心灰意冷，不再渴望爱，那么你将不得不返回到你自身，那样你也能够达成你的单独。不管爱对你来说是哪一种方式，只要你去经历它，你都能够从中得到成长，然后你就达成了你的单独，只要你没有一直陷在它里面。</p>
<p>45、只有在单独中才会有真实而纯粹的喜悦，花朵从来都是在单独中开放的，我们看到过粘连在一起的花朵吗？单独意味着最高的自由，只有在全然的自由中才会渗透出爱。真正的爱并不是某种世俗中的特定关系，真正的爱是自由的副产品，它只是自由本身的满溢，它没有任何的动机。当爱没有动机，没有方向，它就变成了慈悲。当爱带着动机，当爱指向某个特定的方向，那么它就只是伪装的欲望。没有动机的爱带来自由，它就像迎面吹来的清新的风，它不会制造出关系，它不会制造出可怕的粘连。</p>
<p>46、爱和单独是一个人能够让自己的内在趋于完整的两条道路。爱是在与别人的融合中感到一种完整，单独是感觉到自身内在的一种完整。爱是一条比较遥远和曲折的路，而单独是一条捷径。</p>
<p>——摘自张方宇《单独中的洞见》，群言出版社。</p>
</div>
