<div>
<p>最新青春伤感说说精选</p>
<p>1.你记得所有，唯独不记得我！可我却忘了所有，唯独记得你！</p>
<p>2.我想你，想到忘记了自己；你只记得你自己，忘了想念我！</p>
<p>3.我可怜到你离开的背影都没有看到！</p>
<p>4.我对你的爱像你对她的爱一样，也许我爱你超过了你爱她，可我的爱没有结果，而你却活在幸福里！</p>
<p>5.故事里没有你，只有一个在角落哭泣的女孩；童话里没有我，只有一个开心幸福的男孩！</p>
<p>6.我走不进你的童话里，你也不愿走进我的故事里……</p>
<p>7.你只让我当你生命的过客，但我真的好想成为你心的主人……</p>
<p>8.你对我说的“我爱你”只是说说而已；可我对你说的“我爱你”却那么真实。你可以当玩笑，但我真的用心了</p>
<p>9.听不到的笑声，看不到的笑容，得不到的幸福……</p>
<p>10.你在你的世界里徘徊，我在我的世界里游荡，我们注定没有结果……</p>
<p>11.为何伪装的很辛苦、却还在说我狠好……</p>
<p>12.我只懂得哭、我只会哭、除了哭、我还能做什么？</p>
<p>13.拼了命的不让身边的人难过、却发现、受伤的原来是我自己……</p>
<p>14.渐渐知道了，太在乎别人，往往会伤害自己；渐渐知道了，对自己好的人，会随着时间流逝越来越少；渐渐知道了，很多东西是可遇而不可求的，很多东西只能拥有一次；渐渐知道了，真心对一个人好不一定有回报，而你忽略的人却可能最重视你；渐渐知道了，现实如此无奈，自己长大了。</p>
<p>15.梦已逝，心已碎，留下只是在为离开做准备。</p>
<p>16.离开之后，我想你不要忘记一件事：不要忘记想念我。想念我的时候，不要忘记我也在想念你。</p>
<p>17.只不过刚好伤心不已，只不过刚好决定放弃，只不过刚好忘记哭泣，只不过刚好遇见你。</p>
<p>18.如果爱你是在伤害你，我选择喜欢你。如果喜欢你是在困扰你，我选择离开你。如果可以用我的一切来换你的今生的幸福，我愿意付出所有一切只因我爱你！</p>
<p>19.为什么你距离我很近，我却拿着放大镜也看不见你的身影……</p>
<p>20.如果，我能回到从前，我会选择不认识你，不是我后悔，是我不能面对没有你的结局……</p>
<p>21.你说，对不起，我不配，我笑，呵，好华丽的理由……</p>
<p>22.残花乱流年，愁肠攒心痛…试着用微笑去听完你们的邂逅，却发现伤痛占满了全世界，而被你捏碎的故事，你还欠我一个结局…回望过往，一切如梦，看似无痕，却挥散不去……</p>
<p>23.夜已过半，人扶醉，月倚窗，分不清究竟是缺氧还是缺温？泪水划过思念的海洋，掠走了爱的温度…窗外，冷清的月光爬上枝头，慵懒地侵占了全枝桠，苍白了窗沿上那一株仙人掌，被漂白的思念渐渐随它枯黄，在夜风里细数回忆里的伤，遗失那些曾经……</p>
<p>24.黑夜终究是黑夜，躲不过寂寞的洗礼，逃不过暗淡的忧伤…是夜、寂寞了忧伤，还是忧伤、感知了夜的凄凉？我怎么弄的清？我也只是个普通人而已，错综复杂的感情、难以割舍的无奈，剪不断、理、似乎更乱……</p>
<p>25.谁是谁生命中的过客？谁是谁生命中的转轮？前世的尘、今世的风，无穷无尽的哀伤的情缘与怨恨。最终谁都不是谁的谁……</p>
<p>26.我已经习惯了你的冷落，可是我却不能冷落你。</p>
<p>27.如果石头也会流泪的话，我想做一颗顽石靠在你心里哭泣，至少，还可以感受到你的温度。</p>
<p>28.爱一个人有多苦只有自己最清楚，负出了全部青春以荒误原来只是一个错误，我也不想装糊涂却又不得不认输，错过的情人还有谁能够留住，我也只能够装糊涂假装自己很幸福，伤在心里头眼泪再也留不住……</p>
<p>29.错过了日出可以等待，错过了美景可以再来，错过了流星可以等待，错过了爱情却不会回来！</p>
<p>30.相遇是错、认识是错、在一起更是错、对你动心是错，和你恋爱还是错、爱上你更是一个错、全部都是错……</p>
<p>31.女的碰到什么样的男的都不要紧，就怕遇到了传说中的洋葱王子，你想要看到他的心，只有一层一层地剥掉他的外衣，在这个过程中他不断地让你流泪，最后才知道，原来洋葱根本没有心。</p>
<p>32.一年春事桃花红了谁，一眼回眸尘缘遇了谁，一场别离红颜瘦了谁，一怀愁绪红尘逝了谁，一种相思闲愁予了谁，一世浮生轻狂负了谁。谁是谁几千年前对望的彼岸，谁是谁千百年后再续的前缘；谁为谁守望成一座永恒的碑，谁为谁凝结成一滴千年的泪。</p>
<p>33.躲在某一时间，想念一段时光的掌纹；躲在某一地点，想念一个站在来路也站在去路的，让我牵挂的人。</p>
<p>34.原来和文字沾上边的孩子从来都是不快乐的，他们的快乐象贪玩的小孩，游荡到天光，游荡到天光却还不肯回来。</p>
<p>35.有一种感觉总在失眠时，才承认是“相思”；有一种缘分总在梦醒后，才相信是“永恒”；有一种目光总在分手时，才看见是“眷恋”；有一种心情总在离别后，才明白是“失落”。</p>
<p>36.摊开掌心对着天空，掌心里有阳光，那是我想你时莞尔的笑容；掌心里有雨滴，那是我思念你偶尔滴落的泪水。</p>
<p>37.我们每个人都生活在各自的过去中，人们会用一分钟的时间去认识一个人，用一小时的时间去喜欢一个人，再用一天的时间去爱上一个人，到最后呢，却要用一辈子的时间去忘记一个人。</p>
<p>38.曾经拥有的，不要忘记。不能得到的，更要珍惜。属于自己的，不要放弃。已经失去的，留作回忆。</p>
<p>39.简简单单的一句消失，我们连陌生人都不是……</p>
<p>40.人世间最大的寂寞——不是形单只影；也不是身处人潮，举目无亲；而是琴瑟共鸣，却非相和之曲。</p>
<p>41.时间会慢慢沉淀，有些人会在你心底慢慢模糊。学会放手，你的幸福需要自己的成全。</p>
<p>42.为何你至今于我还是一个梦，你只是出现在我梦中的爱侣，难道是你妩媚的秋波，还是你传神的笑魇，令我迷失，迷失在漫漫情路里。为何？梦里你是真实，而现实里，你却幻化成虚拟。</p>
</div>
