<div>
<p>作者：（德）安塞姆·格林著李晓艳译</p>
<p>在戕害同窗的校园暴力事件屡有所闻的今天，已经有越来越多的人不懂得如何与他人甚至自己和平相处了。德国最受欢迎的生活作家之一安塞姆·格林，想要用他的新著唤醒人们因日常的纷扰而忘记和忽略的一些内心的东西。</p>
<p>《一年中的50位天使》说的是爱的天使、和好天使、勇气天使、信任天使、安静天使……这些天使实际上是我们生活中应有的50种态度。而《灵魂的50位天使》则是《一年中的50位天使》的续篇。书中提到智慧天使、遗忘天使、谨慎天使、沉默天使、善良天使、希望天使、放弃天使……这些天使则是我们生活中应有的50种品质。</p>
<p>我们所应有的生活态度</p>
<p>和好天使：不要让内心的魔鬼投射在他人身上</p>
<p>一个人应该首先增强同自我和好的能力。现代生活中，很多人无力和好。他们无法忍受人生不照自己预设的轨迹运行。他们怨天尤人，抱怨人生的种种不如意。他们与自我处在对抗状态，无法肯定自我，接受自我。他们想拥有一个全新的自我，变得更加聪明，更加成功，更加受欢迎，并且拥有更加迷人的外表。他们非常希望变成想象中的完美自我。</p>
<p>同自己和好意味着接受自我，平复左右着自我、使自我不得安宁的种种欲望和要求之间的较量；消除自己内心中升腾而起的完美的自我形象与现实之间的差异。这就意味着，要友善地对待自我，尤其是与完美的自我形象不相符的地方。</p>
<p>只有当一个人与自己和好了，才可能考虑与周围同我或他人起争端的人和好。内心纷争仍存、不肯和好的人，也会在周围引起事端。现今，任自己内心的争端贻害世人的，也不乏虔诚之人。因为他们高悬着一个过于完美的自我形象，与之相比明显不足的一切便深藏于内心的阴暗角落里，并时时投射到他人身上。这样一来，他人便成了他们眼中的魔鬼或恶魔。正因为他们让魔鬼潜入了自己内心，才在周遭处处发现魔鬼。这种人的周围自然就会产生纷争。</p>
<p>和好天使愿使你成为和好的信使，不是让你四处要求和提醒人们和好，而是希望你促成和好。和好，并不是让你用虔诚的外套遮盖住所有的矛盾，将种种不同的观点和争论统一起来。很多人误以为这就是和好。事实上，和好意味着调解。调解即在有纷争的各个团体之间架起一座桥梁。但这并不意味着，消除一切分歧，取得完全统一。应该是通过沟通的桥梁，使得观点可以保留，但纷争不再。</p>
<p>如果想帮助他人和好，你必须与众人和好，方能与之共处。但这并不意味着，你应该为了达成统一而压抑自己的感情和需求。你应该认真对待自己的感情，不要轻易褒贬，因为每种感情都有它的意义。当你生一位同事的气时，这份怒气也自有其意义。生气意味着做出改变的冲动和发现了不同。如果我在和某人谈话时，生起对方的气来，但又出于善意压抑着怒气，我们之间的气氛就会因此紧张起来。相反，如果我适度地表达怒气，而非一味克制，怒气也就能起到澄清某些问题的作用。如果我表达怒气，就是为对方提供了一个审视自我的机会，为其架起了一座有利于我们双方进行更坦诚交流的桥梁。</p>
<p>感恩天使：让人感受到无条件的爱和存在的意义</p>
<p>今天，感恩变得日益稀缺。人们有着无穷的欲望，生怕得到的比别人少，吃了亏。因此需要的便越来越多；欲壑难填之后，就无法再享受任何事物。法国哲学家巴斯卡·卜律克内将当代人称为对社会有着无限要求的巨婴。他们永远无法满足。如果遇到什么不顺，肯定是别人的过错。因为是别人没有给他那些他生活中必需的东西。</p>
<p>感恩天使会带给你一种全新的品味生活的方式。她会教你以全新的眼光、感恩的眼光来看待一切。这样一来，当你安然醒来，看着旭日升起时，你就会对这全新的清晨感恩。你会感恩自己体内一息尚存，也会对享用早餐时大自然的美好赐予而感恩。你会更有意识地生活。感恩使你心胸开阔，喜悦。你不会再纠结于让自己不快的事情。清早醒来时的糟糕天气，不会让你满腹怨言；牛奶煮过了，也不会让你沮丧不已。有很多人生活得沉重不堪，因为他们只盯着消极面。但越是盯着消极面，生活中的消极经历就会越多，他们也就越消极。正是他们的悲观招致了生活中那些小小的不幸事件。</p>
<p>感恩源于思考。感恩天使教你正确地、有意识地思考。一旦开始思考，你就会充满感恩地认识到生活中所获得的一切。你将对给予自己生命的父母感恩。你将认识到，值得感恩的不仅是根植于他们的良性因素，还包括那些来自于他们的伤痛。因为塑造你的，也有这些伤痛。如果不是这些伤痛，今天的你很可能倦怠又麻木，对身边人的痛苦视而不见。感恩天使教你睁开双眼，使你免于某些不幸，同时帮你把受到的伤害也转变成珍贵的财富。</p>
<p>感恩天使赠予你一双新的眼睛，使你能有意识地感知造物的美丽，感恩地享受草原森林的秀美、山川峡谷的雄伟和海洋湖泊的绮丽。你会赞叹羚羊的高贵和狍鹿的优雅；面对万物，你不再茫然无谓，而是开始思索和感恩。你会感受到，亲爱的上帝就在你的身旁，并且告诉你，他为你安排了多么丰富的一切。</p>
<p>感恩地看待生活，就能接受生活。这样你就能认识到，生活原本有滋有味。美国曾有一对夫妇，常年为女方嗜酒的父亲祈祷，盼望他终有一日能摆脱酒瘾。他们还请求大量的祈祷团体代其祈祷，但一切都是徒劳。而当他们鼓起勇气，感激父亲的存在，感激父亲之为父亲时，他们才最终使得父亲开始改变。他感觉到自己存在的意义，从此不再需要酒精。因此，要让人们在你的感激中感受到无条件地被爱，并且在这爱中收获福祉。</p>
<p>我们所应有的品质生活</p>
<p>微笑天使：</p>
<p>用微笑感染周围的人</p>
<p>我们从微笑天使那里首先学到的就是：对自己微笑。这样，我们便不会苛求自己，即使犯了错，也不会过于自责。这时微笑能消除心中的怒火，让我们学会释怀。微笑包含着自我接纳，在微笑中，我们能温柔地对待自己。</p>
<p>即使面对一位闷闷不乐的人，我们仍要投以友好的微笑。女售货员微笑地面对牢骚满腹的顾客。这种微笑不是取笑、嘲笑，不是考虑到自己作为售货员不允许对顾客动怒而强颜欢笑，亦不是怕失去一位顾客而微笑。这是一种发自内心的笑，是出于对他人的理解。谁都会有不高兴的时候，我们应该努力给予他人理解。或许他刚被老板炒鱿鱼，或许他家中遇到麻烦，或许他慢慢意识到：金钱并不是万能的，外在的财富无法让他获得内心的满足。这时，女售货员的一个微笑能让愁眉苦脸的顾客走出自我营造的糟糕心境。她不埋怨顾客，也不试图改变他，只是让他换个角度重新审视自己的生活。此外，微笑是可以传染的。顾客察觉到售货员的微笑，非常感动，便不自觉地一扫脸上的愁云。他会发现自己真是太过悲观了，事情根本就没有想象得那么糟糕。</p>
<p>面带微笑走进病房的护士能营造出一种惬意的氛围，让病人感觉自己被接纳了。于是，有些人会情不自禁地说道：“她们就是天使，心情总像阳光般灿烂。她们用微笑传递着快乐，让他人感到温暖和惬意。”微笑是一种主动的反应。护士不会因为病人的敏感或无理的要求而生气，她们仍然会微笑着主动去关心病人，让他们乐观地看待自己的病情。护士通过微笑传达出：我是一个和蔼可亲的人，非常乐意照料你们。她能够给予病人同情和理解，毕竟每个人都会有不高兴的时候，何况病人与其他人相比更需要关心。当病人发牢骚、无理谩骂时，善解人意的护士看到的不只是病人的不满，还有他们对关爱的渴望。正是用爱，用微笑，护士温暖了病人的心。</p>
<p>倘若你也能用微笑去感染他人，那么天使也会满意地向你微笑。</p>
<p>美福天使：要尽情感受生活赐予的一切</p>
<p>得享美福，不是一味追求享乐，而是离恶行善。会生活的人，懂得放弃。只有放弃，才能让内心获得自由。善于把握自己的命运，才会活得快乐。而那些深陷欲望的泥沼而无法自拔的人，整日浑浑噩噩地被别人牵着鼻子走，永远体会不到生活的乐趣。美福与当今的娱乐文化毫不相干。现在很多年轻人认为，活着就是享乐，活着就要尽可能地享受生活。他们追求快节奏，只顾眼前安逸，不为将来做打算。各种娱乐快餐应运而生。人们的生活看似充实，实则索然无味。</p>
<p>美福天使想教给我们真正的生活艺术。得享美福，也可以指完全活在当下。我漫步在秋日的森林中，全身心地感受着周围的一切，缤纷的叶子在枝头舞动，阳光穿过叶片在林间嬉戏，为整片森林增添了无限灵动。静静享受柔和的阳光洒在肌肤上的感觉，尽情呼吸瞬息万变的森林散发出的气息。这一刻，生活让我陶醉，这也是一种美福。正是身边的天使让我发现大自然的魅力所在，他教我忘记周围的一切，只活在此刻，只注重当下的感受。这才是充实的生活，有品位的生活。</p>
<p>节日中，美福天使让我尽情释放自己，让我无忧无虑地陶醉在节日的氛围中。节日最大的乐趣对有些人来说是尽情地舞蹈，而对另一些人来说则是品尝精心烹饪的美食、享受用餐和与他人交谈的时光。节日中，有的人沉醉于音乐，还有的人不停地活跃气氛，好让所有的人都能高兴地舞起来。看看现在人们是如何庆祝节日的，我们就会特别渴望美福天使能够降临。在节日庆祝时，有些人大讲排场，以为奢侈就是美福，然而仅靠金钱是无法换来快乐的，快乐还需要一些其他的条件，例如喜欢主人的创意、可口的美食、礼堂内精美的装饰和一同参加庆祝活动的人。有些庆祝活动让人感觉很拘束，每个人都试图制造点乐子，但这种快乐维持不了多长时间，更无法让人感受到生命的喜悦。</p>
<p>美福天使不是只让我们在节假日体验到生活的乐趣，而是从每天的清晨起，他就开始把一天的奥秘和细微的快乐展现在我们的面前：窗外涌入的清新空气、舒舒服服的淋浴、早餐新出炉的面包、路上偶遇的熟人。看，我们拥有健康的身体，可以自由地呼吸，可以随性地舒展，生活多美啊！快乐其实很简单，快乐就是去感知生活的每一个细节，为生活的每一个赐予而欣喜。倘若天天闷闷不乐，即使再美的日出也无法驱散你糟糕的心情，即使再美的节日也无法带给你真正的美福。完全活在当下，尽情享受生活，就会活得更加充实。所以要珍惜生活每天赐予你的一切！</p>
<p>○摘自《一年中的50位天使》《灵魂的50位天使》</p>
</div>
