<div>
<p>张方宇智慧人生语录</p>
<p>1、我们通常把那些低级、肤浅、幼稚的东西称为小儿科。如果这样，那么矫情、狭隘、时尚追求、小资情调这些女人化的东西就可以归入妇科；那么，人类身上那些粗鲁、野蛮的动物性欲望就可以归入兽科，或者就称之为动物防疫站。</p>
<p>2、人们表面上所表现出来的那点教养，常常就像是女人身上的那股脂粉气。</p>
<p>3、因为没有内在的光，人们才会格外强调和重视外在的光。所以，每个人都致力于把自己弄得金光闪闪的，并且最好能够把别人晃得头晕眼花。</p>
<p>4、因为我们自己太小了，所以在我们的眼里，好像所有的东西都很大，我们碰到的也都是些大事。</p>
<p>5、即使平庸也不是一种很稳定的品性，平庸很容易滑向恶意甚至恶毒。所以那些满足于平庸的人，要小心地滑！</p>
<p>6、多数人在表面上还是比较谦逊的，至少他们在口头上还是比较谦虚的。不过，他们都不露声色地布置着自己的展台，他们都默默地把自己的展品逐一地陈列出来。</p>
<p>7、对有些人来说，他们的全部优点就在于他们成功地隐藏了自己的所有缺点，并且在礼仪和待人接物方面表现得无懈可击。</p>
<p>8、朋友的幸运常常比朋友的不幸更让我们感到难过。</p>
<p>9、人们兴冲冲地跑到别人那里，却滔滔不绝地谈论着自己。多数情况下，人们到别人那里不是拿走别人的东西就是扔出自己的东西，除此之外就没有第三件事。</p>
<p>10、人们在赞美别人的时候通常都是不情愿的、支支吾吾的，但谴责别人的时候就变得慷慨激昂了，所有污秽、恶毒的词语不假思索地从他们的大嘴里喷涌而出，就好像那些东西老早就等在起跑线上，就只等着一声枪响了。简单地比喻，当人们不得不赞美别人的时候，那种情形比较像一个便秘，而他们谴责别人的时候就比较像一个腹泻了。</p>
<p>11、很多的事情和很多的关系，在开始的时候比较像一个剪彩仪式，但结束的时候就变成了一个事故的现场，总会以一种灾难性的方式来作为结束。开始的时候是举杯，结束的时候是摔杯。</p>
<p>12、只有自身非常无趣的人才会对别人有那么大的兴趣。</p>
<p>13、当爱在场的时候，就没有什么责任和义务的问题，因为爱比责任和义务这两者加起来还要大很多。一旦爱消失了，那么就剩下了责任和义务，这就是结婚证书的意义所在，它相当于爱的保险单。</p>
<p>14、浪漫需要一个距离。爱情是浪漫的，但婚姻就不浪漫了，没有比那更不浪漫的了。爱情就像一首诗，浪漫的、自由奔放的。而婚姻比较像一份电器的使用说明书，那里面标明了很多条注意事项。</p>
<p>15、只要婚姻中的双方有明显的强弱之分，那么这种婚姻就很容易变成像殖民地那样的东西，那里面压迫和剥削确实是存在的，不过其中要求独立和自由的呼声也一直很高。一切都已经是新社会，只有婚姻还在旧社会。</p>
<p>16、庸俗是不分时代的，高雅也同样没有时空上的分隔。每个时代都并没有比它之前的时代更高雅，也没有比它后面的时代更庸俗。无论哪个时代，庸俗的总是这一大群人，高雅的总是另一小群人，而且两者的比例不曾有变，就好像他们各自都能够传宗接代一样。</p>
<p>17、高雅的事物在这个世界上很难传播，因为它在人群中没有基础。而粗俗的东西却传导性能极佳，它们几乎是超导的。</p>
<p>18、越是人多的社交场合，人与人之间就越是不可能产生真正的交流，有的只是面具与面具之间的周旋，有的只是自我的炫耀和宣泄。所以当很多人围坐在一起饮酒进餐的时候，人们看上去好像是在热烈地讨论着什么，但他们之间其实并没有在交流和沟通，他们都只是在向外扔东西。生理上他们是在进食，心理上却在向外排泄。</p>
<p>19、那些庸俗的社交聚会并不会比一个公共浴池好多少，至少那个气味是相似的，只不过人们没有脱掉衣服就直接在那里洗了。</p>
<p>20、爱看热闹，这是平庸之辈最显著的一个共同特点，就像一个什么协会的会员共同佩带的胸章一样。只要周围发生一点什么事情，这些人无需任何号令和通知就能聚到一块儿。</p>
<p>21、井底之蛙坐井观天，那也是了不起的一种定力。</p>
<p>22、泥鳅在浑水中打滚，人在烦恼中扑腾。</p>
<p>23、一只蟋蟀在击败了它的对手后得意地鸣叫，一个运动员在战胜了他的对手后兴奋地欢呼。</p>
<p>24、世人普遍把堆积东西当作了一种成就，他们把从这个世界上得来的东西堆成了一座山，堆得越高就越有成就。然后他们就可以得意地坐镇山顶，插上胜利的旗帜并且向众人呐喊：看那，我在这儿哪！</p>
<p>25、流行和时髦的东西后来大都被证明是愚蠢的，但追逐时髦的人也有他们的聪明之处，他们都很明智地从一个即将过气的时尚中适时而退，再迁徙到一个新的时尚当中，就像候鸟一样。</p>
<p>26、每个人都像一座山，而他的自我就盘踞在山顶之上。尽管山有高有低，但自我永远都是朝下看的，即使盘踞在一座小坟头上的自我也是这样向下俯视的，所以，每个人都觉得自己已经是最高的了。</p>
<p>27、无论我们追求什么，我们所追求的那个东西的相反之物就隐藏在它的背后，那个相反之物迟早会来临。当你为一个年轻美貌的女人着迷的时候，你并没有看到她的祖母或外祖母就隐藏在她的背后。</p>
<p>28、生命的主干道直通死亡。我们一路上建造出宫殿、舞台、假山和盆景，有了这些屏障，我们就可以在这条主干道上拐弯抹角地向前挪动，就像接近敌人的阵地那样。</p>
<p>29、如果把人的一生高度浓缩，那么我们的整个生命就像是一起高空坠落事件。人刚一出生就已经从高空向下坠落，下面是死亡这块巨大的沼泽地，在这稍纵即逝的掉落过程中，大多数人都力图在空中做出各种复杂和高难度的动作，以博取他人的喝彩和欢呼。</p>
<p>30、艺术是从这个乌烟瘴气的世界中升华起来的难得的一缕芬芳，是粪土里长出的鲜花，是猪圈里飘出的檀香。</p>
<p>31、那些天才创造的伟大作品对于同时代的人来说也许是太陌生和刺眼了，在能够把它看清楚一些之前，人们需要揉一揉自己眼睛，以便于重新调整好自己瞳孔的焦距。不过，这个时间通常需要花费几十年甚至上百年，那些天才很难活过这段时间。</p>
<p>32、真正的艺术与世俗生活之间有着一个很大的断层，两者之间并没有连接起来。否则，世界上有那么多喜欢到处闲逛游荡的人，他们总应该有机会闯入艺术的领地，但这种现象从未发生。有些人神游了世界各地，但他们就是一生都没有能够触及到艺术的领域。</p>
<p>33、当一个人内在的灵魂死掉了，那么这个人其实就已经死了，他之后的生命只是一段把自己的身体拖到墓地的短暂行程，就像出殡一样。</p>
<p>34、如果我们无法享有创造力带来的巨大快乐，我们就很容易沉溺于摧毁和破坏所产生的快感，比如摔碎什么东西之类的事情。</p>
<p>35、适度的骄傲是天才的特权。在众多的矮房子面前，一栋高耸的大厦只要略微点头示意就可以了，如果要求它弯下腰来鞠躬，那就太过分了。</p>
<p>36、人们受够了他们自己，就好像他们每个人手里都拿着一个不知道怎样去演奏的乐器。于是人们聚在一起，看看能不能弄出一些响动，说不定还碰巧奏出一个曲子呢。</p>
<p>37、群众有宽，也有粗，但宽和粗都不足以达成高。</p>
<p>38、人们迈着正确的步伐走在错误的方向上。是的，他们将准确并且正点地抵达错误的终点。</p>
<p>39、好像每个人都不回自己的家，每个人都在敲别人家的门。但别人家的门永远也敲不开，因为那里面也没有人。</p>
<p>40、多数人一生都关注着外面发生的一切，因为这个缘故，他们的内在就什么都没有发生。</p>
<p>41、我们的生命真的是一种很不完美的存在。从生到死，人就是一个加长的蜉蝣版；堆积东西，那是蚂蚁也能够做到的；展示和炫耀，孔雀比我们做得更好；如果人从空中坠落，那么他就只是一个纯粹的物理现象，那甚至还不如鸟类。创造文化和美的事物，这是人类唯一的尊严，但那也只是极少数人的事。</p>
<p>42、人生的前半生主要是做梦，后半生则回忆这些梦。年轻，就意味着还有足够的资本可以继续做梦。</p>
<p>43、人生的意义——从发现人生的无意义开始。</p>
<p>44、人们一生都在致力于收集各种各样的东西来装饰自己，以此要证明自己什么，那可真是一部长篇大论。</p>
<p>45、人已经习惯于紧张，以至于不紧张对他来说也成了另一种形式的紧张。</p>
<p>46、人们常常因为不必要的主动性而陷入被动之中，因为“不必要”，从而导致了“不得不”。</p>
<p>47、好像每个人都在等着将来，不管他现在已经拥有了什么，他总是觉得将来才会有更重要的事情出现。他的感觉是对的，死亡就是那件最重要的事。</p>
<p>48、所谓的庸俗，就是在一个人的自我挂帅下的他身上所有动物性的总和。</p>
<p>49、那些曾经一度向我们虚心请教的人，总会找到一个合适的契机，反过来把我们好好的训导一番。那些当初自认为不如我们的人，他们用不了多久就会证明给我们看——他们其实是比我们强的。</p>
<p>50、当平庸占据了大多数时，它就变得底气十足，它甚至还给自己挂上了“主流价值观”的金字牌匾。</p>
<p>51、人无法承诺，因为他是由一些碎片拼凑起来的，这些碎片轮流坐庄，轮流执政，没有哪一个部分能够一直坐在王位上拥有绝对的话语权。</p>
<p>52、当别人嘲笑我们的时候，我们就嘲笑他们的嘲笑。</p>
<p>53、谦虚只是傲慢崭露头角之前一个简短的开场白。</p>
<p>54、恭维就像搔痒，只要部位吃得准，被恭维的人无不感到惬意和陶醉。</p>
<p>55、人们不是喜欢评论别人就是喜欢给予别人建议，这两种方式都让他们产生一种优越感。当我们评论别人，我们充当了类似于法官的角色；当我们给予别人建议，我们则充当了一个巫师或预言家的角色。</p>
<p>56、正如一个失意的人常常在别人面前述说他以前的辉煌经历，一个得志的人也总是向别人谈起他以前的艰苦辛酸。</p>
<p>57、好像每个人都勉为其难地摆出某种造型，等待着别人的检阅。</p>
<p>58、对奢侈的追求源自于一个人内在很深的自卑。很多人尽管满身穿戴着名牌，但他们本人却是不折不扣的地摊货。</p>
<p>59、当一个人不肯当面给予我们好评，我们就常常把别人对我们的好评说给他听，以此启发他。</p>
<p>60、人们对一个事物的猛烈抨击，往往并没有反映出他们的判断力，倒是更显示出他们的内在尚有很多余怒未消。</p>
<p>61、人们谈论别人坏事的兴致，并不低于他们吹嘘自己好事的兴致。</p>
<p>62、人们喜欢听说一些丑闻，唯有如此，他们对于自己的感觉才会好一点。</p>
<p>63、如果我们无法从自己拥有的智慧中感到快乐，那么，再也没有比看到别人的愚蠢更能让我们开心的了。</p>
<p>64、人基本都是外香里臭的。</p>
<p>65、我们对外界各种消息和琐事的密切关注，正显示出我们自身的无关紧要。</p>
<p>66、每个人的内在都争吵不休，所以当他们与别人争吵时也能应付自如。</p>
<p>67、不幸之人，通常从比他更不幸的人那里得到安慰。</p>
<p>68、那些被人们当做茶余饭后谈资的事情，其悲哀在于：那就好像它们只是充当了人们吃饱后剔牙的牙签或擦嘴的纸巾。</p>
<p>69、人们对别人喋喋不休的指责，无非是为了借此抬高自己。这就像火箭持续地喷出火焰，然后借着这个反冲力升空。</p>
<p>70、对别人施以恶毒的谩骂与粗鲁的暴力行为，都是一个人无法抑制自己内在的卑劣品性而迸发出来的结果。这与一个人控制不住自己的身体而导致生理失禁的情形没有什么两样。</p>
<p>71、有些人偶尔才会在特定气氛的感染下施以善行，就像他们偶尔才会挥霍一次钱财一样。</p>
<p>72、在通往利益的方向上，即便是旁门左道，也已经人满为患。</p>
<p>73、动物还在原地打转，人却误入了歧途。</p>
<p>74、灵长类动物的面颊，正是与人类长得相像才显得奇丑。由此不禁使人推想——我们人类在众神眼里的形象也堪忧啊！</p>
<p>75、人类的历史大致分为两部分，人文历史和权力斗争史，前者是人类的荣耀、人类的芬芳。后者则充斥了残暴、血腥和色情等诸多丑恶和龌龊的东西，它们就像我们大肠里的宿便，不过，这一部分却为更多的人所津津乐道。</p>
<p>76、世间的一些传统和习俗，并不比人性中那些根深蒂固的习气更胜一筹。</p>
<p>77、时代——一个多么高深的字眼！但每个时代都是流于表面的。</p>
<p>78、流行时尚是为了让人们能够体面地享受那些不怎么体面的东西所发明出来的创意。</p>
<p>79、如果流行时尚被认为是一种高尚的东西，那么叫床的呻吟就可以和交响乐平起平坐了。</p>
<p>80、别人是我们眼里的一道风景，我们也是别人眼里的风景。但每个人之于他自己都不成其为风景，相反，那可能只是一堆废墟。远处的废墟被我们看成风景，这就是距离产生出来的错觉。</p>
<p>81、地狱就是人们拥挤在一起的地方。当天堂人满为患的时候，天堂也会变成地狱。</p>
<p>82、无论两个人之间看起来怎样亲密无间，都不会超过器官移植的效果，排异反应还是会出现。</p>
<p>83、我们对别人表面上的关心，虚情假意的居多；我们对别人暗地里的关注，不怀好意的居多。</p>
<p>84、人们之所以能够勉强地忍受别人的打扰，那是因为每个人的内在有一个更大的扰乱者，在这种情况下，别人的到来简直就是救场。</p>
<p>85、尽管我们对别人问寒问暖，但我们其实还是想把话题转到我们自己的事情上，并且一直将它探讨到对方失去耐心为止。</p>
<p>86、人与人之间很难有真正的沟通，人们大都只是借别人之力来疏通自己。如果是两条臭水沟，它们之间沟通的意义就很有限了。</p>
<p>87、关系是人与人之间的桥梁，为了架起并维持这座桥梁，人们自觉或不自觉地充当了桥墩的角色。</p>
<p>88、一群无聊的人聚在一起也不足以产生丰富，他们只会使那个无聊变得声势浩大，这就像一个原本轻微的噪音还放大了音量。</p>
<p>89、两只被拴在一条绳上的蚂蚱，它们对外解释说它俩是同行者。人们常常因为被绑定在一起而不得不一路同行。</p>
<p>90、正如人在呕吐的时候需要扶着一棵树或一面墙，一个人跑到别人那里吹牛或诉苦也是基于同样的原理。</p>
<p>91、美是女人的分内事。女人如果不美，便有失职之嫌。</p>
<p>92、女人之美，对男人既有镇静作用，随后又引起他们内在的骚动。</p>
<p>93、多数美貌的女人，我们看到她的第一眼就是她的最高境界。</p>
<p>94、妙龄女郎——另一个意思是说过了那个年龄就开始不妙了。</p>
<p>95、谈论女人，是男人们在一起时最轻松惬意的话题——只要他们不是谈到自己的女人。</p>
<p>96、女人是男人的一所学校，他们在学校里时而转系，时而换专业，但几乎没有人能够从中毕业。</p>
<p>97、尽管男人好像处处在主动地追求美色，但美色本身也并不那么安分守己。男人群雄逐鹿，女人暗流涌动。</p>
<p>98、爱情是从性的沼泽中升腾起来的一层美丽的云雾。</p>
<p>99、爱情解除了我们某一方面的紧张，却引起了其他更多方面的紧张。</p>
<p>100、每个人都因为爱情而容光焕发，每个人也都因为婚姻而灰头土脸。</p>
<p>101、爱情就像是一顿丰盛的大餐，婚姻则常常只是它的残羹剩饭。</p>
<p>102、当一个男人正要为妻子暂别他几天而欣喜若狂、欢呼雀跃的时候，他表面上还必须装出面色凝重和依依不舍的样子。由婚姻产生出来的压抑和虚伪，从中可见一斑。</p>
<p>103、婚礼是一个在众多目光聚焦下的焊接仪式。</p>
<p>104、结婚的时候，我们发现大多数男人并没有像女人那样由衷地感到高兴。</p>
<p>105、如果说婚姻是坟墓，那么结婚证书就是墓碑，离婚就是复活，再婚则是迁坟。</p>
<p>106、如果说单身是光棍，那么婚姻就是两根棍子的链接——亦即双节棍。</p>
<p>107、很多人结婚成了家，从此就再也没有了自己的家。外面是社会，回到家还是社会。</p>
<p>108、很少人会真正地去爱别人，人们只是想借着给出一点爱而获得爱，那是一种垂钓。</p>
<p>109、爱情中的醋意也许还是一道开胃菜，婚姻中的醋意却只让人倒胃口。</p>
<p>110、世间的男女之爱，很多时候都演变为一个可怕的纠缠。一个人要摆脱另一个人的痴迷，其难度常常并不亚于平息一场叛乱。</p>
<p>111、孤单是一个人的迷路，爱情使两个人一起迷路——并且忘记了自己的迷路。</p>
<p>112、单独是一个人真正的故乡。爱情是异域风光的诱惑，婚姻则是客死他乡。</p>
<p>113、我们总是在头脑中想着未来，就好像我们把未来拿来提前过了。那就是为什么现在这一刻对我们来说永远都是空虚的，因为现在正是过去的未来，而我们已经把它提前过了。</p>
<p>114、多数人的思想体系，都是借着东拼西凑而勉强组装起来的一个东西，这个东西支离破碎、摇摇晃晃，组成它的每一个配件都有着不同的来源。</p>
<p>115、过去留下的心理创伤，就像是活在一个人头脑记忆中的鬼魂，它们时不时就会出来闹鬼。</p>
<p>116、人在客观上是渺小的，在主观上却可以很自大。</p>
<p>117、关心别人对我们的评价是我们的天性，这就好像我们在每个别人那里栽种下一个自我，很自然地，我们会关心它们长得怎么样了。</p>
<p>118、每个人都觉得自己很特别，这是一个很普遍的现象。</p>
<p>119、不在别人背后谈论别人是一件很了不起的事，但比这更了不起的是不在别人面前谈论自己。</p>
<p>120、人们贬损比自己低的，嘲讽比自己高的。这样一来，一切就都在我们之下了。</p>
<p>121、人以一个欲望和一个自我活着。欲望一路乞讨，自我则沿街叫卖。</p>
<p>122、一般而言，人的思考就是欲望在头脑里的运作过程——一种内在的彩排。</p>
<p>123、如果围绕着欲望和愿望的主题展开幻想，那么每个人的想象力都不逊色于天才。</p>
<p>124、尽管欲望是一贯的肇事者，但理智仍然忠实于它。理智充当了事先的策划者、事情中的目击者和事后的辩护者。</p>
<p>125、如果——一个才华横溢的设计师。</p>
<p>126、尽管死亡是人生唯一的大事，但人们好像都不怎么为此而感到焦虑。这或许是因为在我们的人生中，唯有死亡是一件别人不会来跟我们竞争的事，所以对于自己的死亡，每个人都好像已经十拿九稳。</p>
<p>127、其实，没有人为别人而奔丧，每个人都是奔自己的丧。</p>
<p>128、当内在的精神消散，其外部也将失去清晰的轮廓。对人来说，灵魂涣散的直接后果就是肉体的松弛。</p>
<p>129、叫绝是一个人的内在智慧与一个外在智慧相遇而产生的一个高潮现象，它相当于精神上的叫床。</p>
<p>130、无聊的人是不怕麻烦的。</p>
<p>131、孤独的人就像是长在旷野中的植物，他们身上有一股原始和野性的力量。生活在社会关系中的人们，他们比较像是规范的田间作物。</p>
<p>132、每个人的内在都是一座断桥，这座断桥却幻想着要与其他的断桥对接。</p>
<p>133、独处相当于精神上的素食主义，多数的关系都是带着荤腥味的。</p>
<p>134、一个人最好不要等到死后才得到独处的机会。</p>
<p>135、外在的成功需要一个人去进取，内在的成长则从撤退开始。</p>
<p>136、当一个智者本来想说“他们”的时候——迫于谦虚的压力——他不得不改口说“我们”。</p>
<p>137、如果我们不能理解一个智者的伟大之处，我们就去寻找他的渺小之处，即使我们无法把他整体性地归入我们的队列，我们也要把他的一小部分捉拿归案。</p>
<p>138、知识就像粘在一个身体上的饭粒和菜叶，它并不能真正地成为他自身的营养。</p>
<p>139、崇拜需要一个距离，人很难崇拜距离自己太近的东西，因为没有身位可以让他们拜下去。</p>
<p>140、人们在情感上不太能够接受一颗新星的升起，因为这样一来，他们就不得不再一次直起腰、仰起头来。</p>
<p>141、假设真的有天堂和地狱存在，那么绝大多数人都会倾向于认为他们死后能进入天堂而不是去地狱——这就是乐观主义。</p>
<p>142、天才活着时不被世人所理解，死后又被大多数人所误解。不理解造成默默无闻，误解造就名声。</p>
<p>143、名声是一种善意的通缉。</p>
<p>144、如果人们无法看到一个天才头顶上的光环，他们就会将视线下移，并且将目光一直聚焦在天才裤腰带以下的部分。</p>
<p>145、人不能两次踏进同一条河流，却有办法多次掉进同一个陷阱。</p>
<p>146、内在的贫瘠，久而久之便铸成了外在乞讨的造型。</p>
<p>147、闭上眼睛，我们便开始做梦；睁开眼睛，我们已经在梦中。</p>
<p>148、即便在景色最美的地方，人们也一路奔跑。</p>
<p>149、一个醒来之人的不幸，在于他不得不面对自己那个昏睡的时代所发出的巨大鼾声。</p>
<p>150、在分数中，分母的愿望是分数线上的分子越小越好，最好是分子为零，这样分数线甚至就可以取消而不需要分母再扛着它了。</p>
<p>151、智慧，它的首要职责就是有趣。</p>
<p>152、偏激是带着情绪的真知灼见。</p>
<p>153、那些曾经一度让我们趋之若鹜的，最后也都变成了让我们避之唯恐不及的。</p>
<p>——摘自《单独中的洞见Ⅱ》（作家出版社）。</p>
</div>
