<div>
<p>1、人生就像一个上山和下山的过程，能够在山顶上逗留和眺望的时间非常短暂。</p>
<p>2、人生是对幻象的一场永恒的追逐，同时也是对真相的一个永恒的逃遁。</p>
<p>3、生命是一种误入歧途的状态。也只有通过这种方式，生命才会了解它自己。</p>
<p>4、希望其实就是生命，至少，希望在很大的程度上支撑了生命。人如果不做梦，就没有活下去的理由。</p>
<p>5、现实常常无力承载我们的希望。当一个人对这个世界不再抱有任何期望，他便能够瞭望。</p>
<p>6、有些事物，只有当它在我们眼中变小的时候，我们才能更清楚地看到它的价值。</p>
<p>7、人以他所拥有的一切构筑了自己的迷宫，并迷失于其中。</p>
<p>8、时间是一个沉重的东西。至少，一旦我们意识到时间，就会心情沉重。时间让我们意识到生命本身的可悲，时间使我们产生了悲剧意识。</p>
<p>9、气泡和蜘蛛网在一定的光线下都是色彩斑斓的。只是气泡太容易破裂，而蜘蛛网又太难以挣脱。人们在世上所热烈追逐的事物，大都具有这样两种特性。</p>
<p>10、命运偶然把人们关在同一个笼子里，不过，当他们挣脱笼子后，他们还是奔向不同的方向。</p>
<p>11、两个人本来是两条路，当这两条路会合在一起后，很可能就缠绕在一起形成了一个结构或一个漩涡，但路将从此湮灭。</p>
<p>12、人通常不能直接感受到自由的存在，他只能在枷锁中间接地感觉到自由的缺失。</p>
<p>13、水至清则无鱼，这句话影射出来的意思是说生命是不洁净的产物。清静和空寂对生命来说是不可想象的，生命总是要从混乱和污浊中获得滋养。</p>
<p>14、我们人生的前半部分就像一个缓慢地向山上攀登的过程，迎着太阳，迎着希望。在人生的后半部分，我们开始从山上向下滑落，我们已经来到山的背面，太阳不再照耀我们，而且天色渐暗。</p>
<p>15、空间上的距离创造出幻象，彩虹在天空中出现是因为我们与它在空间上的距离。如果你想上前抓住它，它就消失不见了，但正是在它消失的地方，你又看到了远处新的彩虹。时间上的距离也同样创造出幻象，希望永远都是在未来，你必须隔着一段时间的距离才能够看到它，它就像彩虹一样只能在远处被看到，但你无法真正捕捉到它。人生就是一个反复被希望戏弄的过程。</p>
<p>16、我们觉得时间在流逝，其实是我们自己的生命在流逝，时间本身从来都没有动过，它一直在看着我们流逝。这就好像我们坐船的时候看到两岸在后退，但那是一种错觉。</p>
<p>17、我们都是从沉溺于什么当中获得一种快乐，而不是从自身的存在中感到快乐。</p>
<p>18、我们大多数人是如此的空洞乏味，以至于他们自身已经成为了他们的一个包袱，他们想要忘记自己，扔掉自己。那就是为什么人们会如此沉溺于各种活动和娱乐当中，还有很多人热衷于旅游，他们试图到尽量远一点的地方，看看能不能把自己扔出去。</p>
<p>19、如果你放弃了诸多小的快乐，那么你终将意外地收获大的快乐。只有那些轻蔑表面逸乐的人才能达到内在深层次的喜悦。</p>
<p>20、人们最终得到的东西并不是他们期待的东西，而是与他们自身表现相一致的东西。</p>
<p>21、不要成为家畜，而要成为野生的。野生的才有生命力和自由，反刍动物哪里有什么自由可言！</p>
<p>22、无论你拥有一个什么样的东西，如果你同时也拥有失去它的恐惧，那都是不值得的。</p>
<p>23、在我们的生命中，只有空虚和死亡还保持着原汁原味，其他的一切都已经被加入了香料和糖分。</p>
<p>24、幸福就是感觉不到时间，因为时间好像总是与身心的煎熬连在一起。只要我们感觉到时间的存在，就一定有什么事情不对劲了。</p>
<p>25、钟摆是时间的秒针，呼吸是生命的秒针。</p>
<p>26、没有最，只有更。最，意味着已经停止，已经死亡。更，意味着还活着，还在成长中。</p>
<p>27、世俗的生活，它的本质就是琐碎和破碎，在这样的生活中，一个人无法把自己拼凑成一个整体。只有在精神和灵性的生活中，一个人才会体验到一种内在的完整。</p>
<p>28、不要对别人抱有什么期待，也不要试图去满足别人对你的期待。每个人都应该去实现他自己的命运。</p>
<p>29、正如每个人都有着自己独特的指纹，在这个世界上，每个人也必定有一条属于自己的独特的路，一条只有你能够走而别人无法走通的路。你的命运就是要去走完这条路，所以不需要左顾右盼，看看后面是否有人跟随，只有当你的前后左右都再也没有任何人，你才真正地走对了路。</p>
<p>30、天下没有不散的宴席。不过，只要一个人跟他自己没有走散，就没什么可担心的。</p>
<p>31、通常，我们在漂泊中才会更清醒地意识到自己的存在，那是有点沧桑和悲怆的感觉。不过，我们喜欢那种感觉。</p>
<p>32、保持超然，恐怕是一个人活在世上最体面的方式了。</p>
<p>33、人生真正的制高点不是站在成功的巅峰上，而是站在死亡的高度上。</p>
<p>34、人们活着，像不会死去那样活着。人们死去，像不曾活过那样死去。</p>
<p>35、人生就像是一个与死亡捉迷藏的过程，藏匿得越隐蔽，藏匿的时间越长，就越是一种成就。</p>
<p>36、所有向外的路都是歧途，但所有这些歧途都殊途同归，即通向死亡。</p>
<p>37、死亡透露给我们的讯息是：这个世界是死胡同。</p>
<p>38、尽管人们常常听说自己认识的人死去，但对于自己的死亡，人们基本是把它当做一个神话看待的。</p>
<p>39、如果把人的一生高度浓缩，那么我们的整个生命就像是一起高空坠落事件。人刚一出生就已经从高空向下坠落，下面是死亡这块巨大的沼泽地，在这稍纵即逝的掉落过程中，大多数人都力图在空中做出各种复杂和高难度的动作，以博取他人的喝彩和欢呼。</p>
<p>40、人之将死，其言也善。善从何来？是因为看到了恶的无用，甚至是看到了恶的恶果。</p>
<p>41、死亡就像一个黑洞，空虚则是这个黑洞所产生的引力常尽管人们一生都致力于逃避生存的空虚，但死亡最终还是把他们缉拿归案。</p>
<p>42、只有在空虚和死亡的背景中，真理才会显现。正如只有在黑夜而不是在白天，天上的星星才会显现。</p>
<p>43、对很多人来说，他们爱一个人也好，恨一个人也好，他们所能贡献出来的就只是自己内在的疯狂而已。</p>
<p>44、所谓的庸俗，就是在一个人的自我挂帅下的他身上所有动物性的总和。</p>
<p>45、如果嘲笑的时候是仰头向上的，那么这种嘲笑很可能是出于自卑的嘲笑。嘲笑，它可能出自于优越感，但更可能是出自于自卑。</p>
<p>46、恭维就像搔痒，只要部位吃得准，被恭维的人无不感到惬意和陶醉。</p>
<p>47、人们不是喜欢评论别人就是喜欢给予别人建议，这两种方式都让他们产生一种优越感。当我们评论别人，我们充当了类似于法官的角色；当我们给予别人建议，我们则充当了一个巫师或预言家的角色。</p>
<p>48、谦虚只是傲慢崭露头角之前一个简短的开场白。</p>
<p>49、正如一个失意的人常常在别人面前述说他以前的辉煌经历，一个得志的人也总是向别人谈起他以前的艰苦辛酸。</p>
<p>50、对奢侈的追求源自于一个人内在很深的自卑。很多人尽管满身穿戴着名牌，但他们本人却是不折不扣的地摊货。</p>
<p>51、当我们嫉妒别人，就等于我们暗地里已经承认了他相对于我们的优越。嫉妒拒绝赞扬，但实际它是一种隐性的赞扬。</p>
<p>52、诱惑，常常让人的理智发生短路。很多的陷阱，它们的外观看起来那好像是一个难得的机遇。</p>
<p>53、人们表面上所显示出来的那点教养，常常就像是女人身上的那股脂粉气。</p>
<p>54、人们对别人喋喋不休的指责，无非是为了借此抬高自己。这就像火箭持续地喷出火焰，然后借着这个反冲力升空。</p>
<p>55、人们对一个事物的猛烈抨击，往往并没有反映出他们的判断力，倒是更显示出他们的内在尚有很多余怒未消。</p>
<p>56、地狱就是人们拥挤在一起的地方。当天堂人满为患的时候，天堂也会变成地狱。</p>
<p>57、在通往利益的方向上，即便是旁门左道，也已经人满为患。</p>
<p>58、两只被拴在一条绳上的蚂蚱，它们对外解释说它俩是同行者。人们常常因为被绑定在一起而不得不一路同行。</p>
<p>59、我们对别人表面上的关心，虚情假意的居多；我们对别人暗地里的关注，不怀好意的居多。</p>
<p>60、人与人之间很难有真正的沟通，人们大都只是借别人之力来疏通自己。</p>
<p>61、敌人是明处的危险，朋友是暗处的隐忧。</p>
<p>62、正如人在呕吐的时候需要扶着一棵树或一面墙，一个人跑到别人那里吹牛或诉苦也是基于同样的原理。</p>
<p>63、真正的平庸并不是在社会上无所成就的那种平庸，而是精神和灵性上的空泛，一种内在的荒芜。</p>
<p>64、对于一个伟大的天才，即使在他错误和失败的地方，也不乏伟大之处。对于一个庸人，即使他的成功也是平庸和渺小的。</p>
<p>65、在强横和暴虐面前，人们因为恐惧而沉默。在真理和智慧面前，人们又因为自惭形愧而沉默。</p>
<p>66、骄傲是拥有一种内在的高度，但这种隐性的高度不会为别人所见。而虚荣是试图通过外在的堆积和展示建立起一种高度，为的是让每个人都看到它。</p>
<p>67、真正的骄傲是一种内在自然的品质，它不是和什么东西比较后的结果，它是自傲和自卑同时都不在。正如当一朵花绽放，它既不骄傲，也不自卑，它只是绽放。</p>
<p>68、因为没有内在的光，人们才会格外强调和重视外在的光。所以，每个人都致力于把自己弄得金光闪闪的，并且最好能够把别人晃得头晕眼花。</p>
<p>69、品性越是低劣的人就越是倾向于以贬损他人为乐。因为当他贬损别人的时候，他会觉得自己是比别人强的，至少在那一刻他享受着一种居高临下的感觉。</p>
<p>70、一个习惯于欺骗别人的人也会开始骗自己的，而且最后一定会把自己骗得很惨。当欺骗已经变成了一种惯性和本能，就分不清别人和自己了。</p>
<p>71、如果你看不惯一些人或一些事，那可能只是你个人的偏好。但如果你看不惯人性和整个世界，那也许就是你的智慧了。</p>
<p>72、多数人在表面上还是比较谦逊的，至少他们在口头上还是比较谦虚的。不过，他们都不露声色地布置着自己的展台，他们都默默地把自己的展品逐一地陈列出来。</p>
<p>73、渴望别人的承认正好反映出我们自己内在的黑暗。如果你真的是太阳，你就不至于会堕落到需要一块陨石来证明你的光。</p>
<p>74、支配别人是一种罪恶，被别人支配是一种不幸。一个同时摆脱了这两种境况的人是世界上最幸运的人。</p>
<p>75、乞求和哀求就是凶恶的另一张脸，只有凶恶的人才肯把自己的全部尊严豁出去。通过哀求而得来的，这个人迟早要对那个得来的进行报复，施加暴力。</p>
<p>76、人们亲近他们喜欢的东西，人们也疏远他们尊敬的东西。</p>
<p>77、有时候，复杂的人际关系就如同一团乱麻，当你好不容易弄直了这根线，另一根线却因此而打结。很多人一生都在梳理这团乱麻，结果什么都没有梳理出来，自己反而被编织进去成为一个死结。</p>
<p>78、在群体中，一个人内在的动物性是能够与其他所有人相关联的唯一纽带，所以，越是人多的社交场合就越是低级趣味。</p>
<p>79、无论女人的美貌还是男人的才智，在同性的群体中常常遭到贬抑，在异性那里又被过分抬高。</p>
<p>80、人们在赞美别人的时候通常都是不情愿的、支支吾吾的，但谴责别人的时候就变得慷慨激昂了，所有污秽、恶毒的词语不假思索地从他们的大嘴里喷涌而出，就好像那些东西老早就等在起跑线上，就只等着一声枪响了。简单地比喻，当人们不得不赞美别人的时候，那种情形比较像一个便秘，而他们谴责别人的时候就比较像一个腹泻了。</p>
<p>81、很多的事情和很多的关系，在开始的时候比较像一个剪彩仪式，但结束的时候就变成了一个事故的现场，总会以一种灾难性的方式来作为结束。开始的时候是举杯，结束的时候是摔杯。</p>
<p>82、在酒宴上，杯光斛影的主要还不是那些酒瓶和杯子，而是众多的面具。</p>
<p>83、在争执和对抗的过程中，卑劣的人觉得彰显了自己，高贵的人觉得辱没了自己。</p>
<p>84、那些庸俗的社交聚会并不会比一个公共浴池好多少，至少那个气味是相似的，只不过人们没有脱掉衣服就直接在那里洗了。</p>
<p>85、为了顾及自己的面子，人们常常非常勉强地在那里硬撑，直到把面子彻底撑破为止。</p>
<p>86、美丽的风景只能够在远处静静地欣赏，但如果你走进去，原来那种整体的美将会消失，你看到的只是一些碎片。这个世界大部分的事物都与此类似。</p>
<p>87、如果一个人得到了一个外表美丽的事物，当他打开后发现里面只是砖头瓦块而已，不过，如果紧接着没有蝎子、蜈蚣和蜘蛛从里面爬出来，那么他就已经足够的幸运了。</p>
<p>88、世人普遍把堆积东西当作了一种成就，他们把从这个世界上得来的东西堆成了一座山，堆得越高就越有成就。然后他们就可以得意地坐镇山顶，插上胜利的旗帜并且向众人呐喊：看那，我在这儿哪！</p>
<p>89、人喜欢让别人看看他拥有些什么，这样他的生命就变成了一个橱窗展示。人也喜欢让别人知道他有什么样的能耐，这样他的生活又变成了一场马戏表演。</p>
<p>90、一个恶，它最好的命运就是有朝一日被正义堵住去路。不过，通常在这之前，这个恶就已经被一个更大的恶所宰杀。</p>
<p>91、时尚本质上就是对粗俗鄙陋的东西所做的永无休止的整容手术，以便于人们可以体面高雅地享受粗俗。这真是妙不可言。</p>
<p>92、内在的丰富辅以外在的简朴才会真正造就出一个人的气质。气质的形成需要长期的积淀，它是一个人纯真善良的品性和人文、艺术素养综合起来的产物。</p>
<p>93、气质虽然从身体上表现出来，但它却不是来自于身体，而是来自于内在的灵魂。简言之，气质是一种由内而外的绽放。</p>
<p>94、最粗俗的东西，穿上体面而高雅的新款外套之后，摇身一变便成了时尚。</p>
<p>95、追求完美是一种非常极端的心理，它会把你带到悬崖的边上，你已经没有了退回来的余地，然后出于惯性，你不得不跳下去。</p>
<p>96、正如火山、洪水和泥石流会侵蚀地形地貌，同样地，像愤怒、憎恨、贪欲和嫉妒等等这些强烈而狂暴的情绪也会在一个人的脸上逐渐刻下经久不退的印痕。</p>
<p>97、正如地质断层是地震、火山和海啸等自然灾害频发的地域，同样地，关系是人们痛苦、不幸和灾祸的滋生之地。如果一个人把自己的幸福寄托在与他人的感情和关系上，那么这就如同他把自己的房子建造在地质断层上。</p>
<p>98、青春是女人的大半个人生。</p>
<p>99、年轻女人的美貌并不属于她自己，她的美貌更多是一种大自然精神的体现，就好像有一个自然的精灵活在她身上。</p>
<p>100、女人之美，很大一部分来自于她觉知到自己的美--由此产生的自信和优雅。女人的美丽和优雅，常常让男人的聪明和才华变得暗淡无光。</p>
<p>101、多数美貌的女人，我们看到她的第一眼就是她的最高境界。女人年轻貌美的时候，她们的品性通常也处于她们一生中的顶点。</p>
<p>102、美是女人的分内事。女人如果不美，便有失职之嫌。</p>
<p>103、女人是男人的一所学校，他们在学校里时而转系，时而换专业，但几乎没有人能够从中毕业。</p>
<p>104、男人的情感宽广，却不易扎根；女人的感情专一，却容易陷于狭隘。男人和女人在感情上的这种天性，对于他们各自的对立面来说，都是相当致命的。</p>
<p>105、男人因为好色，他们遭到了女人的狭隘的阻击。男人如果不能超越色欲，女人就始终是他们的老师。</p>
<p>106、生命起源于性。性给我们造成的迷幻作用，与我们整个人生的虚幻性质也完全对应。</p>
<p>107、爱情是从性的沼泽中升腾起来的一层美丽的云雾。</p>
<p>108、每个人都因为爱情而容光焕发，随后的婚姻却常常让他们灰头土脸。人生的逐渐暗淡，通常是从婚姻开始的。</p>
<p>109、爱情是极不稳定的，它的不确定性让人抓狂。为了把它固定住，人们发明了婚姻。不过，爱情便从此被钉上十字架，成为了一个死的标本。爱情就像蝴蝶，婚姻则是蝴蝶标本。</p>
<p>110、就大多数人的婚姻而言，他们的婚姻已经变成了一种慢性疾病，时好时坏。</p>
<p>111、女人需要温暖，男人需要解除燥热。于是，两者遭遇了。</p>
<p>112、当你看着一个美丽的女人，如果你以整体的眼光看着她，你就是审美的，如果你局部地打量，你就是色欲的。</p>
<p>113、年轻的女人，她们因为美丽而变得矜持，她们也因为矜持而加固了她们的美。</p>
<p>114、女人的美和小孩的天真一样，都是自然的造化。但它们是脆弱的，它们太容易被岁月所侵蚀，也太容易被世俗所腐化。</p>
<p>115、确实有少数女人曾经如天鹅一般的高贵和优雅，但是婚姻最终使她们沦为家禽。</p>
<p>116、对于连体人或连体婴儿，医学专家总是尽最大努力通过手术使他们分离，以便他们将来能够自由、独立地生活。婚姻却在做着完全相反的事情。</p>
<p>117、婚姻是一种结构和框架，它从外在看上去似乎有一种完整，但内在多半早已经是残砖败瓦。在很多的婚姻中，人们以自己内在的破碎为代价换取外在的一种完整。</p>
<p>118、爱就像一个喷泉，洋溢的、流动的、充满喜乐的。而婚姻比较像一个沼泽。爱就像大自然的风，而婚姻比较像屋子里的一团死气。爱就像一首诗，浪漫的、自由奔放的。而婚姻比较像一份电器的使用说明书，那里面标明了很多条注意事项。</p>
<p>119、婚姻是一块世俗的土壤，那些超凡绝伦的事物是比较难以在其中扎根生长的，正如天鹅难以在沼泽地里栖身。</p>
<p>120、没有什么折磨能够像某些婚姻中男女之间的折磨那样绵绵不绝，那是一个生不如死的慢性恶疾。</p>
<p>121、婚姻是一张可以在显微镜下观看人性大全的门票，但票价是昂贵的。</p>
<p>122、婚姻有着自己的一套公理和逻辑。一般意义上的公正、正义、真理和智慧都统统被抛出了窗外。</p>
<p>123、进入婚姻在某种意义上就是投靠另一个人，或至少是投靠到一种关系当中，但这从根本上就是对自己的背叛。人们在婚姻中首先是背叛了自己，紧接着才是对另一方的背叛。</p>
<p>124、婚礼是一个在众多目光聚焦下的焊接仪式。没有比婚礼更虚张声势的了，它是世上最普遍的虚张声势。</p>
<p>125、温馨、幸福的家庭生活--如果从更高的眼光来看--那也许就是一种温馨、幸福的愚昧。</p>
<p>126、如果说婚姻是坟墓，那么结婚证书就是墓碑，离婚就是复活，再婚则是迁坟。</p>
<p>127、如果说单身是光棍，那么婚姻就是两根棍子的链接--亦即双节棍。</p>
<p>128、很少人会真正地去爱别人，人们只是想借着给出一点爱而获得爱，那是一种垂钓。</p>
<p>129、世间的男女之爱，很多时候都演变为一个可怕的纠缠。一个人要摆脱另一个人的痴迷，其难度常常并不亚于平息一场叛乱。</p>
<p>130、真正的爱情是短暂的，它甚至只是一瞬间的事，也许它就是一瞬间的好感和喜欢。当人们试图把这种感觉延长并维持下去，那么最初的那个原始感和新鲜度便消失了，进而产生出其他的东西。</p>
<p>131、一个人若是在爱情中丧失了自己的独立性，那么就无异于一种精神上的沦陷。</p>
<p>132、爱，但不要依赖，只有当爱本身不背负任何东西，它才会持续向上成长。否则，任何的重量都将会使它轰然倒塌。</p>
<p>133、爱情中的醋意也许还是一道开胃菜，婚姻中的醋意却只让人倒胃口。</p>
<p>134、没有比爱情更让人们兴奋的了，因为它产生出最大的幻觉，同时也给生命以最大的安慰。否则，人生是如此的空虚和荒凉。</p>
<p>135、爱情是一种被激起的幻觉，它甚至可以被认为是大自然对我们所施展的一个恶作剧。因为，这种幻觉最终并没有兑现为一种与之对应的真实，而是逐渐蜕变为与之相反的一种真实。</p>
<p>136、孤单是一个人的迷路，爱情使两个人一起迷路--并且忘记了自己的迷路。</p>
<p>137、单独是一个人真正的故乡。爱情是异域风光的诱惑，婚姻则是客死他乡。</p>
<p>138、爱可以成为通向自由的一扇门，也可以成为一座羁押的牢狱。</p>
<p>139、如果你执着于爱，你就会在爱中堕落；如果你不执着于爱，如果你允许它来去自由，那么爱就会带给你很大的成长。</p>
<p>140、爱是一种不能被完成的东西，完成将会成为它的死。</p>
<p>141、我们从别人那里获得的爱永远不可能让我们感到饱足，因为那个爱是有条件的，那个爱是时断时续的，除非我们自身变成了爱的永恒火焰。</p>
<p>142、爱情似乎是俗世与神性的分水岭。凡俗之人在爱情中精神得到升华，甚至体验到一点神性的滋味。但传说中的天神，却都因为爱情而堕入凡尘。</p>
<p>143、爱情是能够让一个灵魂迷失的最后一道迷障。只有当一个人超越了爱情，他才能进入神性的领域。那些一生都沉溺于异性的人永远不会知道神性是什么。</p>
<p>144、真正的家应该是一个人可以完全放松和安逸在其中的一个空间。从这个意义上说几乎没有人有自己真正的家，而且由于我们执着于目前这样一个虚幻的家，我们永远不会再去寻找自己真正的家。</p>
<p>145、在真实的事物面前，虚假的东西会感到慌张；在高贵的事物面前，低劣的东西会感到窘迫。</p>
<p>146、知识夺去了一个人的天真，但他并没有因此而变得真正有智慧，他只是因为知识而变得狡猾。自然是天真的，神是智慧的，而人是狡猾的。</p>
<p>147、真正的聪明才智有一种流动和成长的品质，它总是在不断地更新着自己。相反，愚蠢却一直陷在某个地方兜圈子，毫无意识地重复它自己，这正是它的愚蠢之处。</p>
<p>148、我们喜欢春天的明媚阳光，但是当夏日烈日炎炎的时候，我们就觉得太阳有点过分和偏激。人们对真理的好恶感就与这种情形类似。</p>
<p>149、真理不需要争辩，它本身的能量和气息就足以穿透你，让你哑口无言。只有谬误和谬误之间才会无休止地在那里辩来辩去，它们本身就是靠争辩过日子的。</p>
<p>150、每个天才都以他创造出来的伟大作品拷问自己的时代，但得到的回应通常都是长期的沉默。</p>
<p>151、那些美和真理性的事物，它们在这个世界所遭遇的命运常常就如同一块宝石掉进沼泽当中，没有震荡，没有涟漪，甚至没有声音。</p>
<p>152、真理就像是一望无际的天空，无论白天还是晚上，我们都很难持续地注视着纯净的天空。天空的浩瀚与广阔对于我们自身的狭窄是一个很大的冲击，我们会为此感到窘迫。</p>
<p>153、当真理的光芒刺瞎了你的眼睛，你才真正地恢复了视力。</p>
<p>154、智慧就像是一束永恒的光，如果有什么东西来到它面前，它就照亮那个东西。当没有什么东西进入它的范围，它的光还是在那里照耀着，那个照耀本身就是永恒的喜乐。</p>
<p>155、艺术是超越于意欲之上的，而且越是纯粹和高雅的艺术就越是高高地盘恒在意欲世界的上方。因为艺术超越了意欲，艺术也就超越了道德。那些很严肃的道德家，几乎都是没有半点艺术素养的。</p>
<p>156、科学掌管物质，道德宗教管辖意欲，而艺术即不归属于科学，也不归道德宗教统管。其实艺术是神的嫡系，艺术直接归神掌管。</p>
<p>157、音乐和艺术是一座看不见的桥梁，连接着此岸和彼岸。在这座桥上，人与神相遇了。</p>
<p>158、音乐的流动就像河流的流动一样，蕴含着生命力、美感和喜悦。音乐是大自然的灵感，是浓缩凝练的自然。</p>
<p>159、艺术和音乐的主要作用是为了启发我们内在的神性，唤醒我们内在的灵魂。有别于财富和权力的上流社会，艺术和音乐是高贵人性的上流社会。</p>
<p>160、任何让你感到赏心悦目同时又不会让你对它产生欲望的事物都是神性的，大自然的美丽风景如此，某些高贵的音乐和艺术就更是如此。</p>
<p>161、看到纯净清澈的溪水我们会心生愉悦，而一条污秽的臭水沟却让我们感到厌烦。同样地，心灵的喜乐来源于内在的清晰和纯净，而苦恼来自于内在的混乱和污浊。</p>
<p>161、智慧，它的首要职责就是有趣。</p>
<p>162、只有真理才完全没有自卑，所有的虚伪都会带着或多或少的自卑感。</p>
<p>163、滑稽是愚蠢的失态，风趣是才华的体现，幽默是智慧的流露。</p>
<p>164、真理常常极具颠覆性，尤其对于它所诞生的那个时代来说简直就像当头一棒，但对于它后面的时代，真理却是一根可以撬动它们的杠杆。</p>
<p>165、任何时候，真理好像都是在反对大多数人。真理总是被少数人发现，然后大多数人不得不去承认它。</p>
<p>166、一个智慧之人，至少已经将自己生命的一部分安置于命运之上。</p>
<p>167、幽默是智慧的一种自发现象，或创造力的即兴发挥。</p>
<p>168、来自于同时代异口同声、铺天盖地的赞美声常常令人生疑。而一个高贵的真理，它在每个时代都能够得到少数有识之士的赞叹，这种立体声式的回响才更为真实。</p>
<p>169、缺乏幽默的人，最好是保持沉默。沉默，最好是由幽默来打破。</p>
<p>170、那些最耐人寻味的幽默，通常都是从悲观中偶尔迸发出来的乐观。</p>
<p>171、知识是人类误入歧途后的行动指南。</p>
<p>172、正如一个飞行器飞得越快，空气对它的阻力就越大。同样地，一个人的智慧越高，他就越能够强烈地感受到人世间无处不在的种种愚昧。</p>
<p>173、那些已经超越了人类的人，才配得上给人类指路。能够指点一群人最终走出迷途的，往往不是其中的首领，而是远方的一位隐士。</p>
<p>174、幽默不仅仅是智慧的体现，它同时也是性格上的一种柔软和弹性，一个坚硬的人永远不可能表现出幽默感。</p>
<p>175、智者看到问题，那是问题本身的问题；愚昧的人看到问题，那是他们自己本身的问题。</p>
<p>176、普通人为人类繁衍种族，天才却繁衍自己的精神。</p>
<p>177、天才活着时不被世人所理解，死后又被大多数人所误解。不理解造成默默无闻，误解造就名声。</p>
<p>178、假设真的有天堂和地狱存在，那么绝大多数人都会倾向于认为他们死后能进入天堂而不是去地狱--这就是乐观主义。</p>
<p>179、乐观主义有一种把自己的存在合理化甚至美化的倾向，这与个人的自恋倾向如出一辙。乐观主义，其实就是整个人类的虚荣心而已。</p>
<p>180、乐观主义者最后必定会来到一个死胡同，而悲观主义者终有从中走出来的那一天，那时，他将会大笑。</p>
<p>181、只有在创造和审美活动中，人才有了一点神的样子。</p>
<p>182、在艺术中，音乐比绘画更具有震撼力。绘画是空间的艺术，音乐是时间的艺术。空间更多地承载了物质的特性，而时间更多地承载了精神的特性。</p>
<p>183、除非一种艺术或者一部作品在全世界都能找到知音，不然它永远只是地方性的东西，那甚至是有点土气的东西，方言和地方口音并没有什么值得自豪的。</p>
<p>184、平庸真是无孔不入啊！即使在那些平庸被明确禁止入内的高雅地盘，它也总是能够奋力地挤开一条缝隙，把自己植入其中，并最终在这里占据统治地位。</p>
<p>185、如果美尚且不能使人醒悟，那么宗教也是枉然。</p>
<p>186、创造者没有收集东西的嗜好。</p>
<p>187、人才、学者和专家都忠实地服务于自己时代的需要，他们为自己的时代量体裁衣。而天才设计出来的款式，相对于他自己那个时代总是显得过于宽大，甚至漫无边际。</p>
<p>188、适度的骄傲是天才的特权。在众多的矮房子面前，一栋高耸的大厦只要略微点头示意就可以了，如果要求它弯下腰来鞠躬，那就太过分了。</p>
<p>189、天才若是迫于压力而向世人表示谦虚，那将是对自己天赋的亵渎。</p>
<p>190、在事物的瞬息万变中捕捉到它的神韵，这就是艺术要达成的目标。</p>
<p>191、艺术家就是那些以自己奇形怪状的意识之网捕捉到奇珍异兽的人，那些非凡的猎物来自彼岸。</p>
<p>192、伴随着创造力而来的，是最真诚的欢笑。</p>
<p>193、美的魅力就在于它不需要经过争论便能够确立自己。</p>
<p>194、如果人们无法看到一个天才头顶上的光环，他们就会将视线下移，并且将目光一直聚焦在天才裤腰带以下的部分。</p>
<p>195、音乐是存在中最灵性的现象之一，它是那永恒的在时间中的流动。</p>
<p>196、天才把伟大的作品留给世界，自己却隐身而去。但更多的人是通过华而不实的作品，把自己推了出来。</p>
<p>197、伟大总是饱受非议，唯有平庸才能够免于任何争议。</p>
<p>198、不具有犀利的批判能力的人也不会真正地鉴赏任何东西。批判力和鉴赏力是完全对称的两个东西，有了鉴赏力，才会有批判力。</p>
<p>199、偏激是一股让人不太舒服的力量，不过，它常常就是真理本身的力量。</p>
<p>200、偏激是带着情绪的真知灼见。</p>
<p>201、对艺术和音乐这类美和智慧性的事物，如果一个人丝毫地不能领悟，就已经表现出平庸的征兆。假如再对那些事物加以嘲笑，那就是庸俗的确凿证据了。</p>
<p>202、与繁华的社交场合相比，单独中有更多的雅逸之趣。对单独的喜爱或排斥，甚至已经直接反映了一个人内在趣味的高低。</p>
<p>203、一个不曾好好地孤独过的人，不会变得深刻。</p>
<p>204、单独几乎意味着无限和永恒。单独是通向整体的一扇门，单独是跳入整体汪洋的一块跳板。</p>
<p>205、一个人必须有勇气去深入他内在的孤独和空虚，当这个孤独和空虚被穿透，你将会发现它的最深处是无尽的喜乐。你必须以最大的勇气去穿越生命的荒漠，当你穿越了它，真正的绿洲就会出现。</p>
<p>206、低处是那么的拥挤，虽然有一种暖烘烘的甜蜜。高处是那么的空旷，让人神清气爽，虽然时而会感到一丝凉意。不过，最极致的风景从来都在高处。</p>
<p>207、一旦你发现了单独的潜力，你将会乐于从各种关系中逐渐撤离，以便给予自己更多独处的时间。单独是那么的深邃，那么的神秘，那么的丰盛，你会怀着极大的兴趣想探知它的界限和底部，但是单独是无限的，单独的无限连接着整个存在的无限。</p>
<p>208、单独是一个人自由、尊严和神性的全部领地。如果一个人能够领悟单独的美，他也会明白距离的美。</p>
<p>209、你不需要去教堂，也不需要去寺庙，哪些地方几乎快要变成了俗世的一部分，神并不在那里。只要进入内在的单独就足够了，那里才是你唯一的神殿。</p>
<p>210、大自然给予我们的启示和谆谆教诲才是唯一纯粹的宗教。</p>
<p>211、如果你能够时时活在此时此地，那么你就是一条在水中任意畅游的鱼，整个水域都是你的。如果你活在未来和希望当中，那么你就是一条从水里被钓上去的鱼，你的呼吸都成问题。</p>
<p>212、如果你在道中，你就没有任何问题，你也不会去问问题。但如果你脱离了道，那么对你来说所有的一切都将成为问题。</p>
<p>213、正是因为我们一直在寻找什么，我们才丢失了自己。当我们停止所有的寻找，我们自己就被找到了。当我们找到了自己，我们就找到了一切。</p>
<p>214、当一个人很空的时候，灵感就来了，创造力就产生了，这就是空灵的意思。</p>
<p>215、竞争或许有它自己的乐趣，但是唯有从所有的竞争当中抽身而出才会有真正的喜乐。静静的坐在路边，看着竞争的大部队从你身边呼啸而去，就像注视着一条河流从你身边流过，那也是一道不错的风景。</p>
<p>216、在单独当中，一个人可以垂直地向上成长，就像一根竹子那样笔直地向上生长，伸向天空和太阳。在关系中，人们就像缠绕在一起的藤类，很难长高。</p>
<p>217、每个人都有自己的地平线，一个人无法看到超出他自身高度以外的东西。</p>
<p>218、当很多个没有找到自己方向和道路的人聚集在一起，就产生了群众。</p>
<p>219、群众有宽，也有粗，但宽和粗都不足以达成高。</p>
<p>220、人们常常在山脚下谈论山顶的高度。</p>
<p>221、一个人外表的美是很肤浅的现象，但如果你陷进去，那么它就不再是肤浅的。那时，你会同时知道它的肤浅和它的深度。</p>
<p>222、单独不过就是面对真实的勇气。单独是唯一真正的叛逆。</p>
<p>223、当一个人内在所发生的比外面的世界所发生的更加丰富和有趣，他就可以单独了。</p>
<p>224、一旦你的内在有了光，你就完全可以成为单独的，就像恒星一样。</p>
<p>225、单独意味着已经完整，完整意味着能够单独。</p>
<p>226、单独的浪漫，浩瀚而深邃，那是一个人与整个存在之间的浪漫。</p>
<p>227、在关系的温暖中，一个人将会迷失。孤独是凄冷的，但正是在这个凄冷中，一个人的灵魂将会结晶，从而找到他自己。</p>
<p>228、一个能够单独的人，也经常能够在单独中笑，这就是他能够单独的一个原因。</p>
<p>229、如果一个人有精明的头脑，他就很难有清明的心灵。</p>
<p>230、洞察力和敏感度来自于内在的清晰，而麻木迟钝则是内在混乱的产物。</p>
<p>231、向外，一个人能够知道存在的广度，向内，一个人能够知道存在的深度。</p>
<p>232、人越是不了解自己，他对外面的世界就越是有好奇心。好奇心是一种逃避，它是我们对自己本质无知的最大逃避。</p>
<p>233、智慧的火焰熄灭后，残留下知识的灰烬。生命会留下足迹，足迹却无法留住生命。</p>
<p>234、平庸比偏激离真理更远。曾经有少数的偏激触及到了真理，但从来没有任何一个平庸到达过真理。</p>
<p>235、当一个人已经看清了真相，那么他既不会悲观，也不会乐观，他只是静观。</p>
<p>236、来到高处并不能让我们获得什么，因为越是高处就越是什么都没有，但它却能让我们更好地看清楚低处都有些什么。</p>
<p>237、如果你的内在一直在成长，你就能够破土而出。如果你只是谋求外在的积累，那么你将会被埋得更深。</p>
<p>238、在欲望产生的紧张和痛苦中，人的灵魂缩作一团。在无欲带来的放松和宁静中，人的灵魂像花一样静静开放。</p>
<p>239、无欲就是无限。只有无欲才能够领悟无用之美。</p>
<p>240、让一切变得简单是多么困难，让一切变得困难是多么简单。</p>
<p>241、所有真正的美都带着一点忧伤的品质。</p>
<p>242、一只被关在笼子里的小鸟，它一定会经常想念天空的自由。两只一起被关进笼子里的小鸟，不久它们就忘掉了天空。</p>
<p>243、智慧总是目不转睛的注视着整体，欲望的眼睛却不停地在局部上扫描。</p>
<p>244、一个把自己摊平在水平面上的人，他将失去垂直面上的高度。</p>
<p>245、没有哪一种优越能够像精神和灵性上的优越那样，让一个人真正地免于自卑。</p>
<p>246、除了精神和灵性，人与人的其他差距只是大与孝多和少的区别，但他们仍然在同一水平面上。只有在精神和灵性的层面上，人与人之间才产生了垂直的落差。</p>
<p>247、有些人的神态和体态，已经反映出其内在独特的精神世界；而有些人在精神上所呈现出来的，也只是其肉体欲望的延伸。</p>
<p>248、当内在的精神消散，其外部也将失去清晰的轮廓。对人来说，灵魂涣散的直接后果就是肉体的松弛。</p>
<p>249、当我们试图探测别人内在的深处，却没有发现他们的灵魂，只见沉渣泛起。</p>
<p>250、物质从来就不会直接使精神变得伟大。</p>
<p>251、人一旦变得现实，随之而来的就是精神上的生锈。</p>
<p>252、对真理的需要和渴望造就一个人的灵魂。</p>
<p>253、一个具有自己独特性的人，也能够并且乐于欣赏他人的独特性。</p>
<p>254、深刻的东西之所以耐人寻味，那是因为它更接近于事物的本源--亦即那个无限、永恒的万物之源，那个味道正是从那个源泉蒸发出来的。</p>
<p>255、到处游荡，你可以看到更多，但唯有当你停下来定在那里，你才能看得更深。当一个人能够看得更深，他就不需要再看得更多。</p>
<p>256、只有灵魂才会拥有一种清晰的风格，只有在灵魂中才会产生原创。原创在这个世界上之稀有，正是因为灵魂的稀有。</p>
<p>257、唯有内在的不断成长才能让一个人始终保持新鲜，也只有这种新鲜度，才不至于使一个人对自己产生厌倦。</p>
<p>258、精神的成熟，就是走过从仰望这个世界到俯瞰这个世界的过程，直到最后能够平视这个世界。</p>
<p>259、通过头脑，你与别人连结，你与物质世界连结。唯有通过灵魂，你才能与神性的事物连结。</p>
<p>260、任何庸俗的东西都有损于一个人的灵魂，平庸的人是没有灵魂的。</p>
<p>261、人与人之间并不会因为朝夕相处而变得相似，却可以通过各自内在的成长而在心灵上趋于相近。</p>
<p>262、真正的浪漫，是一个人在精神和灵性上所达到的境界。</p>
<p>263、人最大的一个问题就是他无法享受他自己，他无法享受这一刻。</p>
<p>264、因为不能活在此时此地，人感到了一种根本的不适，由此他们开始四处游荡。就像人们在战争期间纷纷躲避战乱一样，一个人内在的骚乱，使他成为了自己的逃难者。</p>
<p>265、独处就意味着一个人要独自去面对存在的实相，在这种情形下，生命本身对他的种种提问便隐隐约约地浮现，这就好像一个犯人被单独提审时的情形。</p>
<p>266、关系是一种温暖却带着浑浊，孤独虽凄冷却带着清澈。</p>
<p>267、每个人的内在都是一座断桥，这座断桥却幻想着要与其他的断桥对接。</p>
<p>268、身在人群中，你可以忘掉自己的孤单，或者你更加感觉到自己的孤单。但在人群中，你就永远没有机会体验到自己的完整性。</p>
<p>269、单独是精神上的洗涤，灵性上的沐裕一个在单独中洗净了自己的人，才不会在关系中溅污别人。</p>
<p>270、当一个人已经真正地体会了单独的喜乐，那么再也没有什么东西能够把他从他的单独那里引诱开，那么他就再也不会想和什么人搞在一起。</p>
<p>271、外在的强大，常常使一个人变成对他人的奴役；内在的强大，则使一个人不再依附于任何人。</p>
<p>272、孤独即是高处。一个人无须费力向上攀登，他只要潜入孤独当中，孤独将会自动把他带到高处。</p>
<p>273、孤独往往意味着一个更高的视角，以及更清晰和广阔的视野。</p>
<p>274、一个人越是来到高处，他就越是有机会看到人世间随处可见的荒谬，从而让他经常发笑。</p>
<p>275、如果一个人能够单独，那么他就不需要别人的爱。如果一个人不能单独，那么即使全世界的爱都给了他，也还是远远不够。</p>
<p>276、独处相当于精神上的素食主义，多数的关系都是带着荤腥味的。一个人自身达到的程度越高，别人对他来说就越不会是什么好事。</p>
<p>277、一个人选择了独处，往往是出于对人性的透彻了解；一个人爱上了单独，则是来自于对内在自性的深刻体悟。</p>
<p>278、孤独、空虚的迷茫中，自有一条通向自由之路。</p>
<p>279、独特性在单独中开花。</p>
<p>280、人踏上一条路，无非是为了寻找一扇门。</p>
<p>281、人不能两次踏进同一条河流，却有办法多次掉进同一个陷阱。</p>
<p>282、一切随时间而逝去的东西，一切不会再现的场景，都与梦的性质别无二致。</p>
<p>283、我们不能仅仅满足于与别人碰撞而产生的火花，每个人都可以去点亮他自己。</p>
<p>284、人陷在自己所做事情的泥潭里。</p>
<p>285、如果追寻，你就求之不得；如果逃遁，它便紧追不舍。</p>
<p>286、仰视需要勇气，俯视需要底气。唯有自己会飞翔者，才可向下俯视而不至于眩晕。</p>
<p>287、最拥挤的地方，通常也是最愚蠢的地方。</p>
<p>288、当深度向上翻转，它就变成了高度。但宽度永远还是宽度。</p>
<p>289、一个人越是向内深入自己，他对外面的世界就越具有洞察力。当他完全穿透了他自己，他也就同时洞穿了这个世界，因为，他自身就是那个障碍。</p>
<p>290、清澈意味着深邃，浑浊则是肤浅的体现。</p>
<p>291、终究而言，人只能被深所满足，而不是被多所满足，多仍然是肤浅的。</p>
<p>292、湛蓝的天空，我们会隐约地感觉到那是最健康的东西，就我们内在那个封闭狭隘的精神而言，它无疑是让我们得以通风透气的最好的一扇窗口</p>
<p>293、匆忙是一种浑浊的状态，停下来才会产生清晰。我们因为匆忙而变得愚蠢，同时，匆忙又使我们看不到自己的愚蠢。</p>
<p>294、很多人在浑浊中度过了他们的一生，他们从未体验过清晰的美妙感觉，而清晰就是神性。</p>
<p>295、停下来，你会觉知到一切都是永恒的。在匆忙的移动中，你会看到一切都在趋向于死亡。</p>
<p>296、从容是高贵所特有的节奏感，忙乱则是委琐的外在表现。</p>
<p>297、当一个人安住于当下这一刻，既没有过去也没有未来，处于一种清醒的无念状态，那么他就处于道之中。人一思考，便走入了歧途。</p>
<p>298、即便在景色最美的地方，人们也一路奔跑。</p>
<p>299、即使是天上绚丽的彩霞，如果我们从大地上去观赏它，仍然有一种被它笼罩的不快。但如果我们能够来到云层之上，那么下面即便是乌云翻滚，仍然不减损我们超脱后的喜悦。</p>
<p>300、人在寻找别人之前，先要去寻找并且找到自己。</p>
<p>301、没有人能够通过模仿而获得真知，也没有人能够通过追随别人而抵达天堂。</p>
<p>302、为了避免陷入任何一种狭隘的生存境界，一个人应该尽可能地让自己的眼前保持空旷。</p>
<p>303、只有两个自由才会彼此产生爱意。这样的爱，就是两个自由相遇时的兴高采烈。</p>
<p>304、人的不幸就在于他永远被粘在一些事情上面，而他本来是超越于所有这一切之上的。</p>
<p>305、一个醒来之人的不幸，在于他不得不面对自己那个昏睡的时代所发出的巨大鼾声。</p>
<p>306、成为柔软的，成为被动性的，在那个当中，将会有伟大的创造。</p>
<p>307、等待是一件让人焦虑的事，但是，单纯的等待--一种不期待任何发生的等待--却是一个人解脱的契机。</p>
<p>308、一个人的做不可能比他本身来得更大。所以，一个人若能静静地自处，保持无为，他将享受得更多。</p>
<p>309、唯有真正的超脱，才会有谐谑和嬉戏的心情。</p>
<p>310、一朵花、一个女人是一种有形的美，但有形的美永远都不如无形的美来得深邃和恒远，单独、空无即是无形之美。</p>
<p>311、美让我们感到时间的消失，也让我们感觉到自己的消失。</p>
<p>312、当我们感觉不到自己，我们就对了；当我们感觉不到时间，我们就对了。</p>
<p>313、地狱就是我们自身的紧张，天堂就是我们松开了自己。</p>
<p>314、如果要完全看清一个层面的东西，隔开一定的距离也许还不够，甚至必须要错开到另一个层面上。然后，这两个层面就犹如两块不同的镜片，可以起到放大和显微的作用，于是一切都尽览无遗。</p>
</div>
