<div>第十二章——觉悟、超脱（格言、短句）


　　


　　人踏上一条路，无非是为了寻找一扇门。


　　


　　通向未来的路注定是一条流亡的路，乞讨的路。


　　


　　人不能两次踏进同一条河流，却有办法多次掉进同一个陷阱。


　　


　　那些引诱者，也被自己的引诱所引诱。钓鱼者也被鱼所钓。


　　


　　内在的贫瘠，久而久之便铸成了外在乞讨的造型。


　　


　　除了枷锁，我们一无所获；除了枷锁，我们一无所失。


　　


　　闭上眼睛，我们便开始做梦；睁开眼睛，我们已经在梦中。


　　


　　不管幻觉能够给人带来什么，只有真相才能使人平静。


　　


　　很多事情都有一个伟大的开始，却以渺小的方式结束。


　　


　　迷恋最终必定会转变为厌倦。


　　


　　那些曾经一度让我们趋之若鹜的，最后也都变成了让我们避之唯恐不及的。


　　


　　几乎每一件事，不管当初它看上去对你是多么地合适，最后你还是会发现它并不合适。


　　


　　成为一样东西，也就意味着成为一种局限性，为此，所有的东西最终都会对自己产生厌倦。


　　


　　一切的一切，最终都归于无聊。


　　


　　一切随时间而逝去的东西，一切不会再现的场景，都与梦的性质别无二致。


　　


　　如果不是对这个世界完全失望，一个人怎么能够想起来要去寻找他自己呢？


　　


　　对于有些人是甘露的东西，对另一些人也许就是毒药。


　　


　　尽管都是腐烂，水果的腐烂与肉的腐烂还是有差别的。


　　


　　只有不与人生活在一起，才有超越人的机会。


　　


　　如果你一天当中不需要去做什么事，又没有遇到什么人，那么这一天对你来说是多么幸运！


　　


　　别人终归是一面我们无法穿越的墙。


　　


　　我们不能仅仅满足于与别人碰撞而产生的火花，每个人都可以去点亮他自己。


　　


　　谁要超越他自己，不是通过占有，而是通过不断的舍弃。


　　


　　在高处你将会看到的更多。而在低处，你有机会得到的更多。但是，你所得到的东西必然会蒙蔽你的眼睛。


　　


　　最重要的事情是去看清楚，而不是去得到什么。


　　


　　一个目光迷离的人，并非他看不清东西，而是他无意再看什么。


　　


　　我们应该更多地去注视生命本身，而不只是热烈地去参与它。


　　


　　人陷在自己所做事情的泥潭里。


　　


　　知道我们不需要做什么比知道我们能够做什么来得更加明智，同时也使我们的生命变得更加清晰和透彻。


　　


　　除了静默和凝视，一个人还有什么需要去做？


　　


　　如果追寻，你就求之不得；如果逃遁，它便紧追不舍。


　　


　　沉默是一种更深的表达。


　　


　　有低级庸俗的快乐，也有崇高深邃的悲伤。


　　


　　如果我们能够一直提高自己的立足点，那么原来那些在我们眼里很大的事情就会逐渐变小，直到完全淡出我们的视野。


　　


　　只有光明能够看到黑暗，黑暗无法看到它自己，黑暗仍然被自己的黑暗所笼罩。


　　


　　智慧，不过就是一种整体的眼光；幽默，不过就是一种大气。


　　


　　没有什么真正值得一看的东西是能够用眼睛看得到的。


　　


　　相似的事物，总是能够突破时空距离上的阻隔而遥相呼应。


　　


　　仰视需要勇气，俯视需要底气。


　　


　　唯有自己会飞翔者，才可向下俯视而不至于眩晕。


　　


　　最拥挤的地方，通常也是最愚蠢的地方。


　　


　　处于边缘，是为了随时可以离开。


　　


　　忙碌可以被视为一种拥挤，拥挤也可以被视为一种忙碌，它们两者在本质上完全相似，都是一种挤压的现象。忙碌是时间上的拥挤，拥挤是空间上的忙碌。


　　


　　痛苦来自于选择。如果你选择，即使你选择了天堂，天堂也会变成你的地狱。如果你无选择地接受一切，那么，即使地狱也会被你转化为天堂。


　　


　　我们常常因为一棵树而对整个森林更加饥渴，但我们也可能因为一棵树而对整个森林都失去了兴致，这完全取决于我们自己是迟钝还是敏锐。


　　


　　但凡引诱我们的东西，并不是要把我们引到高处，而是要将我们禁锢在低处。


　　


　　较低的无法对较高的产生诱惑，太高的也无法吸引太低的。


　　


　　一个群体外在的整齐和清晰，恐怕要以其中个体的模糊为代价。


　　


　　整体是宁静的，也是永恒的，局部则一直动荡不已。


　　


　　整体总是很休闲、很放松，个体则一直为了维持自己而忙个不停。


　　


　　整个存在是觉知的，同时也是放松的。人是思考的，同时也是紧张的。


　　


　　整体化腐朽为神奇，局部化神奇为腐朽。这是整体与局部之间一个永恒的循环。


　　


　　个体在行动，整体在流动。


　　


　　当渺小试图要证明自己的伟大，挫折就已经注定了。


　　


　　不论一个个体的内在，还是一个群体的个体之间，其所在的层次越低，就有越多的冲突和竞争。其所在的层次越高，就越是趋于和谐。


　　


　　一个人内在的和谐才是真正、自然的和谐，人与人之间的和谐，大都只是一种无奈的妥协。


　　


　　要免于被污染，要么成为浩瀚的海洋，要么成为高山之湖。


　　


　　宽度意气风发、跃马扬鞭地拓展着自己的版图，但是高度仍然不为所动地俯视着它。


　　


　　即便在低处，人也要学会俯视。俯视带来自身的轻盈，从而使人高升。


　　


　　高处，因为它涵盖了众多的低处而更加充盈。


　　


　　数量可以繁衍，但质量只能蜕变。


　　


　　数量不应该试图去跟质量攀比。


　　


　　当深度向上翻转，它就变成了高度。但宽度永远还是宽度。


　　


　　因为看不到整体，我们仅能看到的那个局部就会自动地扩大和膨胀，直到它成为我们的整个世界。


　　


　　有时候，视而不见并不是瞎眼，而是一种超脱的眼光。


　　


　　活在外围，就是活在一个不断循环的圆圈中，亦即轮回之中。


　　


　　一个人越是向内深入自己，他对外面的世界就越具有洞察力。当他完全穿透了他自己，他也就同时洞穿了这个世界，因为，他自身就是那个障碍。


　　


　　既然混乱能够凝成一团，那么清晰也可以自己结晶起来。


　　


　　清澈意味着深邃，浑浊则是肤浅的体现。


　　


　　忙碌永远停留在表面，而寂静永远是在深处。


　　


　　只有深处才能创造出次序，表面只能制造出混乱。


　　


　　我们必须把自己变得很深，否则，任何肤浅的小事都足以深深地打扰我们。


　　


　　终究而言，人只能被深所满足，而不是被多所满足，多仍然是肤浅的。


　　


　　湛蓝的天空，我们会隐约地感觉到那是最健康的东西，就我们内在那个封闭狭隘的精神而言，它无疑是让我们得以通风透气的最好的一扇窗口。


　　


　　问题总是带着很大的喧哗声存在，而答案却一直保持沉默和寂静。虚假的问题和真实的答案之间从来没有连接。


　　


　　匆忙是一种浑浊的状态，停下来才会产生清晰。我们因为匆忙而变得愚蠢，同时，匆忙又使我们看不到自己的愚蠢。


　　


　　每一个盲动都扬起一些灰尘——外在的灰尘和内在的灰尘。


　　


　　如果已经拥有了一个可以容纳万物的空间，何必再去追逐那些幻生幻灭的万物呢？


　　


　　懒散和自由当中，自有另一种隐藏的和谐与次序。


　　


　　很多人在浑浊中度过了他们的一生，他们从未体验过清晰的美妙感觉，而清晰就是神性。


　　


　　停下来，你会觉知到一切都是永恒的。在匆忙的移动中，你会看到一切都在趋向于死亡。


　　


　　从容是高贵所特有的节奏感，忙乱则是委琐的外在表现。


　　


　　从容到极致，就进入了永恒。


　　


　　世界上最美的地方、整个存在中最美的时空——此时此地。


　　


　　伊甸园在哪里？它就在当下，它就在此时此地。


　　


　　我清楚地看到，现在的植物仍然活在伊甸园里。


　　


　　当下一刻、此时此地才是一个人真正的家，除此之外，他再也没有其他的家。


　　


　　当一个人安住于当下这一刻，既没有过去也没有未来，处于一种清醒的无念状态，那么他就处于道之中。人一思考，便走入了歧途。


　　


　　此时此地是生命唯一的绿洲，通过它，一个人可以潜入永恒。欲望、动机把一个人引向未来——一块不毛之地，每一条把我们引向未来的路都通向死亡。


　　


　　在任何一个片刻，一个人都可以将自己融解。然后，他可以直接品尝到整个存在的品质，那是一种巨大的宁静和充盈。


　　


　　我们希望事情按我们的愿望发生，但它们注定不会发生。一切发生的都在这个时候发生，我们却不能融入这个发生。


　　


　　对结果的渴望败坏了通向它的全部过程。


　　


　　即便在景色最美的地方，人们也一路奔跑。


　　


　　即使是天上绚丽的彩霞，如果我们从大地上去观赏它，仍然有一种被它笼罩的不快。但如果我们能够来到云层之上，那么下面即便是乌云翻滚，仍然不减损我们超脱后的喜悦。


　　


　　天空的湛蓝，它的深邃和无限让我们的灵魂震颤。


　　


　　神隐藏了自己，人一直在显露自己。


　　


　　人必须丧失自己，以便重新找到他自己。


　　


　　一无所有其实等同于无所不有。有意味着有限，无意味着无限。只有当我们一无所有的时候，我们才能回归到无限的整体之中。


　　


　　一无所有——一种最浪漫的状态。


　　


　　除非一个人成为了无限、永恒的一部分，不然他必然会厌烦。


　　


　　当一个人丧失了自己，整个存在都将成为他的家。


　　


　　人在寻找别人之前，先要去寻找并且找到自己。


　　


　　没有人能够通过模仿而获得真知，也没有人能够通过追随别人而抵达天堂。


　　


　　别人对你来说永远都只是一个客体。别人最多只能深入到你思想和情绪的领域，但他们无法进入你的主体性——即你那无限宁静和喜乐的本质存在。


　　


　　为了避免陷入任何一种狭隘的生存境界，一个人应该尽可能地让自己的眼前保持空旷。


　　


　　随着别人在你的世界中消失，你自己也将逐渐随之消失。


　　


　　那些真正美好的事物，只有当我们处于完全被动的状态下才会降临到我们的生命中，我们因为过于积极主动而错过了它们。


　　


　　爱是被美唤起的一种激情。


　　


　　爱的本性是轻盈的、上升的，所以它不适合背负任何东西。


　　


　　爱是自由的开花。


　　


　　只有两个自由才会彼此产生爱意。这样的爱，就是两个自由相遇时的兴高采烈。


　　


　　真正的爱只承诺当下，但不承诺将来。


　　


　　慈悲是一种冷静的热情。


　　


　　爱有两种：迷恋与慈悲。迷恋的对立面是憎恨，多数人就陷在这个循环里。慈悲的背面是忧伤，一个佛是慈悲的，但他也是忧伤的。


　　


　　一个有形式的东西好像存在在那里，但其实它是不存在的，或者它最多是一种梦幻般的存在。那无形的好像是不存在的，但那却是唯一真正的存在。


　　


　　静心是静态的创造力，创造活动是动态的静心。


　　


　　向前走，迟早会退回来；向上爬，还是会掉下来：向内深潜，也许就回不来了。


　　


　　只有无为能够永恒，因为它不产生任何东西，所以也无法被抹去。


　　


　　人的不幸就在于他永远被粘在一些事情上面，而他本来是超越于所有这一切之上的。


　　


　　所有的做都是有缺陷的。因为，所有的做都起因于某种不平衡，并且产生出一种新的不平衡。只有无为才完美无缺。


　　


　　当我们有了了解，我们就不需要去做；如果我们还一直在做，那么我们就并没有真的了解。


　　


　　外在的世界是多的世界，内在的世界是一的世界。但外在的多并不比内在的一更加丰富和完整，相反，多只是一的碎片。


　　


　　对于那些被叫醒后仍然不能完全清醒过来的人，最好不要去弄醒他们，让他们继续去完成他们的梦吧。


　　


　　一个醒来之人的不幸，在于他不得不面对自己那个昏睡的时代所发出的巨大鼾声。


　　


　　没有一种外在的获得能够达成内在的宁静。


　　


　　成功之前是长久的焦虑，成功之后是无尽的空虚。


　　


　　也许，一个人所能达成的最高境界，就是让别人感觉不到他的存在。这样的人已经不再是一个东西，而是成为了天空般的，只有天空从来不会成为对其他任何东西的阻碍。


　　


　　当一个人完全了解了自己，他也就彻底丧失了自己，他的了解将会把他溶解和蒸发。


　　


　　其实，除了看着那个看者之外，没有什么东西是真正值得我们去看的。


　　


　　水通常是向下流，但它也可以透过蒸发上升到高空，这完全取决于水自己的状态。


　　


　　学会了飞翔，便避开了低处所有的拥挤。


　　


　　河道就像一个很长又蜿蜒曲折的滑梯，要说享受，世界上没有比河流更会享受的了。


　　


　　如果你继续停留在幻象中，那么你的快乐和幸福也是虚假的。真正的喜乐乃至极乐，是一个人从所有幻象中解脱出来后的感受。


　　


　　就一般而言，天空是云的背景。但从本质上说，真正有意义的是天空，云只是给天空充当陪衬，以衬托天空的永恒。


　　


　　云常常被自己的变幻所迷惑，天空却永远不失自己的本性。


　　


　　当我们谈到自由，我们就会联想到天空。天空就是自由的象征，因为它好像存在、又好像不存在，这种全然性就是自由。


　　


　　自由就是撤掉所有的支撑，当没有了有形的支撑，就会被那无形的力量所支撑，然后随着它移动、漂浮。


　　


　　一个觉醒的人，当他向外看，他的眼睛是具有穿透力的，当人们去看他的眼睛，他们会看到一个无底的深渊。


　　


　　执着产生监禁，领悟带来自由，带来超越。


　　


　　退一步海阔天空，上前一步则悬崖峭壁。


　　


　　水之所以能够流动是因为它不执着于自己的外形。


　　


　　柔软就是神性，坚硬是粗鄙的。


　　


　　成为柔软的，成为被动性的，在那个当中，将会有伟大的创造。


　　


　　等待是一件让人焦虑的事，但是，单纯的等待——一种不期待任何发生的等待——却是一个人解脱的契机。


　　


　　当一个人舒适到极致，他就几乎感觉不到自己的存在了。由此我们不禁推想——不存在应该是一种极乐的境界。


　　


　　一个人的做不可能比他本身来得更大。所以，一个人若能静静地自处，保持无为，他将享受得更多。


　　


　　空隙是一切美和善的基础。正如距离产生美，无为、寂静也是善的原始状态。


　　


　　只要我们存在，我们就不会知道；当我们知道了，我们将不会存在，那时，有一个知道和一个在，但不会有我们。


　　


　　我们真正幸福的时刻，就是我们近乎不存在的时刻。


　　


　　你的在就是你的不在，你的不在就是你的在。


　　


　　像自己已经不存在那样地去存在，一个人就会知道什么是真正的存在。


　　


　　唯有真正的超脱，才会有谐谑和嬉戏的心情。


　　


　　一朵花、一个女人是一种有形的美，但有形的美永远都不如无形的美来得深邃和恒远，单独、空无即是无形之美。


　　


　　美让我们感到时间的消失，也让我们感觉到自己的消失。


　　


　　当我们感觉不到自己，我们就对了；当我们感觉不到时间，我们就对了。


　　


　　地狱就是我们自身的紧张，天堂就是我们松开了自己。</div>
