<div>第十章——真理、智者（格言、短句）


　　


　　智慧，它的首要职责就是有趣。


　　


　　只有真理才完全没有自卑，所有的虚伪都会带着或多或少的自卑感。


　　


　　滑稽是愚蠢的失态，风趣是才华的体现，幽默是智慧的流露。


　　


　　真理并不是我们所想象的那种正襟危坐和拉长着脸的东西，相反，真理是非常放松的。因为它是真理，所以无论何时何地，它都能够放松。


　　


　　真理在不知道它的人眼里才是严肃的。而那些已经了解真理的人，他们甚至可以开真理的玩笑，就像我们开朋友的玩笑。


　　


　　虚假总是保持紧张，真实总是能够放松。


　　


　　真理具有客观性和普遍性。但是，相对于我们人类的主观性，真理却成为了一种特殊性。


　　


　　真理常常极具颠覆性，尤其对于它所诞生的那个时代来说简直就像当头一棒，但对于它后面的时代，真理却是一根可以撬动它们的杠杆。


　　


　　智慧以它本来的样子声明自己，但它不会降低自己来迎合大众，也无意于做任何解释。


　　


　　只有时间能够聚集起足够的判断力，对一个事物的价值给出客观公正的评价。


　　


　　时间是唯一值得我们寄托的，它自会平整一切，使一切都适得其所。


　　


　　任何时候，真理好像都是在反对大多数人。


　　


　　真理总是被少数人发现，然后大多数人不得不去承认它。


　　


　　智慧常常体现为最大限度和最巧妙地运用有限知识的能力。


　　


　　每逢尴尬的场景，唯有幽默能够让在场的所有人全身而退。就这个意义而言，无论对自己还是对别人，幽默都不失为一种慈悲。


　　


　　就像陀螺借着鞭打而快速旋转，才能保持自己屹立不倒一样。通过忙碌和努力，虚假的东西也获得了近似于真实的存在。


　　


　　幻象常常以其外形和色彩的变化莫测，来与真相的如如不动相对峙。


　　


　　我们总是为某些虚假的东西感到挫折，我们甚至没有机会为真实的事物而挫折，我们的挫折未免也太廉价了。


　　


　　虚假的东西一直在寻求和建立一个牢固的结构，以便赋予自己一种真实性。但没有一种结构能够抵御真理的碾压，那个结构越是华丽和庞大，当它被碾碎时就越是发出巨大的声响——犹如一声惨叫。


　　


　　平庸的人对于一切超出他理解范围的事物怀有一种本能的憎恨，因为那个事物在某种程度上提醒了他的平庸。


　　


　　那些拥有财富和权力的人，常常对智慧和艺术这类超凡卓越的事物怀有刻骨的憎恨，因为，那些事物使他们原有的优越感相形见绌。


　　


　　如果我们不能理解一个智者的伟大之处，我们就去寻找他的渺小之处，即使我们无法把他整体性地归入我们的队列，我们也要把他的一小部分捉拿归案。


　　


　　要歪曲和毁谤一个真理，断章取义是最便捷的方式。


　　


　　有些人在权力和财富领域里实现了自己的雄心壮志后，便开始觊觎智慧领域里的荣耀。


　　


　　知道真理与成为真理之间，还有漫长的路要走。但一个已经瞥见过真理的人，他将不会再迷路。


　　


　　欲望产生了虚荣，智慧产生了骄傲。


　　


　　没有经历过全然的轻蔑，就不会产生真正的崇敬。


　　


　　如果一个人高傲的程度还没有超过其智慧的程度，那么他的高傲仍显谦卑。


　　


　　当一个智者本来想说“他们”的时候——迫于谦虚的压力——他不得不改口说“我们”。


　　


　　当虚伪和谎言横行天下的时候，真理就成为了一种禁忌。


　　


　　我们的生命有两个部分，欲望的部分和纯粹认知的部分。欲望是一种纠缠，而智慧帮助我们挣脱这种纠缠。


　　


　　智慧和欲望，其实都属于趣味——两种截然相反的趣味。


　　


　　真理以品质立足，谬误以数量取胜。


　　


　　真理和智慧永远都栩栩如生。而虚伪和谬误，大都在最初的惊艳一现后，很快就变得死气沉沉。


　　


　　时间会让一切虚假的东西现出自己的原形。


　　


　　肤浅的人对深刻的幽默浑然不觉，深刻的人对肤浅的搞笑无动于衷。


　　


　　智慧至少能够为自己负责，而无知却无法为包括自己在内的任何东西负责。


　　


　　一个智慧之人，至少已经将自己生命的一部分安置于命运之上。


　　


　　只有从智慧中才会产生出真正的乐观，这个乐观是智慧所产生的达观的一部分。源自于无知的乐观是脆弱的，那是一种盲目的自我安慰。


　　


　　即便在格言的世界里，也有平庸和高雅之分。


　　


　　越是真理性的事物，就越是纯净得像一面镜子。于是，每个人都可以在镜子跟前看到自己的样子，而且，他对于那个事物的评价与那个事物对他的评价完全对等。


　　


　　不管怎样，真理还不至于沦落到被人们街谈巷议的地步。


　　


　　幽默是智慧的一种自发现象，创造力的即兴发挥。


　　


　　幽默并不是一种智力的素质。相反，幽默超越于理性和逻辑之上，它甚至还调侃了理性思维。其实，幽默就是一种禅。


　　


　　一个手握真理的人可以独自挑战整个世界的荒谬。


　　


　　真理根据一个人的意识状态而显现，真理对不同的人产生不同的效果。


　　


　　只有能够坦然面对和接受死亡的人，才具有接纳真理的能力。


　　


　　虚伪相互鼓励，真理孑然独立。


　　


　　两个谬误之间，即便尽最大的努力彼此调整，也不足以达成真理。


　　


　　有时候，虚伪也厌倦了彼此之间的相互吹捧，它们甚至奢望从真理那里获得掌声，但真理是不会来为它捧场的。


　　


　　来自于同时代异口同声、铺天盖地的赞美声常常令人生疑。而一个高贵的真理，它在每个时代都能够得到少数有识之士的赞叹，这种立体声式的回响才更为真实。


　　


　　只有谎言才擅长制造短暂的轰动效应。真理却总是在无声无息中登场，恒久地发挥着自己的影响力。


　　


　　最深具意义的真理，最适于以简洁、朴素的语言表达，因为语言只是用来表达真理而不是要表达它自己。语言的最高境界，就是烘托出它所要表达的，却隐藏起它自己。


　　


　　简洁本身就是一种放松的状态。复杂的东西，它的内在必定存在着一种紧张。


　　


　　真理与真理之间的距离，就犹如恒星与恒星之间的距离。


　　


　　一个智者对世人的嘲笑，仍然不失为一种慈悲。


　　


　　大众对一个智者的不满在于：他们觉得智者的每一句诙谐之语好像都是针对他们的，智者的每一个嘲笑他们都有份。这就像我们老是喜欢拿猪来比喻。


　　


　　就像小孩子有时候喜欢去捉弄一只笨拙的虫子一样，一个智慧之人，他也常常有那种骚扰和触犯愚昧大众的冲动，耶稣就这么干了，但那并不能算是一个恶作剧。


　　


　　真理是最大的揭发者，因而，它也成了最大的冒犯者。


　　


　　缺乏幽默的人，最好是保持沉默。沉默，最好是由幽默来打破。


　　


　　那些最耐人寻味的幽默，通常都是从悲观中偶尔迸发出来的乐观。


　　


　　当一个人处于意欲的状态，那么距离创造出幻象；当一个人处于认知的状态，那么距离产生客观性。


　　


　　智慧，常常就是那种能够带给人们意外的愉悦和惊奇的东西。


　　


　　聪明就是能做很多事情，智慧就是什么都不做。知识告诉你怎么去做，智慧告诉你是否需要去做。


　　


　　智慧本身并没有具体的用途，但它会隐约地告诉你什么有用、什么没有用。


　　


　　阅读书籍，我们只能得到知识；直接阅读这个世界，我们才能获得智慧和洞见。


　　


　　所谓的智慧，就是它能够穿透人类的知识、权威、道德、传统等所有这类烟雾的干扰，完全用自己的眼睛去看事物。


　　


　　知识让人夸夸其谈，智慧则使人沉默。


　　


　　知识是积极主动的，而主动性总是与欲望有关。但是，唯有在无为和被动性的状态下，智慧才会升起。


　　


　　知识在行动中产生，智慧在寂静中升起。


　　


　　理智有助于限制我们的欲望，规范我们的生活，但它还不足以让我们获得真正的超脱。


　　


　　知识是人类误入歧途后的行动指南。


　　


　　智慧永驻于当下，过去和未来是知识的疆土。


　　


　　知识永远只能在事物的表面周旋，它无力穿透到事物的最深处。


　　


　　好奇心这个东西，即使它不是人类堕落的起源，也是人类堕落后产生的怪物。


　　


　　在无知和智慧之间的空挡，好奇心出现了，事实却证明它难堪大任。


　　


　　如果好奇心不是出自于对了解终极的深切渴望，而只是出于空虚和无聊，那么这样的好奇心与窥探癖无异。


　　


　　知识是外在的收集，智慧是内在的涌现。它们两者是完全相反的运作过程，正是因为外在的收集和堆放，才堵塞了内在的涌现。


　　


　　知识使人丧失了灵气。


　　


　　智慧是一种存在的状态，智力是一个做的过程。智慧是悠闲的，智力是忙碌的。


　　


　　知识就像粘在一个身体上的饭粒和菜叶，它并不能真正地成为他自身的营养。


　　


　　知识是嘈杂的，智慧是宁静的。知识总是在卖弄，智慧却深藏不露。


　　


　　智力与智慧一个很大的不同，在于智力永远在追求一个结果而智慧却不寻求任何结果，因为智慧本身已经包含了一切。


　　


　　思想的终止即是智慧的开始。


　　


　　真理经得起时间的推敲，也经得起不同地域的检验。


　　


　　但凡真理，都具有这样两个主要特性——叛逆和有趣。


　　


　　滑稽是荒谬为自己找来的乐子，正如幽默是智慧的自娱自乐。


　　


　　只要是真理，就总会不同程度地刺伤人类的自尊心。真理对有的人是一种照耀，对有的人则是一种羞辱。


　　


　　真理不受欢迎的一个原因是因为它比我们来得高，所以它无法被我们当作一种娱乐来消遣。甚至相反，我们常常被它所消遣。


　　


　　正如一个飞行器飞得越快，空气对它的阻力就越大。同样地，一个人的智慧越高，他就越能够强烈地感受到人世间无处不在的种种愚昧。


　　


　　那些已经超越了人类的人，才配得上给人类指路。能够指点一群人最终走出迷途的，往往不是其中的首领，而是远方的一位隐士。


　　


　　智慧是一种向上提升的力量，它使一个人轻盈欲升；欲望是一股向下拖拽的力量，它使一个人整体下垂。


　　


　　智慧其实也属于娱乐——一种顶级的娱乐。


　　


　　还有什么比幽默更能证明一个人的智慧呢？还有什么比严肃更能证明一个人的愚蠢呢？


　　


　　笑是真理性的时刻。


　　


　　最纯粹的东西总是只能吸引最少的人。真理若是要吸引大众，恐怕就不得不掺入一点污浊之物。


　　


　　真理永远不会以一个说教者的姿态出现，而那些说教者，却常常以真理的化身自居。


　　


　　真理只是让你去看，或最多指给你看，它不会再做比这更多余的事。


　　


　　从趣味上来说，幽默比宽容离愤怒更远。


　　


　　幽默不仅仅是智慧的体现，它同时也是性格上的一种柔软和弹性，一个坚硬的人永远不可能表现出幽默感。


　　


　　人与上帝的差距在于：上帝看到的是全局和整体性，而人只能看到局部和一些碎片。


　　


　　一个智慧通常具有这样的特性，每当你再次遇到它时，相对于你的头脑，你仍然觉得它是新鲜的、从未遇见过的，但你的灵魂却觉得它似曾相识。


　　


　　幽默是一种深刻的乐观。


　　


　　神性即永恒性。除了真理和智慧这些永恒性的事物，没有什么东西能够让人们一直喜欢下去。


　　


　　永恒，即意味着时间已经与它完全不相干。所以，我们不能以时间的观念去测度永恒，正如我们不能从物质的层面去理解精神。


　　


　　人是注定是为了要去认识自己而非外在世界而生的。窥探到客观世界的一点奥秘，并不能改变整个人生的悲剧性质。


　　


　　当一个人对出自于自身的一切——包括智慧和美德——都感到了彻底的厌倦，他便想要像打碎一个模子那样打碎自己。


　　


　　判断力是一个很奢侈的东西，它的前提条件是一个人要具备独立的灵魂。


　　


　　对事物的深刻洞察，来自于对它的凝视而非窥视。


　　


　　智慧的力量就像水的力量，欲望的力量就像石头的硬度。多数人表现出来的是欲望和自我的力量，而不是智慧和灵魂的力量。


　　


　　正如欲望常常表现为行动上的激烈和偏执，智慧也常常体现为思想的锐利和偏激。


　　


　　锐利常常是睿智的体现。我排斥尖锐、锋利的器具，却喜欢尖锐、锋利的思想。


　　


　　智者对整个人类的批评也许是严厉的，但他们在生活中对别人却非常的温和。


　　


　　真理既不站在多数人一边也不站在少数人一边，真理驻扎在一个无人的区域。野兽出没之处，通常不会有人烟。有人脚印的地方，也不会有神的足迹。


　　


　　高贵永远不会乞求粗鄙为自己让路。其实，去或不去，对它来说并不是一个真正的问题。


　　


　　智者看到问题，那是问题本身的问题；愚昧的人看到问题，那是他们自己本身的问题。


　　


　　对于一个智者而言，即使他的沉默也是具有启发性的。


　　


　　真正的哲学家需要同时具备两个维度——心灵的能力和头脑的素质。前者是穿透到事物深处的洞察力，后者是将自己看到的东西清晰地表达出来的能力。尼采的心灵能力极为突出，康德的头脑素质出色，而叔本华两方面的能力都近于完美。


　　


　　智者的智慧，于他自己也许只是一个娱乐，但对于公众却成为了永恒的启示。


　　


　　欲望通常是乐观的，智慧则偏向于悲观。一个人倾向于乐观还是倾向于悲观，主要取决于是欲望还是智慧在他的意识中占据主导地位。


　　


　　在痛苦中感到悲观是很平常的事，但只有当你在享乐中仍然感到悲观，你的悲观才会成为你的超越。


　　


　　在黑暗中去探求光明，乐观是需要的。当光明探照到一片黑暗，难免不感到悲观，不是为自己，而是为黑暗。


　　


　　每一个真理或智慧，都让我们从中呼吸到一种自由的气息。


　　


　　只有一个生活在自由中的人才能找到真理，只有真理才能给一个人带来最终的解放。</div>
