<div>第九章——孤独、单独（格言、短句）


　　


　　人最大的一个问题就是他无法享受他自己，他无法享受这一刻。


　　


　　因为不能活在此时此地，人感到了一种根本的不适，由此他们开始四处游荡。


　　


　　我们不是感到无聊，就是陷在某种麻烦当中。除此之外，我们很少还会处于其他的状况之中。


　　


　　就像人们在战争期间纷纷躲避战乱一样，一个人内在的骚乱，使他成为了自己的逃难者。


　　


　　人们因为不快乐，所以他们不断地逃离自己。


　　


　　因为内在的动荡和颠簸，使得人无法在自己身上安营扎寨。


　　


　　我们自身是如此的枯燥乏味，所以我们都想去看看别人那里有些什么，其实别人与我们也相差无几。


　　


　　我们很多的不幸和灾祸都是出自于我们对自己的厌倦。当我们努力地要挣脱自身的窠臼时，我们就轻而易举地掉入了其他的陷阱。


　　


　　孤独本来并不是一块荒地，相反，孤独是一块出产富饶的沃土。因为我们一直逃离它，荒废它，它对于我们才真的变成了一块荒地。


　　


　　孤独更容易清晰地显示出生命本身的直观效果。人们大都不喜欢这种感受，从而选择逃离。


　　


　　人们因为逃避孤独而更加孤独。


　　


　　人的孤独是因为他不接受自己的孤独。于是，孤独便成为了一面他无法穿透的墙。


　　


　　每个人都被囚禁在自己的孤独中，也没有一个人的孤独能够穿透另一个人的孤独。


　　


　　孤独的感受，它不过是反映了我们自身与整个存在之间在品质上的不和谐，所以我们渴望再次回到适合我们品质的氛围当中，亦即社交人群当中。


　　


　　人们有意无意地创造出一些问题，这样，问题让我们变得有事可做，否则我们自身将成为一个问题。客体对于我们的最大用处，在于帮助我们逃离主体。


　　


　　孤独不仅仅只是空虚而已，它也时时隐约地提醒着一个人的死亡。所以，谁会喜欢孤独呢？


　　


　　感觉到人生的无意义，看不到自己的将来有任何希望，这是一种根本的孤独。只要一个人还怀有希望，就不会感到孤独。


　　


　　人一直在寻找问题和焦点，为的是可以让自己侧身于其中，聚焦于其上，以免遭空虚的侵袭。


　　


　　多数逃避无聊的努力，最后都被证明比无聊本身更加无聊。


　　


　　孤独、无聊是人生中最重要的必修课。


　　


　　人们对一些事情有耐心和毅力，无非是因为有一个结果在召唤他们。但很少人能对无聊和空虚有足够的耐心和毅力，因为人们完全不知道当空虚和无聊被穿透后将是一个什么结果。


　　


　　无聊本来可以是非常具有创造力的。


　　


　　只有在孤独中，我们才能品味到原汁原味的生命。


　　


　　一个人内在的状况越是糟糕，他便越是无法独处。无法安于自身的东西，其本身就是一种疾病。


　　


　　人一旦停下来，他就感觉到自己的内在无比杂乱。但人也只有通过停下来，他的内在才会变得清晰。


　　


　　人都是因为过于向外寻求活动，他们的内在才变得一片狼藉。


　　


　　孤独之难以忍受，那是因为一个人内在的所有疾病都在此时完全呈现。如果一个人能够不逃离它而是去忍受它，那么这个忍受本身就成为一种治疗。


　　


　　如果我们不能面对自己，我们确实逃离了自己的疾病，但我们也将逃离我们内在的潜力。


　　


　　行动是一个人对自己的逃避，行动者害怕看到自己本然的样子，他通过行动来摇晃自己，以达到模糊自己的效果。


　　


　　无聊是一种轻度的死亡。


　　


　　无聊的人是不怕麻烦的。


　　


　　人害怕无聊，为此，他们宁愿去做任何琐碎的事情。这就正如一个湖无法忍受湖面像镜子那样的平静和死寂，从而激起表面的波纹和细浪。


　　


　　人渴望外在的诱惑，他希望发生点什么，所以他无法安于孤独。


　　


　　一个人应该尽可能地减少与他人的接触，以免被迫与他人交谈。毕竟，我们说话时比我们沉默时更不真实，而一个人应该尽可能地保持真实。


　　


　　人都是因为自己太脏而无法跟自己呆在一起，由此导致的后果是他将变得更脏。


　　


　　无聊的本质是厌烦。所以，孤独并不必然就是无聊，只要一个人并不厌烦自己。相反，如果别人让他厌烦，那才是真正的无聊。


　　


　　人们以为追求一个新的事物或者到达一个新的地方便能够解除他们的厌倦，事实上，他们不过是陷入了一个新的无聊和重复当中。


　　


　　人与人的交往是一种虚假的温暖，独处是一种凄冷的真实。


　　


　　独处就意味着一个人要独自去面对存在的实相，在这种情形下，生命本身对他的种种提问便隐隐约约地浮现，这就好像一个犯人被单独提审时的情形。


　　


　　在独处中，一个人可以直接去认识自己。但生活在像婚姻这样的关系中，人们却要花费很多的精力在相互理解对方的意图上。认识自己与迎合别人，这两者的价值有着天壤之别。


　　


　　我宁愿在孤独中直面生存的空虚，也不愿意在关系中去忍受卑劣的人性。因为前者是有意义的，后者却毫无价值。


　　


　　关系是一种温暖却带着浑浊，孤独虽凄冷却带着清澈。


　　


　　孤独的人就像是长在旷野中的植物，他们身上有一股原始和野性的力量。生活在社会关系中的人们，他们比较像是规范的田间作物。


　　


　　孤独者常常思想锐利，因为他们的棱角幸免于社会关系这个滚筒的折损，依然保持完好。


　　


　　一个孤独者行动上并不妨碍别人，在心理上却常常成为他人的一个困扰、一个疑问。


　　


　　一个完全不在乎别人的看法而特立独行的人，很可能，他在骨子里并没有把那些人看成自己的同类。


　　


　　很少人有勇气在中途独自跳车逃逸，人们宁愿最后和同车的其他人一起坠入山涧。


　　


　　每个人的内在都是一座断桥，这座断桥却幻想着要与其他的断桥对接。


　　


　　人一旦意识到自己内在的潜力，他对别人的兴趣就会急剧下降。


　　


　　人应该对自己保持好奇心，但并不是要迷恋于自己。


　　


　　闲暇是我们生命中唯一真正属于自己的时间。即使我们没有好好地利用它来充实我们的心灵，闲暇至少也给予了我们去梳理自己内在纷乱的机会，就像鸟儿闲下来梳理自己的羽毛。


　　


　　闲暇是物质和精神上的双重奢侈。


　　


　　人生一个很大的错误就在于：他未能在生命的早期阶段就获得单独生活的几年时间。而只有在单独当中一个人才会产生清晰的智慧，借着这个智慧，他可以很好地调整自己生命的航向，这才是生命中至关重要的东西。


　　


　　人如果有了独处的能力，那么他一生将避开很多的不幸。因为独处是顺应自然的，那样，好像命运就不需要给他施加太多的磨难，这也如同一个顺从的小孩不需要大人以激烈的方式管教。


　　


　　就创造出外在和物质上的价值而言，社会和人际关系非常的高效。但就创造出内在和精神上的价值而言，寂静和单独更具有建设性。


　　


　　独处是自我发现之旅，社交是自我实现的渠道。


　　


　　忍受自己的无聊总是比忍受别人的无聊更有价值，前者可以成为精神上的净化，后者则纯粹是精神毒害。


　　


　　除非你已经透彻地了解到别人就是地狱，否则你不会回到自己身上去寻找天堂。


　　


　　只有单独才最从容，关系总会带来某种程度的局促。


　　


　　如果一个人真的要洁身自好，那么就没有比独处更好的方式。人与人的连结，还是同流合污的情况居多。


　　


　　单独，就是一个人的神性能够得以成长的空间。在关系中，人们相互合成，只有在单独中，一个人才能去完成他自己。


　　


　　只有在单独中才不会有任何奴役。所以，一个人宁可在孤独中死去，也不可在一种奴役的关系中苟活。


　　


　　当一个人已经真正地体会了单独的喜乐，那么再也没有什么东西能够把他从他的单独那里引诱开，那么他就再也不会想和什么人搞在一起。


　　


　　如果一个人要磨砺自己的聪明才智和敏感度，独处是不可或缺的。在关系的滚筒中，一个人只会消磨掉自己。


　　


　　身在人群中，你可以忘掉自己的孤单，或者你更加感觉到自己的孤单。但在人群中，你就永远没有机会体验到自己的完整性。


　　


　　只有在单独中，一个人才能构建起一个属于自己的世界——一个和谐有序、生机盎然的精神世界。


　　


　　一个人越是来到高处，他就越是倾向于沉默，因为他已经没有了向外宣泄的激情，所以他觉得没有什么东西值得一谈。而他认为值得一谈的东西，又找不到可以与之对话的人。


　　


　　能够独处的人都是相似的，不能单独的人则形形色色。


　　


　　那些抱怨自己孤独的人，他们自己内在的高度太低。高处怎么会有孤独呢？云之上那湛蓝的天空会感到孤独吗？高处的人厌倦人群，他们只嫌与自己在一起的时间太少。


　　


　　云与云合拢在一起拼成各种图形，湛蓝的天空却无迹可寻。云与天空之间，谁更孤独呢？


　　


　　更高级的共鸣无疑是属于认知领域而非情感领域的。世上没有比两个寂寞之间的共鸣更可悲的了。


　　


　　一个倾向于远离人群的人高于人类，一个不为时尚和潮流所动的人高于自己的时代。


　　


　　单独是精神上的洗涤，灵性上的沐浴。


　　


　　一个在单独中洗净了自己的人，才不会在关系中溅污别人。


　　


　　与别人保持距离，也与自己保持一定距离。


　　


　　人注定是单独的，一个人越早获得这个认知，他就能越早建立起自己的家园，从而结束精神上的乞讨生涯。


　　


　　是孤独把人与神隔离。正是因为我们不能够单独，我们才从神的位置上贬降。


　　


　　单独是一个训练，为了最终能够穿越真理之门。


　　


　　在单独中，你面对的不再是别人，而是整个存在。整个存在将变成一面镜子，而你将真实地被反映在其中。


　　


　　如果一个人不能够单独，那么他自身的浑浊将永远不会沉淀。


　　


　　当一个人能够单独的时候，他的生命才真正有了自己的根。


　　


　　高处真的不胜寒吗？这完全取决于一个人自身的热量储备。对于一个有着非凡精神热量的人，或许，那里的气候对他正合适。


　　


　　孤独即是高处。一个人无须费力向上攀登，他只要潜入孤独当中，孤独将会自动把他带到高处。


　　


　　孤独往往意味着一个更高的视角，以及更清晰和广阔的视野。


　　


　　一个人越是来到高处，他就越是有机会看到人世间随处可见的荒谬，从而让他经常发笑。


　　


　　如果一个人能够单独，那么他就不需要别人的爱。如果一个人不能单独，那么即使全世界的爱都给了他，也还是远远不够。


　　


　　孤独，它能同时赋予一个人高度和深度。


　　


　　人是孤独的，神是单独的。孤独与单独之间的距离，就是人与神之间的距离。


　　


　　爱是点与点之间的汇合，单独是点与面之间的汇合。爱是有方向的，而单独没有方向，没有方向就意味着全方向。


　　


　　当一个人能够单独，他就开花了，爱从他里面满溢而出。这种爱——更确切地说它是一种慈悲——与人们因为孤独而去寻求的爱是多么不同啊！


　　


　　当一个人能够单独，那就意味着他已经得到了整个存在的爱。单独，它是一个人与整个存在之间的一个爱情事件。


　　


　　孤独者热爱自己的生命，所以他们进入单独，享受自己与自然存在之间那种天然而纯净的交融。


　　


　　只有当别人在你的视线中逐渐远去的时候，你自己才会慢慢地变得清晰可见。


　　


　　只有回到自身当中，一个人才能感觉到自己的存在。没有意识到自己的存在，一个人就等于没有存在。


　　


　　生命的本质即是孤独，逃离孤独即是逃离自己的生命。人必须有勇气走进自己的孤独，唯有如此才能走出他的孤独。


　　


　　我们就像鱼，孤独就像海洋。所以，我们最好还是去适应孤独的水性。


　　


　　孤独是我们的本分。


　　


　　孤独是一把双刃剑，它使内在丰富的人更加丰富，使内在空虚的人更加空虚。


　　


　　即使单独一个人，也可以拥有自己的天堂；即使两个人在一起，也可以创造出一个地狱。


　　


　　单独不是一种封闭，而是一种敞开，全然的敞开，向整个存在敞开。


　　


　　在爱情中，你也许能感受到一种温柔，但是在单独中，你将会感受到一种柔和的氛围，那是一种比温柔更细腻的东西。这种柔和来自于整个存在，它就是整个存在的固有品质，一种永恒的东西。


　　


　　一个能够单独的人，才有能力去爱；一个自身被爱充满的人，才有能力过单独的生活。


　　


　　关系只会创造出更多的虚幻，而孤独却使人走向真实。


　　


　　在孤独中，一个人会去寻找他自己。在关系中，人们走向迷失。


　　


　　人必须变得真实，他才有能力享受单独；人必须变得真实，他才有勇气去面对死亡。


　　


　　只有回到自身当中，我们才能消除自己的重影。


　　


　　除非一个人能够在他的生命中发现单独的价值，否则人生纯粹是一种浪费。


　　


　　一个人只要有勇气进入孤独并持久地安于其中，那么他内在所有的疯狂都将慢慢地归于沉寂。


　　


　　一个可以独处的空间，是一个人有生之年最终的避难所。


　　


　　一个人最好不要等到死后才得到独处的机会。


　　


　　我们已经习惯了各种关系所带来的紧张、压抑和虚伪，当我们能够在单独中完全放松自己的时候，反而变得一片茫然。


　　


　　唯有单独能够使一个人变得真实。人感到孤独是因为他不真实，而整个存在却是那么真实，孤独感是什么？它是虚假在真实中所感到的窒息。


　　


　　孤独的最可贵之处，就在于它的真实感。不管孤独给我带来的感受是什么，我都喜欢它的真实感。


　　


　　孤独是一种封闭，单独是一种开花。


　　


　　真正的家永远都是你单独一个人的。


　　


　　一个人在达成自己的单独之前，他将永远保持孤独。


　　


　　一个人有了单独的能力，就等于有了自己精神上的脊梁。


　　


　　外在的强大，常常使一个人变成对他人的奴役；内在的强大，则使一个人不再依附于任何人。


　　


　　一个人要真正地、完全地成为他自己，就非单独不可。


　　


　　独处相当于精神上的素食主义，多数的关系都是带着荤腥味的。


　　


　　一个人自身达到的程度越高，别人对他来说就越不会是什么好事。


　　


　　当你能够完全安于你自己，你就到家了。


　　


　　与沉溺于外面的各种感官享受相比，人更应该学会在独处中静静地享受他自己，唯有这种享受不会产生任何罪恶。


　　


　　独处是真正具有宗教意味的，它胜过任何外在的宗教仪式。


　　


　　一个人走得越高，他就越孤独；一个越是能够安于自己孤独的人，他便能走得越高。


　　


　　一个孤独的人走向社交群体，一个单独的人直接融入自然整体。


　　


　　单独中，一个人才会知道他的本质是什么；在单独中，一个人才能进入他的本质存在。


　　


　　爱是驱向别人的一个温柔的冲动，单独则是把一个人带回到自己。


　　


　　爱和单独是人生最重要的两件事。爱是去经历外在世界的丰富，单独是去体验内在世界的完整。


　　


　　爱和单独都很美。只是爱有可能是不纯的，而单独却永远不可能不纯。


　　


　　爱是通向天堂之路，单独是达成涅槃的途径。


　　


　　一般而言，一个异性很快就会让我们感到腻烦，一个人越是敏锐就越快腻烦。但是，独处永远不会让人感到腻烦，因为单独好像连接着某种深邃和永恒的东西，其实它就是神性。只有当一个人体验过了神性，他才会真正地超越对异性的渴求。


　　


　　与人们生活在一起，一个人将体验到人性，独处，一个人将体验到神性。


　　


　　单独中没有人，既没有别人，也没有自己。


　　


　　孤独、空虚的迷茫中，自有一条通向自由之路。


　　


　　在独处中，一个人更容易聆听到自己内在的召唤——即神的召唤。


　　


　　单独不是一种封闭，而是一个极为开阔的空间，它是整个存在中最空旷的地方。


　　


　　其实，只有单独才是你的天堂，最后，也只有你的单独才会变成你的涅槃。


　　


　　在单独中放松，打开自己，一个人就会被整个存在所滋养。


　　


　　一个人选择了独处，往往是出于对人性的透彻了解；一个人爱上了单独，则是来自于对内在自性的深刻体悟。


　　


　　如果一个人能够完全根植于自己，那么他就已经根植于整个存在。他自己就是与整个存在相对接的唯一插口。


　　


　　我喜欢孤零零的感觉，正是在这种情况下一个人才有可能归零，那个零就是极乐。


　　


　　对于每个人最终要面临的死亡来说，单独是唯一的训练。


　　


　　单独是一种诗意的状态，也许是最诗意的。


　　


　　独特性在单独中开花。


　　


　　最大的爱不是来自于一个人而是来自于整体。一个能够独处的人终将领悟这一点。


　　


　　通向天堂、通向自由的是一扇窄门，这扇窄门就是你自己、你的单独。</div>
