<div>第六章——欲望（格言、短句）


　　


　　欲望看似在追逐外在的各种东西，但那是一种假象，欲望真正的动因是要逃离自己的内在。


　　


　　生命，其内在是一种欲望，外在则表现为一种需求。欲望是主动的，需求是被动的，因为内在的主动，从而导致了外在的被动。


　　


　　欲望永远都带着乞讨的气氛。有欲望，就会有自卑。


　　


　　人内在受自己各种欲望的煎熬，外在又要饱受各种关系之苦，而关系，无非就是不同人的欲望之间的冲突。


　　


　　欲望首先是一种内在的自虐，当欲望表现为外在的行动，它就变成了对他人的施虐和暴力。


　　


　　人从本质上就是一种表现欲，一个人最难克服的不是色欲，而是表现欲。而这个世界，总的来说也只是一个展示虚荣心的舞台。


　　


　　欲望是一种泄漏，人因为欲望而变得虚弱。


　　


　　人以一个欲望和一个自我活着。欲望一路乞讨，自我则沿街叫卖。


　　


　　欲望，即使它不是正奔波于路途之中，也一定是处于蓄势待发的状态。欲望，它永远处于紧张之中。


　　


　　人都是因为太多的欲望而变得面目猥琐。


　　


　　欲望给我们最大的错觉在于：我们以为可以通过它来得到满足，实际上它却只给我们带来焦虑。


　　


　　试图从欲望中得到精神的满足，就如同用污水解渴。


　　


　　欲望是一个重量，它让我们感觉到精神上的沉重。


　　


　　我们追求的是一个结果，得到的却是某种后果。没有比欲望更错误百出的了，也没有比野心更大的肇事者。


　　


　　我们之所以执着于一件事或迷恋于一个东西，都是因为我们还不能把它们看得足够清楚。


　　


　　欲望永远是向外的，它的性格是外向的。


　　


　　欲望是一种向外的辐射。有时候我们遇到一个人，我们会感觉到一股强烈的欲望扑面而来。


　　


　　每一样我们得到的东西，我们都把它视为理所当然，然后我们对它就不再有感觉了。那么我们去追求它的意义是什么？


　　


　　当我们厌倦了一个东西，我们便转而迷恋另一个东西，但我们就是从来不会对迷恋本身感到厌倦。


　　


　　如果围绕着欲望和愿望的主题展开幻想，那么每个人的想象力都不逊色于天才。


　　


　　一切向外的努力都隐含着权力的欲望。


　　


　　责任——通常是因为欲求而欠下的债务。


　　


　　一个人的不满足并不会被他的成功和富有所喂饱，相反，那些成功和富有的人更容易感觉到自己的不满足，这就像一个胃口被撑大的人更容易感到饥饿一样。


　　


　　世俗的人就是那些满脑子都想着性和种种欲望的人，宗教性的人就是经常想着死亡的人。


　　


　　欲望的脚步，既踌躇又踉跄。


　　


　　尽管欲望是一贯的肇事者，但理智仍然忠实于它。理智充当了事先的策划者、事情中的目击者和事后的辩护者。


　　


　　人无法保持静止。欲望之风，使他一直在过去和未来之间摇曳。


　　


　　欲望本身是污浊的，它喜爱和追逐的也都是那些污秽的东西。因为这个缘故，欲望从来不会对纯净的东西感兴趣。


　　


　　不纯净的东西诱惑着我们的欲望，却将毒害我们的精神。纯净的事物从来不会吸引我们的欲望，但它们却能够净化我们的精神。


　　


　　欲望永远是肤浅的——因为它总是在追求表面的东西。


　　


　　欲望是一种狭窄化，它滤掉了所有自己不感兴趣的东西，同时又放大了它所欲求的那个局部，它是对事物真实面目的一种扭曲。


　　


　　偏见扎根于欲望的沃土。一个人的欲望和偏好，基本主宰了他对一切事物的看法。


　　


　　即便是阅读，多数人也只是在寻求意欲的刺激，而不是渴望得到智慧的启迪。欲望感兴趣的是情节，而认知渴望的是启迪。所以，小说永远都比思想性的作品拥有更多的读者。


　　


　　热情通常来自于欲望，它是欲望本身温度的一个显示。


　　


　　智慧总是清凉、冷静的，所有炽热的感情都是欲望的活动。


　　


　　欲望必然是暴躁的，因为这个世上，总会有什么东西经常挡住它的路，让它恼火，久而久之便沉淀为暴躁的习气。


　　


　　我们很多的渴求和欲望，并非是我们自身真正的需要，而是由某种惯性所引起的饥渴。简单地说，那是一种瘾。


　　


　　欲望是一种痒，我们从挠痒中得到快感。


　　


　　占有欲是内在空洞的显示，执着是自身虚弱的表现。人都是自己太虚弱才想要抓住点什么。


　　


　　欲望通常都是一副很严肃的表情——就像一头猛兽准备扑向猎物时的那副神态。


　　


　　向外的欲求不仅经常性地遭到挫折，受辱对它来说也是家常便饭。


　　


　　欲望总是有点执拗的，而性的欲望无疑是最执拗的，即便在动物甚至昆虫身上都反映了这一点。至于人类，他们在爱情上表现得最为执拗。


　　


　　如果欲望有什么气味的话，我想它应该是一股腥味。


　　


　　欲望和苦恼这两样东西，就是一个人不能安于自身的全部原因。欲望驱使一个人主动出击，苦恼又迫使他向外逃窜。


　　


　　欲望使一个人变湿，我们因为欲望而蒙尘。


　　


　　欲望是向外的，精神是向内的。而无欲既不向外，也不向内，它只是安于自身。


　　


　　正是欲望使我们无法安于自身，正是欲望的存在，阻止了一个人在单独中感到喜乐。


　　


　　不能安于自身，这是所有欲望的起源。欲望其实就是一种无意识地逃离自己的努力。


　　


　　欲望使一个人忘我，色欲更是让一个人浑然忘我。


　　


　　欲望像一个四处巡游的狩猎者，但实际上它是一个自设的陷阱，掉进陷阱的也是它自己。


　　


　　欲望，它将是最后一样让我们感到厌倦的东西。


　　


　　欲望知道自己想要什么，但它并不知道自己将会得到什么。


　　


　　欲望一直在窥视，却从来不曾领悟。


　　


　　就像一个房间连接并通向另一个房间一样，每个欲望都连接并通向另一个欲望，但它永远不会把我们带到一个开阔地带。


　　


　　时间是欲望的语言，没有这种语言，欲望就无法表达它自己。


　　


　　时间是一种摇晃，正如欲望是一种骚动。当我们的内在产生了意欲的骚动，时间就被我们感觉到了。


　　


　　时间伴随着客体而出现，客体在我们头脑中的移动产生了时间。时间，其实就是思想的过程。


　　


　　欲望是一种向未来和远处的移动，这个移动分别创造出时间和空间。欲望是一种紧张，时间是一种紧迫，空间则产生拥挤。


　　


　　空间产生视觉上的幻象，时间产生未来、希望——这些思想上的幻觉。


　　


　　希望从内在支撑着我们，幻象从外面召唤和牵引着我们，如果不是这样，我们无法继续活下去。


　　


　　希望就是一个人未来生命扩展的可能性，这个可能性正是一切浪漫的基础。


　　


　　就某种意义而言，希望即一个人的潜力。当他实现了这个潜力，他的希望便随之彻底破灭。


　　


　　人通常为潜在的各种可能性而激动，而已有的现实性只是让人乏味。


　　


　　人们在他们喜爱的东西上面添加了多少自己的想象啊！换一种说法，事情只有在人们的想象中才是美好的，那就是为什么人总是片刻不停地在想。


　　


　　如果——一个才华横溢的设计师。


　　


　　当一个人计划将来的时候，他就播下了挫败的种子。


　　


　　一个人总会来到一个点，在这个点上，他将看到不再有未来。


　　


　　人一旦意识到自己不会再有将来，无法再前进，他便想要退回到过去。</div>
