<div>
<p>作者：赵丽荣</p>
<p>生命的起点我们无从选择，人生的轨迹却需要我们慎重把握。人人都渴望生活的幸福、爱情的美满及家庭的温暖，然而，并不是人人都能幸运地得到这些。痛苦与失落，遗憾与挫折，似乎是人类永远的邻居和永久的朋友。</p>
<p>如何正确认识自己，并平息内心的冲突？如何获得内心完全的自由？如何去爱配偶和家人？如何最后得到真正且长久的幸福？……按作者的指引读完本书，你就会发现，成就良好心态与完美性格，并不是一件遥不可及的事情；拥有理想职业及幸福人生，竟然是那样的轻松与顺畅。</p>
<p>舍得前，先修炼刀枪不入的好心态</p>
<p>其实，舍得心就是一种主动舍弃的心态。主动付出就好比“先下手为强”的道理一样，看似吃亏，其实是一种先见之后的先机。如常言所说，“滴水之恩，涌泉相报”一样，在做人处事上，如果你能主动“舍”，其实就是用“滴水”换“涌泉”。这是多好的投资呀，何乐而不舍呢？</p>
<p>一个人的痛苦，是因为舍不得；一个人的快乐，是因为舍得；一个人的烦恼，是因为舍不得；一个人的幸福，是因为舍得。</p>
<p>没错，只要拥有舍得的好心态，就必会有幸福的好人生。在生活中，每个人都想得到自己梦寐以求的东西：财富、美貌、金钱、地位、爱情、友谊等等，但是，世上很多事情，往往不可能你想要什么就能得到什么，于是，在追逐梦想的路上，我们常常力不从心。</p>
<p>既然不可能什么都能得到，那“舍得”就显得尤为重要了，只有舍弃一部分，才会得到另一部分。一个人如果什么都舍不得，背负着沉重的包袱，人生路上又怎会轻松快乐？为名利困扰，舍不得而烦；为情感困扰，舍不得而痛。所以，要想学会舍得，必须先修炼一份好心态，有取有弃，拿得起放得下，坦荡洒脱地面对一切。</p>
<p>她是一个个性很要强的女孩，什么都想得到，什么都要比别人强，所以总是活得很累。一天，做大学教授的母亲从同事的婚礼上带回来一些糖，女孩拿出一颗正要往嘴里放，母亲拦住了她，让她稍等一下。随即，母亲从一堆糖里数出17颗，整整齐齐地摆在桌子上。然后让她把这些糖分成三份，第一份按照1/3的比例来分，第二份按照1/6的比例来分，第三份按照1/9的比例来分。这道题可着实难住了女孩，17不能被3、6和9整除，所以要想按照母亲的要求来分，是不可能的。女孩一时不知如何是好。</p>
<p>母亲见她为难的样子，别有用意地说：“有一个办法，只要有18颗糖，就好分了。”一听这话，女孩茅塞顿开，马上把那颗还没有进嘴的糖拿出来，凑成了18颗。问题很快便解决了。</p>
<p>母亲借此对女孩说：“孩子，你明白了吗？解决问题的关键是必须要舍得，如果你舍不得放弃手里的糖，这道题就永远都无法解开，但是如果你舍了，问题就迎刃而解了。解题是如此，人生更是如此。孩子，你要记住，解开人生这道复杂的‘题’，舍得是关键。”</p>
<p>当然，舍得说来容易，但真正能明白“舍得”，驾驭“舍得”的人并不多。实际上，舍得是一个广义的思维，它不光有放弃、舍弃、放手，还包含着宽容、退让、淡泊、低调等。舍得包含着三层意思，一个是如何舍，一个是怎么得，一个是舍与得的因果关系。</p>
<p>舍，告诉我们什么该舍、如何舍；得，又告诉我们什么该得、如何得；而舍与得之间的联系就更微妙了，它们谁都离不开谁，有因有果，彼此衔接；舍中有得，得中有舍；舍的本身就是得，得的根源来于舍。舍得，其实就是一种处世的心态，这种心态几乎涵盖生活的各个方面，比如对待某个东西的拿放，对待某段感情的去留，对待某件事情的得失……在这一系列的事情中，如果少了舍得的心态和行为，就很难做到“去留无意”般洒脱。这也就是说，心态上的舍得直接决定着我们的做事方式，我们的做事方式又直接决定着生活的质量。</p>
<p>是你自己跟自己作对</p>
<p>可以看出，第一种人是极其在意得失的人，另外一种人是懂得舍得之心的人。第一种人虽然得到了大苹果，占了便宜却失了风度，甚至还累了心。而另一种懂得舍得心态的人，选择主动和别人分享，不但赚回了快乐，还赢得了赞许，而且最终反倒有可能得到最大的苹果，一举双得。因为按照常理来说，当你主动让别人挑的时候，一般没有人好意思选大的，都会拿小的，结果最大的还是留给了自己。</p>
<p>其实，舍得心，就是一种主动舍弃的心态。主动付出就好比“先下手为强”的道理一样，看似吃亏，其实是一种先见之后的先机。如常言所说，“滴水之恩，涌泉相报”一样，在做人处事上，如果你能主动“舍”，其实就是用“滴水”换“涌泉”，那么，这不是很好的投资吗，何乐而不舍呢？</p>
<p>世界如此令人眼花缭乱，在追求某些东西的过程中，我们要学会不断地选择和放弃。很多时候，生活中不是你想要什么就能留住什么，在得到的同时也要学会面对失去。所以，一个人能够平衡好得与失的关系，实在是一种生活的能力。</p>
<p>舍得是生活最重要的命题，只有把握好舍与得的关系，才能找到最合适的处世方式。我们都可以为了自己的梦想而追逐，但是一定要放下“非得不可”的心态，否则人生之路只能成为“漫漫苦旅”。握在手中多珍惜，放开手时不执著，你就会得到幸福。</p>
<p>树舍灿烂夏花，得华实秋果；鸣蝉舍弃外壳，得自由高歌；壁虎临危弃尾，得生命保全；雄蜘蛛舍命求爱，得繁衍生息……可见，唯有胸中有“舍得”的人，才能活得更加丰盈精彩，才能拥有不一样的人生。</p>
<p>一名演员急于塑造好自己饰演的角色，超强度工作，睡梦中都在背台词，结果寝食难安，因精神衰弱而无法正常拍戏。</p>
<p>一个初入职场的人，很想给上司留下良好的印象，于是做事处处小心谨慎，结果，因为太在意所以总是很紧张，而越紧张，工作就越容易出错，最后因为工作频频失误而被迫离职。</p>
<p>一个爱面子的人，因为太在乎别人的眼光，总是担心自己在别人的面前表现不够好，每次社交活动前都要认认真真地“预备”一番，结果，越预备越表现不好，最后得了社交恐惧症。</p>
<p>人生不如意事十有八九，很多时候，这些不如意和苦恼，与事情本身无关，而在于一种轻松的心态。事与愿违，我们越是在意一件事情，往往越是很难做好，而越是释然自然的心态，越容易成就“无心插柳柳成荫”的奇迹。</p>
<p>不如意是每个人都会遇到的，因为这个世界不可能以个人意志为转移。世界不属于某一个人，不是我们想怎么样，就可以怎么样。而很多时候，当我们的意愿与所期盼的结果相背离，内心会反复地闪过一个疑问：难道全世界都在故意跟我作对？</p>
<p>其实，不是全世界与你作对，而是你自己跟自己作对。</p>
<p>愁能杀人</p>
<p>因为“想得太多”，我们时常自以为是地担心着原本没有发生的事情，无病呻吟地抱怨着可能根本就不存在的问题，搞到最后，不但自陷绝地，甚至还危害到了自身的身心健康。</p>
<p>俗话说，“忧能伤人，愁能杀人”。许多想得太多的人，因为心思太过沉重，所以很难体会到真正的人生乐趣。因此，当忧愁、担心、哀伤等情绪如蛛网般缠上心头时，请不要容它侵蚀你的心。如果你总是将一些没必要担忧的事，一遍又一遍地在脑中思来想去时，就会像不断被拉扯的弹簧一样，终有一天会被扯断。</p>
<p>不知道大家有没有留意过，久别的朋友见面，大多会彼此在一起抱怨自己活得多累，每天忙忙碌碌却不知道自己到底在做什么，有时特别想找一个没有人的地方大哭一场，家庭的重担、工作的压力、人际的复杂，如大山般压在心头，让人喘不过气来，而唯一一点属于自己的时间，却都用来为明天的前途忧虑。</p>
<p>就像上面故事一中说的一样，这些抱怨者，大多都是一些事业有成、有车有房、家庭美满的人，别人羡慕他们都还来不及呢。而他们之所以活得不幸福，究其原因就是因为患上了“心灵担忧症”，而对付这种“病”的办法只有一个，那就是：不要想得太多。</p>
<p>我们都有过这样的经历：白天若是想得太多，一天的工作生活就无法正常进行，甚至还会频频出错；晚上若是想得太多，常常是夜不能寐，就算勉强入睡，第二天起来也是昏昏沉沉。其实，转念一想，就算事情真的发生了，想得再多又有什么用呢？个人的力量是渺小的，谁都无法与宿命抗衡，谁都改变不了既定的事实。我们倒不如顺其自然，静观其变，并做好自己能做到的事情，只要无愧于心，此生就已无憾了。</p>
<p>无法改变不如试着接受，这是谁都明白的道理，我们不可能驾着时光机器再返回到从前，所以不必为曾经担忧；未来会变成什么样子，是我们永远都无法预知的，更是我们无法左右的，因此也无须为未来多想。而我们唯一能做的就是把握好现在，让每一天都成为精彩灿烂的日子，长此以往便会串织起一生的幸福。</p>
<p>一个人心无所思，就会失去做人的价值，而一个人思虑太多，就会失去做人的快乐。人活着，不能什么都不想，又不能想得太多，这中间的智慧，还是大有玄机的。</p>
<p>报纸上曾经刊登过这样一篇文章，说的是象棋大师胡荣华先生说过的一个现象：一些比赛中的棋手在考虑如何出棋的时候，往往很难果敢地作出选择，而是不断地在好与最好之间思量不定。面对一步棋，能走一步80分的棋，也能走一步90分的棋，当然走出100分的棋是最好不过了。这三步棋子都是不错的选择，而它们之间也没有太大的差别，哪个更好很难精准地得出结论。很多棋手输棋的原因，往往不是因为想得不周到而出错，而是因为想得太多——他们在80分、90分或100分的棋之间游移不定的时间太过长久。就算最后真的走出了100分的棋，但比起浪费掉的时间和精力，还是得不偿失。在有限的时间面前，他们往往因为前面耽误了时间，而在后面的对弈中出现慌乱，而一次次走出“臭棋”，最后只能是“一着不慎，满盘皆输”。</p>
<p>面对这类现象，胡荣华先生建议大家：不要想得太多。如果你心中对一步棋已经有了一定的把握，无论值80分还是90分，都应该赶紧走，不必总是想着那步100分的棋——在时间有限的情况下更要如此。</p>
<p>胡荣华先生的说法很有道理。博弈如此，人生亦如此。生活中，遇事想得太多，不但心累，还浪费时间，人生原本短短几十年，哪容得我们轻易挥霍？心眼儿该多时不能少，而不该多时若多了，就是一种生命的负担。</p>
<p>○摘自《幸福，从内心强大开始》</p>
</div>
