<div>第四章——女人、婚恋（格言、短句）


　　


　　青春是女人的大半个人生。


　　


　　年轻女人的美貌并不属于她自己，她的美貌更多是一种大自然精神的体现，就好像有一个自然的精灵活在她身上。


　　


　　女人的魅力是大自然魅力的一个缩影。


　　


　　作为生命的孕育者，女人看起来似乎比较自然，她们比较根植于存在。而男人已经离自然太远了，男人之所以被女人强烈地吸引，其实就是他们无意识中想要通过女人重新根植于自然的渴望。


　　


　　柔软与被动性，也许就是女人美丽和优雅的秘密所在。男人是坚硬的、积极主动的，他们看起来就相对丑陋。女人身上有更多自然本身的特质，男人身上有更多的偏离自然的能力——即理性。


　　


　　女人的美，也许正是出自于她们的非理性。女人有时让人感到棘手，也是因为她们的非理性。


　　


　　女人之美，很大一部分来自于她觉知到自己的美——由此产生的自信和优雅。


　　


　　女人的美丽和优雅，常常让男人的聪明和才华变得暗淡无光。


　　


　　女人年轻貌美的时候，她们的品性通常也处于她们一生中的顶点。


　　


　　从广义上说，女人其实比男人更有灵性。只是女人的灵性更多表现为一种接纳和吸收的能力，而较少表现为创造性。


　　


　　我越来越认为细腻和敏感度是属于女性的品质，很多出色的艺术家都是偏向于女性化的，同时他们又兼具男性那种清晰的条理性，这使得他们在艺术创作上拥有了得天独厚的优势。


　　


　　随着年龄的增长，女人慢慢地失去了她们少女时代的柔弱，她们的性情开始变得坚硬，甚至趋于男性化。由此，她们也逐渐丧失了年轻时候的那种美。


　　


　　如果美是真实的，它就应该有一个精神的内核，至少它应该有一点持久性。多数年轻女人的美并不属于这种性质，她们只是因为年轻而显得娇嫩，甚至只是妖艳而已。


　　


　　女人大都沉溺于虚饰，她们并不喜欢真实和赤裸的事物。与男人相比，女人需要更多的幻觉来填充她们的精神生活，而男人的幻觉主要来自于女人。


　　


　　美是女人的分内事。女人如果不美，那便是一种失职。


　　


　　如工艺品一样的女人多如牛毛，如艺术品一样的女人则凤毛麟角。


　　


　　女人的审美价值毋庸置疑，但能否与她们一起生活还有待商榷。


　　


　　多数美貌的女人，我们看到她的第一眼就是她的最高境界。


　　


　　女人之美，对男人既有镇静作用，随后又引起他们内在的骚动。


　　


　　女人的外观给男人造成了幻觉，男人的这种反应反过来给女人造成了错觉。女人的美貌，支撑起她们年轻时代的梦。


　　


　　女人一方面都想以自己的外观取悦男人，另一方面她们骨子里又非常瞧不起好色的男人。


　　


　　姿色是女人手握的权力，权力是男人对女人吸引力的一部分。


　　


　　妙龄女郎——另一个意思是说过了那个年龄就开始不妙了。


　　


　　尽管男人好像处处在主动地追求美色，但美色本身也并不那么安分守己。


　　


　　男人群雄逐鹿，女人暗流涌动。


　　


　　谈论女人，是男人们在一起时最轻松惬意的话题——只要他们不是谈到自己的女人。


　　


　　男人很难说能够始终忠实于任何一个女人，但他们绝对始终忠实于女色。


　　


　　女人是男人的一所学校，他们在学校里时而转系，时而换专业，但几乎没有人能够从中毕业。


　　


　　如果说几乎所有的男人都天性好色，那么几乎每个女人也都有施展鬼魅诱惑的天分。


　　


　　男人最初觉得女人是清凉之物。但是，当他们与她们在一起后，她们就升温了。


　　


　　其实，美丽的女人与艺术家或天才是最般配的——这恐怕也是大自然最希望看到的，但她们都还是选择了委身于富商和官吏。


　　


　　男人随女人进入了狭隘，虽然狭隘中有温馨；女人随男人进入了广阔，尽管广阔中有新奇。但是，那终究都不属于他们自己本来的世界。


　　


　　男人的情感宽广，却不易扎根；女人的感情专一，却容易陷于狭隘。男人和女人在感情上的这种天性，对于他们各自的对立面来说，都是相当致命的。


　　


　　男人和女人相互寻求，为的是寻找一块可以让自己根植于其中的土壤，但很多的土壤并不具有肥力，甚至还带着腐蚀性。所以，很多人并没有在他们根植的土壤中得到成长，相反，他们的根开始枯萎，甚至完全腐烂。


　　


　　女人在细小之处都很体贴，但在大的方面，她们有时却相当的折磨人。


　　


　　在爱情上，女人的趣味比男人高雅，也比男人浪漫。但就婚姻这件事，女人却远比男人现实。


　　


　　一个令众多男人垂涎的美丽女人，也许在她丈夫眼里正是一个难以脱手的烫手山芋。因为距离的不同而造成的感觉上的差异，常常就真的有如此之大。


　　


　　男人有优越的理性，这种理性帮助他们解决了世界上无数复杂的问题，但他们的理性竟然不能简单地穿透女色的迷雾。


　　


　　女人在潜意识中对占有她的男人怀有致命的仇恨。所以，一个女人对于自己的男人才会爆发出她最大的恶，正如她对自己的孩子才会表现出自己最大的爱。


　　


　　女人安静和沉默的时候才美，因为那时我们只看到了她身上的自然性，她的社会性尚未浮现。陌生的异性常常让我们产生某种程度的好奇甚至好感，也正是出于这样的缘故。


　　


　　因为掺入了更多理智的成分，男人的爱永远都不可能像女人那么原始和强烈。但男人的爱也因此更多了一点高瞻远瞩的意味。


　　


　　男人与女人很难说谁好谁坏，只能说人性中诸多的优劣品质在不同的性别上有着不同的分布和分工。


　　


　　男人的色欲，支撑了他们的野心。


　　


　　男人因为好色，他们遭到了女人的狭隘的阻击。男人如果不能超越色欲，女人就始终是他们的老师。


　　


　　女人很美，但自由更美。


　　


　　姿色是一个短暂的现象，但它却极具爆发力。


　　


　　姿色是迷人的。不过，一旦它的迷人开始褪去，它的愚蠢就会慢慢显露。


　　


　　就某种意义而言，美色其实是一个无声的谎言。


　　


　　没有比色欲更容易让人看走眼的了。


　　


　　唯有智慧能够看出姿色的破绽。所有的迷恋，都是因为不清醒。


　　


　　当一个男人亲眼目睹了很多女人姿色的衰退过程后，他很可能对美色不会再迷恋，而是代之以哀怜。


　　


　　男女之间的诱惑以及由这种幻觉所产生的快乐，还有这种快乐的逐渐消退以及日益加深的痛苦，所有这些正是整个生命和轮回的缩影。


　　


　　人是通过性的方式来到世界上的，所以人们对于性才会念念不忘，因为谁不对自己的来历感兴趣呢？


　　


　　生命起源于性。性给我们造成的迷幻作用，与我们整个人生的虚幻性质也完全对应。


　　


　　性是一个人最初和最终的诱惑。


　　


　　性是一个入口，但里面却没有出路。


　　


　　性是对生命最大的奖赏，也是对生命最大的惩罚。奖赏是短暂的，惩罚是恒远的。


　　


　　人类对爱情的追求，生命对于性的迷恋，其本质上是一种试图回归生命本源的驱动力。


　　


　　不管人类怎样讴歌和美化爱情，爱情仍然是根植于性欲的。爱情是性的心理部分，性是爱情的生理部分。


　　


　　爱情是从性的沼泽中升腾起来的一层美丽的云雾。


　　


　　如果把性的饥渴比作一种发高烧的状态，那么爱情就是持续的低烧。


　　


　　爱情解除了我们某一方面的紧张，却引起了其他更多方面的紧张。


　　


　　正如人们常常因为心理上的苦闷而向别人发火或喋喋不休一样，在很大程度上，性欲也只是一个人生理上的苦闷而已。


　　


　　一个人对异性的热情，大体上就反应了他对这个世界的热情。正是对异性的热望，使一个人非常地扎根于这个世界。


　　


　　没有比时刻都想着性的人更粗俗的，但也没有比那些激烈地反对性的人更虚伪的。


　　


　　婚姻和家庭是女人的世袭领地，在这里，女性的意志占据了统治地位。一个家庭，无论它的总体特征还是它所表现出来的行为方式，都是倾向于女性化的。


　　


　　婚姻对女人的意义：一种结构和框架，一种安全性。


　　


　　每个人都因为爱情而容光焕发，随后的婚姻却常常让他们灰头土脸。


　　


　　透过爱情和婚姻，人们从身体和生理的桎楛中解放，其代价却常常是陷入一个精神的牢笼中。


　　


　　人生的逐渐暗淡，通常是从婚姻开始的。


　　


　　婚姻给人们制造出来的痛苦，其主要原因并不在于另一个人的不对或两个人都不对，而是在于把两个都不对的人放在了一起，这才是最糟糕的安排。因为如此一来，就没有什么事情能弄对。


　　


　　在婚姻中，人们相互指责，但人们很少去反省婚姻这种结构本身的问题。总的来说，婚姻似乎把人的缺陷和弱点最大限度地激发并且放大了，而人性中的少数高贵的品质又不是为婚姻而存在的。


　　


　　痛苦的婚姻大都基于这样一种误解，本来只是两个人各自生命的一小部分能够暂时契合在一起，他们便想当然地认为他们全部的生命可以彼此连结一生。


　　


　　结婚，就意味着要向很多世俗的东西屈服。


　　


　　婚姻是一滩浑水，要体会其中的乐趣，就非要把自己变成泥鳅才行，而且还要学会用鳃呼吸。


　　


　　婚姻生活的重心主要在生物性和物质性的层面上，这种生活不可避免地使一个人的整体重心下移。


　　


　　婚姻是一个看不见的祭坛。


　　


　　在婚姻当中，一个人很难以公平、正义和理性为准则去行事，除非你所做的事完全符合另一个人的意愿，除此之外你都错。所以在婚姻中，真理和公正必须被牺牲，另一个人的自我必须被满足，这种离奇的方式被人们称为奉献。


　　


　　爱情让我们走出个人的狭小空间，并给予我们一种更大的自由度。但随后的婚姻却把这种幻象摧毁，连同自己以前那个小小的自由空间一并捣毁。


　　


　　很多人结婚成了家，从此就再也没有了自己的家。


　　


　　爱情是极不稳定的，它的不确定性让人抓狂。为了把它固定住，人们发明了婚姻。不过，爱情便从此被钉上十字架，成为了一个死的标本。爱情就像蝴蝶，婚姻则是蝴蝶标本。


　　


　　就某种意义而言，结婚意味着一个人丧失自己，却要背负别人——一个并不适合自己的重量。一个不适合自己的重量将永远沉重。


　　


　　当一个男人正要为妻子离开他几天而欣喜若狂的时候，他表面上还必须装出面色凝重和依依不舍的样子。由婚姻产生出来的压抑和虚伪，从中可见一斑。


　　


　　爱情是一个险恶的赌局，婚姻是一个无奈的残局。


　　


　　婚姻中包藏着各种可以被容忍的罪恶。


　　


　　一个人对另一个人瞬间所造成的巨大伤害是一种要被判刑数年的犯罪行为。但如果同等程度的伤害被分摊在几十年的时间里，那么没有人再去追究其法律责任。在婚姻中，这类情形相当普遍。


　　


　　很多人对婚姻的动机，其本身就不够纯粹和高尚，他们却奢望有一个美好的婚姻。


　　


　　在很多的婚姻中，很可能有一方是被捕获的，尽管它并不像动物世界里所发生的那么露骨。


　　


　　进入婚姻在某种意义上就是投靠另一个人，或至少是投靠到一种关系当中，但这从根本上就是对自己的背叛。人们在婚姻中首先是背叛了自己，紧接着才是对另一方的背叛。


　　


　　爱情就像是一顿丰盛的大餐，婚姻则常常只是它的残羹剩饭。


　　


　　婚礼是一个在众多目光聚焦下的焊接仪式。


　　


　　没有比婚礼更虚张声势的了，它是世上最普遍的虚张声势。


　　


　　夫妻之间彼此不耐烦甚至骨子里彼此憎恨，最深的原因就在于因为这个婚姻、因为对方的存在，使得他们每个人都失去了独处的最后机会，而一个人更高层面的成长只有在单独和寂静中才有可能，他们隐约地感觉到自己生命中某种最珍贵的潜力被这个吵杂的婚姻扼杀了。


　　


　　从很多夫妻彼此说话的语调来判断，他们根本就不像是两个相爱的人，倒更像是一对世仇。


　　


　　在婚姻生活中，一方好像总是作为另一方的障碍物而存在的。当一个人想要放纵自己，对方是一个障碍；当他要去追求真理，对方仍然是一个障碍。


　　


　　结婚的时候，我们发现大多数男人并没有像女人那样由衷地感到高兴。


　　


　　婚姻生活中，两个人都无法完全主宰自己的人生，于是他们相互干预对方的人生。最后两个人都无路可走，并且陷入一个冲突的漩涡之中。


　　


　　两个生活在一起的人很难保持各自的单独和冷静，摩擦产生热量，他们将处于一种热的关系中。


　　


　　外面是社会，回到家还是社会。


　　


　　温馨、幸福的家庭生活——如果从更高的眼光来看——那也许就是一种温馨、幸福的愚昧。


　　


　　如果说婚姻是坟墓，那么结婚证书就是墓碑，离婚就是复活，再婚则是迁坟。


　　


　　如果说单身是光棍，那么婚姻就是两根棍子的链接——亦即双节棍。


　　


　　从爱情最终所产生的效果来考察，我们会怀疑它好像是大自然对我们所施加的一个魔法。那也许是大自然的一个游戏吧，但对我们而言并不总是那么有趣。


　　


　　男女之间的爱情，它可以被理解为两种相反能量的一个对冲，从而他们两者都释放了自己。


　　


　　爱情——尘世中最美味的一道菜肴。


　　


　　男女相爱是容易的，那是荷尔蒙在做媒；但他们两人相处是困难的，那是两个自我之间的冲突。


　　


　　只有纯净的爱才会带来自由，不纯净的爱只会产生奴役。


　　


　　人们常常借着爱的名义，其实是想干预和操纵别人的生命。


　　


　　很少人会真正地去爱别人，人们只是想借着给出一点爱而获得爱，那是一种垂钓。


　　


　　那些在寻找爱的人，其实是在寻找自己的利益。


　　


　　迷恋往往披着爱的面纱，依赖也常常带着忠诚的假面具。


　　


　　爱是不会向谁乞求的，只有迷恋才会干出这种事。


　　


　　正因为爱情是最变幻无常的，才需要人们用忠贞不渝的承诺去担保它。当爱黯然离去，责任和义务便粉墨登场了。


　　


　　爱不可能是忠贞的，它就像一阵风那样，风要对谁忠贞呢？只有责任才是忠贞的。


　　


　　爱情就像域外的来使。如果你是国王，你就不会执着于他们的来和去，因为他们给你带来了稀有的礼物，你也回赠了礼物，而且你与他们交流的时候是愉快的，这就足够了。只有当你是强盗，你才会想扣留他们。


　　


　　一个为了得到爱而肯于牺牲自己全部自尊的人是非常可怕的。


　　


　　世间的男女之爱，很多时候都演变为一个可怕的纠缠。一个人要摆脱另一个人的痴迷，其难度常常并不亚于平息一场叛乱。


　　


　　如果两个人因为快乐而在一起，那么这就是爱；如果两个人彼此痛苦还在一起，那么这就是责任。


　　


　　两个能够单独的人，他们的爱是一个轻松而愉快的游戏。两个不能独立的人相爱，他们的爱就变成了一件很沉重、很严肃的事情。


　　


　　没有爱的时候，我们因为没有爱而受苦；当有了爱，我们又因为爱而受苦。反正不管什么东西到了我们这里，我们都一概把它们转变为痛苦，我们就是具有这种特殊的能力。


　　


　　真正的爱情是短暂的，它甚至只是一瞬间的事，也许它就是一瞬间的好感和喜欢。当人们试图把这种感觉延长并维持下去，那么最初的那个原始感和新鲜度便消失了，进而产生出其他的东西。


　　


　　一个人若是在爱情中丧失了自己的独立性，那么就无异于一种精神上的沦陷。


　　


　　爱，但不要依赖，只有当爱本身不背负任何东西，它才会持续向上成长。否则，任何的重量都将会使它轰然倒塌。


　　


　　爱情中的醋意也许还是一道开胃菜，婚姻中的醋意却只让人倒胃口。


　　


　　没有比爱情更让人们兴奋的了，因为它产生出最大的幻觉，同时也给生命以最大的安慰。否则，人生是如此的空虚和荒凉。


　　


　　若是没有爱情的迷雾，死亡是那么清晰可见。


　　


　　爱是我们的理想，孤独是我们的现实。对爱的需要，暴露了我们自身的虚弱。


　　


　　爱情是人生中最大的幻觉，孤独是生命中最大的真实。最虚幻的才足以抵御最真实的。


　　


　　爱情是一种被激起的幻觉，它甚至可以被认为是大自然对我们所施展的一个恶作剧。因为，这种幻觉最终并没有兑现为一种与之对应的真实，而是逐渐蜕变为与之相反的一种真实。


　　


　　没有比来自异性的好感更能滋养一个人的了。每当有一个新的异性爱慕者，对有的人来说无疑就像是新添了一枚荣誉勋章。


　　


　　对于异性，尤其在爱情和婚姻中，人们根本的误区就是过分地专注于对方的性别，而忽视了对方也是一个人。


　　


　　爱情是自然性的极致，也是大自然所施展的最伟大的魔法。


　　


　　激情大都来自于幻觉。如果不借助想象力，爱情的魅力便会很小。


　　


　　人不会真正地爱上一个比他自身更狭隘的东西，如果这种爱发生了，那么它必定是出于一时的误解或幻觉。


　　


　　正如疾病容易侵入一个体质虚弱的人，并且在他身体中安营扎寨，爱也容易侵入一个心灵虚弱的人，并且将他俘虏。


　　


　　孤单是一个人的迷路，爱情使两个人一起迷路——并且忘记了自己的迷路。


　　


　　单独是一个人真正的故乡。爱情是异域风光的诱惑，婚姻则是客死他乡。


　　


　　婚姻是一个人身体的家，单独是一个人灵性的家。家庭让我们享受到天伦之乐，独处让一个人享受天神之乐。


　　


　　爱是借助外在的篝火取暖，单独是自燃，而且这个火焰永不熄灭。


　　


　　爱的全部价值就在于爱本身，而不是爱的客体，更不是爱的结果。爱的本身犹如火焰，爱的客体就像引火之物，爱的结果则如同燃烧后的灰烬。


　　


　　精神成熟的人会更多地对别人表现出友善和关爱，不成熟的人则常常陷入与别人的感情中。


　　


　　爱，它应该是有弹性的，它应该能够伸缩自如。如果是健康的爱，它应该既有刚性同时又有弹性，有了弹性就不易破碎，有了刚性，就不会产生粘连。


　　


　　爱可以成为通向自由的一扇门，也可以成为一座羁押的牢狱。


　　


　　如果你执着于爱，你就会在爱中堕落；如果你不执着于爱，如果你允许它来去自由，那么爱就会带给你很大的成长。


　　


　　爱是一种不能被完成的东西，完成将会成为它的死。


　　


　　我们从别人那里获得的爱永远不可能让我们感到饱足，因为那个爱是有条件的，那个爱是时断时续的，除非我们自身变成了爱的永恒火焰。


　　


　　爱情似乎是俗世与神性的分水岭。凡俗之人在爱情中精神得到升华，甚至体验到一点神性的滋味。但传说中的天神，却都因为爱情而堕入凡尘。


　　


　　爱情是能够让一个灵魂迷失的最后一道迷障。只有当一个人超越了爱情，他才能进入神性的领域。那些一生都沉溺于异性的人永远不会知道神性是什么。


　　


　　超越了性别，也就超越自己的种属。


　　


　　一个男人若是能够自己变得柔和，他就不再需要女人的温柔。一个女人若是有了内在的独立性，她就不再需要男人的坚强庇护。</div>
