<div>第三章——关系、社交（格言、短句）


　　


　　别人是我们眼里的一道风景，我们也是别人眼里的风景。但每个人之于他自己都不成其为风景，相反，那可能只是一堆废墟。远处的废墟被我们看成风景，这就是距离产生出来的错觉。


　　


　　关系是人生最大的苦难之一。多数的关系，都是精神上的绞肉机。


　　


　　复杂的人际关系以及频繁的社会交往，将会使一个人逐渐失去敏感度，并且在精神上变得越来越迟钝。


　　


　　在人群中，在交往中，一个人不知不觉地就变平庸了。


　　


　　人与人之间既相互图谋，又相互设防。人际关系的一切复杂都源于此。


　　


　　每一种关系都迫使我们进行一番自我调整，频繁的调整使每个人都失去了自己的重心。


　　


　　尽管我们一直致力于梳理与别人的关系，从而达成了某种外在的清晰与和谐，但每个人的内在仍然混乱。


　　


　　一个无法与自己达成和谐的人，恐怕不得不去跟别人达成妥协。


　　


　　关系使我们没有完全活在自己身上，也没有完全活在别人身上，而是活在我们与别人的中间地带。这个地带犹如一个沙漠，它持续地吸收水分，却不会产生出什么绿意。


　　


　　我们都渴望着与我们心目中理想的人交往，或者我们至少也希望与我们相仿的人打交道，但这些都只是我们的一厢情愿。最终，我们还是不得不与人类的平均水平交往。


　　


　　人与人之间，除了相互的干扰外，其他的尽可忽略不计。即使我们所说的关心和爱，也常常不过是一种善意的干扰而已。


　　


　　一个人的心灵越是趋于成熟，他就越是没有与别人交流的兴致。


　　


　　地狱就是人们拥挤在一起的地方。当天堂人满为患的时候，天堂也会变成地狱。


　　


　　拥挤是一个残忍的现象。当人与人拥挤在一起，人的尊严和美感都降到了最低。


　　


　　拥挤是滋生权力的土壤。每当一个地方发生了拥挤，权力便会从中应运而生，并且在这里干得得心应手。


　　


　　其实，每个人都应该去信任他自己，因为他内在的潜力只能由他自己去挖掘和实现。那样，我们就不需要去相信别人，因为那是有点冒险的；我们也不需要让别人来相信我们，因为那是一种乞求。


　　


　　别人是永远不可能达到我们期望值的。人性的根本缺陷是一方面，期望本身的无止境是另一方面。


　　


　　我们可以对别人失望，但不可以对别人憎恨。别人对于我们的最大作用，就是用来让我们产生失望。


　　


　　一个对别人失望的人最后也一定会对自己失望，因为他自己也是别人的别人。


　　


　　人们想要与别人沟通，但他们无法相互沟通，因为他们没有灵魂。


　　


　　多数人没有自己独立的灵魂，他们只拥有一些碎片。自然地，他们本能地倾向于聚在一起，为的是产生一种丰富，或达到一种相对完整的效果。


　　


　　在巨大的存在面前，单个人显然太单薄了。所以，人们本能地乐于聚在一起，好像那样就增加了生命的浓度。


　　


　　灵魂与灵魂的相遇，是生命中罕见的奇遇；肉体与肉体的相遇，是这个世界上很普遍的遭遇。


　　


　　身处不能带来成长的环境，陷在那些没有意义的关系中，所有这些都是对自己精神生命的扼杀。


　　


　　一个灵魂丰实的人，与那些灵魂空虚而浑噩的人相处或共同生活，等同于陪葬。


　　


　　人们在一起共同举杯也好，勾肩搭背也好，但他们彼此之间并不能真正地承诺什么。


　　


　　一个人应该首先致力于将自己内在的碎片整合为一体，而不是要与别人的碎片装配在一起，因为从尺码上看就不太可行。


　　


　　无论两个人之间看起来怎样亲密无间，都不会超过器官移植的效果，排异反应还是会出现。


　　


　　多数人都对自己本来的样子感到厌烦，少数人却对那些妨碍他成为自己的情况感到厌烦。


　　


　　每个人都得意于自己所选择的生活方式。所以，当生活方式截然不同的两个人相遇时，他们竟然常常出于一种根本的误解而相互怜悯对方。


　　


　　邂逅很美，因为邂逅只是发生在两个面具之间。但遭遇就不妙了，因为遭遇涉及到两个本质。不过，很多的遭遇都以美丽的邂逅开始，也许，时间的长度决定了从邂逅到遭遇之间的演变。


　　


　　每个人都应该背负起自己的生命，如果一个人试图要别人来承担自己，那么这就是一种奴役。在关系中，这一切都是混乱的，人们相互承担起别人的生命，他们相互奉献和牺牲。正是如此，人们丧失了自己，也摧毁了别人。


　　


　　当奴役变成了相互的时候，就不那么容易认出它。


　　


　　一个选择单独生活的人，他的一个主要信念就在于他完全承担起自己的生命，而不是让别人来分担自己，而且，他也无意于去承担别人的生命。


　　


　　两只被拴在一条绳上的蚂蚱，它们对外解释说它俩是同行者。人们常常因为被绑定在一起而不得不一路同行。


　　


　　如果没有关系，每个人的问题都只是他自己的问题，有了关系，这些问题便转移到关系中，甚至相互转嫁到别人身上。毫无疑问，自身问题越多的人，就越容易从关系中获益，而那些问题越少的人，就越会成为关系的受害者。


　　


　　每个人都因为与别人在一起而错过了自己。


　　


　　关系只是为了帮助人类生存。但只是为了生存，就不会有生活。动物群居仅仅是为了生存，但那并不能算是一种生活。


　　


　　生存即相互依存，为了生存，一个人必须与他人关联。但生活永远都是你自己一个人的事。


　　


　　人与人之间，除了彼此留下刮擦的伤痕外，很少还会留下其他纪念。记忆几乎等同于伤痕。


　　


　　既然每个人的内在都已经足够的浑浊，那么人与人之间还是尽量地避免相互搅动才好。


　　


　　关系的最大灾难在于：本来可以用来增长智慧的时间却毫无必要地消耗在彼此的是非争执之中。


　　


　　我们在生命的早期阶段容易认为别人与我们是一样的人，所以我们对社交乐此不彼。随着生活阅历的增加，我们逐渐发现别人与我们是非常不同的，由此我们开始喜欢独处。


　　


　　伴随着独自生活而来的悲凉就像是自然灾害，但这是生命的本然。由共同生活而产生的痛苦就完全属于人祸了。


　　


　　关系就像构建地狱的钢筋，真正的地狱只存在于人与人的关系当中。


　　


　　独自一人，他可以深思；两个人在一起，他们可以深谈；当三个以上的人在一起，一切都开始变得很肤浅、很表面。


　　


　　一个人寻求与他人共鸣的渴望程度，通常与他自身的境界成反比。


　　


　　对别人感到好奇是一种幼稚的倾向。


　　


　　人性中的多数品质让人厌恶，所以人与人之间适当的距离才变得必不可少，那个距离是最后的遮羞布。


　　


　　我们之所以对陌生的人和事物产生兴趣，那是因为我们总觉得在它们外表的后面应该隐藏着一些什么。但是我们却很快地发现它们与我们已经熟知的事物一样，也只是徒有其表而已。


　　


　　我们对别人表面上的关心，虚情假意的居多；我们对别人暗地里的关注，不怀好意的居多。


　　


　　在人际交往中，很多东西在沉默中显露，也有很多东西在交谈中被掩饰。


　　


　　尽管我们对别人问寒问暖，但我们其实还是想把话题转到我们自己的事情上，并且一直将它探讨到对方失去耐心为止。


　　


　　热闹的社交场合，人们用鼓噪的喧哗去封堵每一个沉默的空隙。否则，整个场面的荒谬将被任何一个静默的片刻所揭穿。


　　


　　所谓的社交关系，不过就是各个人的体味交织在一起后所产生的一种混合气体。


　　


　　群众是没有方向感的。他们无处可去，他们也随时准备去任何地方。


　　


　　没有比很多人一窝蜂去做的事情更可疑的了。


　　


　　人群始终都是个灾难。


　　


　　如果你落入了狼群，你的身体将被它们肢解；如果你落入了人群，你的精神将被他们肢解。


　　


　　尽管人们也经常在表面上表现出友善、热情和恭谦的一面，从而让我们感到暖意融融。但这只是他们品性中很薄的一层，根本经不起几次刮擦。


　　


　　关系让我们产生出诸多虚妄的错觉，我们觉得自己是个人物，我们觉得自己是伟大的、有用的。我们在关系中提拔了自己，而孤独，却把我们贬降到自己的真实地位。


　　


　　关系是人们的藏身之处，不论这个地方多么丑陋和恶臭，很多人也能够忍受它。因为，这总比他们在孤独中现出自己的原形要好。


　　


　　我们害怕死亡，就像骗子害怕被揭穿。我们也不喜欢孤独，因为在孤独中，我们的骗术无以施展。


　　


　　关系是人与人之间的桥梁，为了架起并维持这座桥梁，人们自觉或不自觉地充当了桥墩的角色。


　　


　　人们之所以能够勉强地忍受别人的打扰，那是因为每个人的内在有一个更大的扰乱者，在这种情况下，别人的到来简直就是救场。


　　


　　因为无法忍受自己，人们才试着去忍受别人。


　　


　　人与人之间很难有真正的沟通，人们大都只是借别人之力来疏通自己。


　　


　　一群无聊的人聚在一起也不足以产生丰富，他们只会使那个无聊变得声势浩大，这就像一个原本轻微的噪音还放大了音量。


　　


　　很少有一个陌生人的面孔看了能够让我们感到愉快的，多数人的外观都令人失望，这是他们内在品质不佳的一个不祥之兆。不过每个人都带着一副笑容可掬的面具以及一个礼貌、热情和谦卑的虚假人格，那就是为什么人与人之间表面的接触总是能够产生一定程度的亲切和愉快，这就是社交聚会的全部魅力所在。但一切也都仅仅到此为止！一旦人与人之间有了更深入的接触，恐怕就该轮到他们对各自的真实品性大失所望了。


　　


　　人类是不值得迷恋的，否则难免跌落到比人类更低。


　　


　　几乎所有的关系最后都变成尴尬的，早晚而已。


　　


　　每一个人都有他自己的无聊，当这些人聚在一起，就等于增加了无聊的种类和数量，从而在表面上营造出一种丰富的效果。


　　


　　内在纯洁的人，大都无意去趟外面的浑水。


　　


　　即便是我们最好的朋友，也总会在某个时候暴露出让我们深感遗憾的人性缺陷，这也预示着一切人际关系最后的尴尬境地。


　　


　　所谓最好的朋友，通常就是最后才让你感到失望的人。


　　


　　敌人是明处的危险，朋友是暗处的隐忧。


　　


　　人际交往就像是围坐在一个火堆旁边的取暖，但也会时不时地被突然溅出的火星所烫伤。


　　


　　能够彼此交换各自的虚荣心，是人们有兴趣在一起的一个主要原因。


　　


　　相互奉承已经成为了人们在社会交往中必尽的义务，不然人与人根本没有办法呆在一起。


　　


　　凡是那些处于地质断裂带的地区，大都有着非常绮丽的自然风光。与此类似，人际关系从远处看上去似乎很美，有一种融融的暖意。


　　


　　奇怪的是，很多本来在旅游观光的人，他们真正感兴趣的仍然是自己的同类。


　　


　　人与人彼此之间的监禁相当微妙，它是一种精神上的软监禁。


　　


　　对于一个被关在监狱里的人，真正监禁他的并非牢房的墙壁，而是牢房里的其他犯人。


　　


　　多认识一个人，常常就多出一个头绪；多拥有一样东西，有时候就多出一个烦恼。


　　


　　唯有人，才有办法去忍受另一个人。


　　


　　一个人能够跟谁成为真正的朋友呢？如果他还不曾与自己成为朋友的话。


　　


　　一个自己没有根的人，当他掉进与别人的关系中，就极易发生粘连。


　　


　　人与人的交流，要么在灵魂的层面上沟通，要么在各自的地漏处对接。


　　


　　正如人在呕吐的时候需要扶着一棵树或一面墙，一个人跑到别人那里吹牛或诉苦也是基于同样的原理。


　　


　　每当一个喋喋不休的人终于从我这里离开，我都会播放《1812序曲》，以此重新振作精神，恢复元气。


　　


　　内在健康而丰实的人能够跟自己在一起，内在有病而虚弱的人则不断地逃离自己。由此便造成了这样的现象——有病的人常凑在一起而健康的人则彼此分开。


　　


　　你独自一人的时候，你要忍受你自己。当你跟另一个人在一起，你就得同时忍受两个人。以此类推，和你生活在一起的人越多，你就越容易发疯。


　　


　　很多所谓的交流，其实就是几个人在一起彼此交替着向外流脓。


　　


　　有的人能够给人带来一种清新感，有的人则让人沉滓泛起。


　　


　　人都是活在自己的虚假人格与他人的虚假人格的夹层当中，他既无法去面对自己的内在，也不能去忍受他人的内在。


　　


　　较高之人与较低之人在一起，彼此都感到屈辱。首先，前者的高度让后者感到屈辱，另外，当后者将自身的狭隘加之于前者时，前者也感到屈辱。


　　


　　一般而言，两个人的关系——无论它是什么样的关系——都是从好到坏，不管这种关系开始时让彼此双方多么的惬意，但随着时间的推进，他们内在那两个带着侵略性的自我迟早要碰撞的。


　　


　　一个没有去占领自己的人，迟早将被别人攻占。正是因为没有能力去占领自己，人们才会相互侵犯。


　　


　　一个灵魂越是充实高贵的人，就越是不那么重视血缘、亲情和友谊的关系，他看重的是精神和趣味上的相似性，这几乎是智者和天才的一个共同点。


　　


　　别人只能满足我们表面的需求与渴望。至于更深的需要，一个人就只能求助于自己了。


　　


　　表面总是动荡的，人要学会潜入自己内在的深处避难。


　　


　　关系就像浮标一样，它让一个人浮在表面。只要与别人在一起，一个人将无法向内深潜。


　　


　　活在表面，就是活在紧张当中。潜入自己内在的深处，一个人才会感到安逸。</div>
