<div>第二章——人性、社会（格言、短句）


　　


　　人性尽管以各种方式表现出来，但它最基本的特质就是狂躁。


　　


　　每个人都不同程度地向外散发着自己的狂躁。如果说灰尘的脏是物质性的，那么人的肮脏则是精神性的，并且带着很大的放射性和传染性。


　　


　　对很多人来说，他们爱一个人也好，恨一个人也好，他们所能贡献出来的就只是自己内在的疯狂而已。


　　


　　所谓的庸俗，就是在一个人的自我挂帅下的他身上所有动物性的总和。


　　


　　平庸不仅仅只是平庸而已，它里面隐藏着堕落的种子。


　　


　　当平庸占据了大多数时，它就变得底气十足，它甚至还给自己挂上了“主流价值观”的金字牌匾。


　　


　　从根本上说，有谁能够完全免俗呢？活着，这本身就够俗的了。


　　


　　这个世界对平庸有无限的宽容。


　　


　　人无法向别人承诺，因为他甚至不能对自己承诺。


　　


　　轻易地承诺，使我们不是背叛自己的声誉就是背叛自己的能力。


　　


　　淡淡的承诺也许才是最真实的，而信誓旦旦的承诺，很快就变成了笑谈。


　　


　　人一生当中都一直在背叛什么人，要么是别人，要么是自己。


　　


　　人无法承诺，因为他是由一些碎片拼凑起来的，这些碎片轮流坐庄，轮流执政，没有哪一个部分能够一直坐在王位上拥有绝对的话语权。


　　


　　不要试图寻求别人的尊敬和赞美，尊敬总有变为轻蔑的那一刻，赞美总会有转化为毁谤的一天。


　　


　　我们崇拜过的偶像，最终大都成为了我们的垫脚石。人，其实只崇拜他自己。


　　


　　那些曾经一度向我们虚心请教的人，总会找到一个合适的契机，反过来把我们好好的训导一番。那些当初自认为不如我们的人，他们用不了多久就会证明给我们看——他们其实是比我们强的。


　　


　　一个被很多人追随的人，也常常反过来追随他的追随者。


　　


　　当人们赞美别人的时候，他们感觉到自己多少都有点屈辱。所以，当我们试图获得别人赞扬的时候，我们最容易遭到别人的羞辱，正是我们的那种企图激怒了他们。


　　


　　人们的赞美总是显得迟疑，而他们的嘲笑却几乎是出于本能。


　　


　　跌倒在地之所以让一个人有失体面并且被人哄笑，那是因为跌倒之人从两条腿的变成了四条腿的，他一下子跌入了动物世界。


　　


　　当别人嘲笑我们的时候，我们就嘲笑他们的嘲笑。


　　


　　如果嘲笑的时候是仰头向上的，那么这种嘲笑很可能是出于自卑的嘲笑。


　　


　　嘲笑，它可能出自于优越感，但更可能是出自于自卑。


　　


　　我们过分地夸赞一样东西，往往是为了旁敲侧击地贬损它的对立面。


　　


　　对于别人那些不会引起我们嫉妒的一般成就，我们常常不惜溢美之词地大声叫好，因为我们清楚地知道那些赞美是不值钱的。但对于别人真正的优越之处，我们却保持缄默。


　　


　　恭维就像搔痒，只要部位吃得准，被恭维的人无不感到惬意和陶醉。


　　


　　正是相互的奉承和欺瞒，才勉强把人们粘合在一起。


　　


　　每个人都不妨适当地赞美一下自己——只要他是以一种谐谑的方式，那么没有人会对此反感。


　　


　　愚昧者称颂现存的一切。


　　


　　人们不是喜欢评论别人就是喜欢给予别人建议，这两种方式都让他们产生一种优越感。当我们评论别人，我们充当了类似于法官的角色；当我们给予别人建议，我们则充当了一个巫师或预言家的角色。


　　


　　对于自己欠缺的东西或能力，人们常常会竭力地贬损它，贬损它是为了证明我们不屑于拥有它。


　　


　　谦虚只是傲慢崭露头角之前一个简短的开场白。


　　


　　原来，谦虚和虚荣竟然可以在一个人身上共存！


　　


　　当一个人看不起自己时，或者说当他还不能完全看得起自己时，他就希望被别人看得起。


　　


　　一个虚荣心强烈的人，很难不表现出势利眼的倾向。男人的虚荣心通常超过女人，但论势利眼，还是女人更胜一筹。


　　


　　展示的另一面就是掩饰。当我们向别人展示自己美丽一面的时候，我们原本想要遮掩的丑陋一面却常常在不经意间门洞大开，总会有意外发生，谁知道呢？


　　


　　人们不是在展示就是在掩饰，我们的整个人生都只是一场虚假的表演。


　　


　　越是肤浅的东西就越是想要引起人们的注意，但注意力本身也同样肤浅。


　　


　　好像每个人都勉为其难地摆出某种造型，等待着别人的检阅。


　　


　　正如一个失意的人常常在别人面前述说他以前的辉煌经历，一个得志的人也总是向别人谈起他以前的艰苦辛酸。


　　


　　当一个人不肯当面给予我们好评，我们就常常把别人对我们的好评说给他听，以此启发他。


　　


　　在别人面前炫耀自己，那是对别人的一种无形的冒犯，别人对你的感觉不会好。


　　


　　别人引以为傲的东西，若是与我们引以为傲的东西完全相反，那会让我们极度反感。


　　


　　人们彼此的模仿，增强了他们的攀比之心。


　　


　　愚蠢因为自己的富有而变得合理了，这是一条捷径。为此，愚蠢急需镀金。


　　


　　追求物质上的奢侈，是多数人显示自己不平凡和优越感的唯一方式。


　　


　　外在的奢侈只是掩饰内在贫瘠的一个诡计。当一个人有了内在的丰富，他就无意再去追求外在的奢侈。


　　


　　一个衣着破旧的人，我们还无法判断他是否真的贫穷。但一个在物质上极度追求奢侈的人，我们断定他在精神方面非常平庸是绝对有把握的。


　　


　　当一个人欠缺高度，他就会去追求宽度，并且幻想着可以把它直立起来变成高度。


　　


　　奢侈是由虚荣心引发的一种可耻的浪费，它是对人类全体劳动的恶意透支。


　　


　　有什么享乐能够不遗留残渣和垃圾呢？


　　


　　奢侈是表现在物质层面的一种权力欲。其表达方式是：在别人面前炫耀自己物质上的优越感，以此来微妙地折磨别人。


　　


　　追求物质上的奢侈，其实是很孩子气的行为。


　　


　　对奢侈的追求源自于一个人内在很深的自卑。


　　


　　很多人尽管满身穿戴着名牌，但他们本人却是不折不扣的地摊货。


　　


　　事实与对它预期之间的落差，构成了我们大部分情绪的基础。


　　


　　快乐中往往带着兴奋，有一种向上窜升的特性，一种跃跃欲试的感觉，所以快乐过后一个人会感到疲惫。而悲伤中有寂静和空旷，一种什么事也不能做的感觉，所以悲伤之后一个人会感到轻松。


　　


　　悲伤中并非没有甜蜜的成分，正如快乐中并非没有苦涩的成分。当悲伤的伤口开始结痂后，人们便时常忘情地抚弄这个伤口，就好像那已经成为了一种享受。


　　


　　当一件好事变得让人过于兴奋，那么它实际上已经变成了一个烦恼。


　　


　　焦虑是希望的另一个别称。


　　


　　我们明显喜爱那些能够让我们产生幻觉的东西。


　　


　　希望和未来与其说是用来让我们向往的，还不如说是用来让我们遮挡死亡的。


　　


　　未来其实和过去一样，都是人心理上的一个负担。如果说过去是沉重的，那么未来也不轻松。人常常一个肩挑着过去，另一个肩扛着未来。


　　


　　人们在盼望中透支了他们的未来。


　　


　　有些所谓的忠诚，就是寄居蟹在离弃自己居所之前所抱持的心态。


　　


　　对低劣的东西毫无保留地贬斥，以及对卓越的事物不遗余力地赞叹，这是纯真的表现。


　　


　　嫉妒不仅仅只发生在个人身上，它也常常发生在一个行业、一个领域，甚至一个时代。


　　


　　应该说每个活在世上的人都或多或少是不幸的，按理说这个世界不应该有嫉妒存在，但人与人之间仍然充斥着嫉妒，也就是说那些更为不幸的人嫉妒那些较为不幸的人。这就更证明了这个世界的不幸。


　　


　　男女之间的性别意识一旦淡化，恐怕也难免不相互嫉妒对方的才能和品质。


　　


　　当我们嫉妒别人，就等于我们暗地里已经承认了他相对于我们的优越。嫉妒拒绝赞扬，但实际它是一种隐性的赞扬。


　　


　　一个人最容易遭人嫉妒的，莫过于他身上那些被异性青睐的特质。


　　


　　幸灾乐祸和嫉妒犹如一对龙凤双胞胎。


　　


　　较低的总是想要干预较高的，因为它无法理解那较高的而深深的被打扰。而较高的对于较低的，却是一种放任自流的态度。


　　


　　美很少会去关心丑，它只专注于自己。相反，丑却对自己周围的美非常警惕，并且尽其所能地扼杀它们。


　　


　　人们倾向于相信别人那里所发生的坏事，却乐观地相信他们自己会遇到一些好事。


　　


　　人们谈论别人坏事的兴致，并不低于他们吹嘘自己好事的兴致。


　　


　　人们喜欢听说一些丑闻，唯有如此，他们对于自己的感觉才会好一点。


　　


　　每个人都是他自身品质的直接受益者或受害者。多数情况下，人都是因为自身的低劣而受苦。


　　


　　最大和最不可测的风险，通常都是来自于人性的风险。人们在婚前的美好憧憬与婚后的实际痛苦，两者的反差是何等的巨大！这都是因为他们完全低估了人性的杀伤力。


　　


　　对人性的彻底失望，必然导致对社会和人生的彻底失望。因为，这个世界其实就是人性的总体效果图。


　　


　　了解产生失望，越了解就越是失望。我们对于一个人的好感，很少会随着对他了解的加深而加深。


　　


　　当我们对一个人开始不满时，他的缺点便在我们面前暴露无遗了。


　　


　　我们的快乐常常来自于我们使用了自己的力量，我们的不快常常是因为别人对我们使用了这种力量。


　　


　　人不一定有能力给自己带来快乐，但每个人都有足够的能力给别人制造痛苦。于是，很多人选择了后一种方式。


　　


　　当我们看到别人因为我们而痛苦，我们便感觉到了自己的力量和优越感，这种快感形成了一个人的残忍。


　　


　　恨的态度终究是一种去争斗、去获取的姿态。


　　


　　每一次的憎恨和愤怒都是一次淬火，使一个人变得更加坚硬。


　　


　　我们的厌恶感常常比我们的喜好更加持久，我们对什么东西的喜好有时候还会疲劳，但厌恶感是不会疲倦的，它是一种更深的东西。


　　


　　人们常常在自己的虚伪中适当地添加了真诚的作料，这使得我们真假难辨。即使是一个骗子，当他导演自己的骗局时，其表现也是非常真诚的。


　　


　　诱惑，常常让人的理智发生短路。


　　


　　很多的陷阱，它们的外观看起来那好像是一个难得的机遇。


　　


　　虚假的东西最多只能昙花一现，真理却具有持久的魅力。


　　


　　虚假和错误的东西好像更令人感到舒适，因为它们与我们内在的人性更加相应。


　　


　　除非我们自己的错误已经清晰和庞大到把我们逼入绝境，否则没有人愿意承认自己的错误，在这之前，我们还曾经那样小心地维护它并且百般地为它辩解。


　　


　　没有比放弃一个我们喂养多年的错误更加困难的，因为我们已经与它血脉相连；也没有比丢弃一个真理更加容易的，因为我们只是谈论它但我们的生命从未真正地涉入它。


　　


　　由我们自己主动地去结束一个错误，总是远好于我们被动地被一个错误所结束。


　　


　　如果我们无法从自己拥有的智慧中感到快乐，那么，再也没有比看到别人的愚蠢更能让我们开心的了。


　　


　　占有产生了权力的感觉。


　　


　　从热情到暴力，常常只有一步之遥。


　　


　　我们可以为什么事情鼓起自己的勇气，但底气并不是那种可以临时充气的东西。


　　


　　一个过分地专注于实用性的人，他自己也逐渐变成了一样东西。


　　


　　我们对别人的尊重，同情的成分往往大于敬佩的成分。


　　


　　就外观而言，有的人长得素雅、清淡，也有的人长得油腻、荤腥。


　　


　　人们表面上所显示出来的那点教养，常常就像是女人身上的那股脂粉气。


　　


　　人基本都是外香里臭的。


　　


　　在自己喜爱和擅长的领域被别人所需要，有时是相当惬意的一件事。所以，人除了种种需要之外，还有一种特殊的需要——被需之需。


　　


　　人们很少能够真正地理解什么，或者他们很少会费心去理解什么，他们随意地论断任何事情。而论断，其本身就是一种自我宣泄的方式。


　　


　　误解也是一种理解，以误解的方式理解。


　　


　　语言对多数人主要发挥如下功能：宣泄情绪、抒发偏见、炫耀自我。


　　


　　比被人鄙视更糟糕的是被人怜悯。


　　


　　多数的好奇心都是肤浅的，它主要源自于无聊和空虚。


　　


　　一个人如果始终对客体感到好奇，那么他就还没有摆脱孩子般的幼稚。


　　


　　每个人都对自己感到不同程度的厌倦，但对别人仍然是兴趣盎然。


　　


　　人们有兴趣去窥探别人的隐私，却无意去探究自己的真实身份。


　　


　　人们通常羞于向别人坦诚地敞开自己。因为，他的优越之处别人视而不见，相反，他的缺陷将成为供人娱乐的靶子，暴露在别人的射程之内。


　　


　　当我们的精神不想受打扰时，我们就乐于重温自己熟悉的事物，以此抚慰我们动荡的心灵。当我们对自己感到厌倦时，我们就渴望接触一些新的东西，以此激发我们的活力。


　　


　　人们都在忙着追逐各种感官刺激，却没有人想去激活自己的灵魂。


　　


　　我们对外界各种消息和琐事的密切关注，正显示出我们自身的无关紧要。


　　


　　恐惧是最大的不安全。


　　


　　任何的恐惧，都是对自己的一种监禁。


　　


　　纵欲源自于一个人内在的虚弱而非充盈。


　　


　　一个人的习惯就像那些统治者，它有着自己的既得利益，尽管它也知道自己的种种危害，但这并不意味着它会轻易地让出自己的地位。


　　


　　一个人可以叛逆，但一定要叛逆得有趣。


　　


　　真正的叛逆，是一个人完全遵从来自于内在的指引，而非外在刻意所为。


　　


　　人们没有足够的信心完全追随别人，也没有足够的勇气完全成为自己。


　　


　　人们也许会以自己拥有的一切而感到骄傲，但没有人会为自己拥有的一切而感到满足。


　　


　　没有人满足于自己的影响力，但每个人都满足于自己的洞察力。


　　


　　一个人被激怒后会卑劣到什么程度，是他内在品性和修养的最真实反应。


　　


　　愤怒是丑陋的，忧伤中却有些许的美。


　　


　　人性中诸多的恶劣品质，在相互的冲突与摩擦中变得更加锋利，更具有杀伤性。


　　


　　每个人的内在都争吵不休，所以当他们与别人争吵时也能应付自如。


　　


　　两个人之间大声争吵，比两条狗相互狂吠更为不雅。


　　


　　如果你想看看人性中最真实的一面，那么就留心人们在愤怒和淫荡中的样子吧。


　　


　　小人得意时的那副嘴脸，堪比于一张淫荡的面孔。


　　


　　不幸之人，通常从比他更不幸的人那里得到安慰。


　　


　　没有比别人的不幸更能安慰我们的了，也没有比谈论别人的不幸更让我们感到惬意的了。


　　


　　人类之所以普遍有一种幸灾乐祸的心理，也许是因为在潜意识中，他们把别人基本是当做罪犯来看待的，这样一来，别人的不幸当然也就罪有应得了。


　　


　　当一群被关在牢笼中的人看到了外面有一个人在自由游荡，你以为他们会向那个人求救以帮助他们逃出牢笼吗？不！他们恨不得把他也抓进笼子里。


　　


　　从贪婪的眼神里，我们总是能够同时看到一丝凶光。一个人贪婪到什么程度，他通常也会凶狠到什么程度。


　　


　　笑是人类对严肃生活的反抗。


　　


　　人类的笑，通常都是因为被突然出现的荒诞场景所触发。因为我们平时活得如此严肃和一本正经，当这种严肃不经意间露出马脚或人们的假正经突然被揭穿，那么整个场景就变得非常荒诞，于是笑就被触发了。


　　


　　在所有让我们发笑的东西中，幽默是最不做作的、最自然的。


　　


　　恐怕没有比幽默更能体现出一个人的整体素质了。而且，幽默几乎就是一种天生的禀赋。


　　


　　与强力的命运相比，人在各方面都居于下风。只有幽默是例外，唯有它能够笑侃命运。


　　


　　那些喜欢搞恶作剧的人，他们显然是误解了有趣的含义。


　　


　　人们常常在试图伪装自己时捉襟见肘。


　　


　　那些被人们当做茶余饭后谈资的事情，其悲哀在于：那就好像它们只是充当了人们吃饱后剔牙的牙签或擦嘴的纸巾。


　　


　　激情看似具有一种向上的冲力，但它并不会把一个人带到高处，相反它只是让人变得虚脱，以至于跌落到更低的低谷。


　　


　　激情具有丰富的表情和充沛的体力，但它里面却没有真正有价值的东西。


　　


　　当一个人说出的是事实与真相，他就不会太在意别人是否相信，只有当他说的是谎言时才会如此。


　　


　　人们对别人喋喋不休的指责，无非是为了借此抬高自己。这就像火箭持续地喷出火焰，然后借着这个反冲力升空。


　　


　　人们对一个事物的猛烈抨击，往往并没有反映出他们的判断力，倒是更显示出他们的内在尚有很多余怒未消。


　　


　　对别人施以恶毒的谩骂与粗鲁的暴力行为，都是一个人无法抑制自己内在的卑劣品性而迸发出来的结果。这与一个人控制不住自己的身体而导致生理失禁的情形没有什么两样。


　　


　　疯子的所向披靡——你既不能跟他打斗，也不能跟他讲理，你只能闪开让路。


　　


　　那些猛烈地抨击和揭露别人的人，常常是首先暴露了自己。


　　


　　当靶子没有被胡乱射出来的子弹击中，它一定会有一种说不出来的快感。与此同理，一个人即使遭到人们铺天盖地的谩骂，但如果那些谩骂并没有说中他的要害，他也会同样感到轻松和有趣。


　　


　　优雅和体面的失败永远要好于龌龊和猥琐的胜利。


　　


　　当顽强和坚忍不拔弄错了方向，它就变成了顽劣和冥顽不化。


　　


　　世间的一些传统和习俗，并不比人性中那些根深蒂固的习气更胜一筹。


　　


　　多数人都害怕成为与别人不同的，但生命并不仅仅只是一个齐步走、团体操或大合唱。


　　


　　我们对自己熟悉事物的看法，往往还不如我们对陌生的事物来得更加客观和公正。一般而言，客观性和公正性不是产生于初始，就是形成于最后。


　　


　　人们只能认出那些比他们稍好一些的东西，至于最好的东西，他们便看不见了。


　　


　　人们常常低估离自己近的，而高估离自己远的。


　　


　　高贵的人醉心于神性的事物，低劣的人对驾驭别人有特殊的嗜欲。


　　


　　富有的人似乎觉得他们拥有对一切的优先权，甚至包括对真理的优先权。


　　


　　没有比一个手持权力佩剑的人粗暴地闯进智慧的领域——并且在这里招摇过市——更令人憎恶的了。


　　


　　在权力和智慧这两者之间，世人无疑更崇拜权力。


　　


　　世人的善良中夹杂着愚昧，他们的聪慧中又夹杂着邪恶。


　　


　　善是一种纯净，它不担心被榨取，只怕被污染。


　　


　　人们在行善时总是比他们在作恶时更迟疑不决。


　　


　　有些人偶尔才会在特定气氛的感染下施以善行，就像他们偶尔才会挥霍一次钱财一样。


　　


　　在通往利益的方向上，即便是旁门左道，也已经人满为患。


　　


　　一个才华横溢的人，他尽可以把他的才华溢到远处，但他若以自己的才华去打扰他的邻居，那是非常不明智的。


　　


　　兔子不吃窝边草的用意，正是为了更好地隐藏自己。


　　


　　当一个人爱自己，他是不图回报的。那就是为什么人们能够不图回报地爱自己的孩子。


　　


　　一个人可以轻蔑一切，但他必须先从轻蔑自己开始。


　　


　　一个非凡的轻蔑者，一定倚靠着他那非凡的崇敬之物。


　　


　　如果你骄傲就尽情地骄傲吧，直到耗尽了你的骄傲。


　　


　　一个内在有着巨大优越感的人，将会丧失他的虚荣心。


　　


　　一个内在有着卓越禀赋的人，才会有真正的骄傲。这样的人已经超越了世俗的虚荣心，正如一个人不会介意来自于猪的评价。


　　


　　骄傲来自于一个人对自己的内在自性很深的领悟以及由此产生的信任。


　　


　　最大的谦虚就是不存在。还没有人谦虚到不存在的程度，亦即无意再出席这个世界的舞台表演。


　　


　　在整个存在当中，只有人类是作为一个迷失者而存在，只有人类在苦苦寻找自己的归宿。而其他每一样东西都早已有了自己的归宿。


　　


　　动物身体上的进化非常缓慢，人类精神上的进化又何尝不是如此？


　　


　　动物还在原地打转，人却误入了歧途。


　　


　　人类的两脚已经离地，但他们的翅膀尚未长出。


　　


　　只有少数人的生命进化深得大自然的欢心，而多数人最后都成了大自然的弃物，他们并不是大自然想要成就的东西。


　　


　　大自然是如此的巧夺天工，即使当它雕琢一个人的命运时，也同样如此。


　　


　　把上帝拟人化，无非是暗示人是上帝的化身——人类借此而抬高了自己。


　　


　　灵长类动物的面颊，正是与人类长得相像才显得奇丑。由此不禁使人推想——我们人类在上帝眼里的形象也堪忧啊！


　　


　　有了上帝，我们的一切寄托就有了保证；有了魔鬼，我们一切的罪责都可以推得一干二净。上帝给我们提供了天梯，魔鬼则充当我们的下水道。


　　


　　上帝是觉察的，人类是思考的。


　　


　　这个世界上的一切都好，只有人类让他们自己感到扫兴。


　　


　　现代文明的最大特征，就是人们以紧绷的精神换来了宽松的物质生活。


　　


　　就最终而言，一个人只能与整个自然达成和谐，而不是与别人达成和谐。因为他真正的生命本来就扎根于自然，只有他的自我才扎根在别人那里。


　　


　　植物有一股向上挺拔的力量，而人类只有他们年轻的时候才比较像植物，随着年龄的增长，他们无论体态还是神态都变得越来越下垂。


　　


　　如果把人比作鱼，那么，人类社会之于大自然就犹如水族馆之于天然湖泊。


　　


　　比身体的老化更可悲的是精神的老化。大自然中没有老年，至少，大自然里没有精神老化的东西，只有人类社会创造出了老年。


　　


　　大自然有一种自然之美，艺术和音乐中有一种神性之美，但人世间更多的是矫揉造作之美。


　　


　　大自然既有柔和细腻的一面，又有辽阔浩瀚的一面，它既是女性的又是男性的。


　　


　　统治这个世界的最大一股势力，从来就不是党派、阶级、主义或宗教，而是庸俗。


　　


　　在人性中，动物性占据了主导地位；所以在这个世界上，庸俗自然也就占据了统治地位。


　　


　　不管科学和物质文明怎样地进步，人类的精神依旧还是一样的平庸。


　　


　　在追求奢侈这件事上，科学可是充当了人类的帮凶。但在促进人类灵性的成长上，科学的表现却远为逊色。


　　


　　多数人只是在为这个世界铺设摊子，充当道具，只有少数人享受了表演的乐趣。


　　


　　有些像杂技表演这样的技艺，需要一个人一生的刻苦训练，但它的价值仅仅只是为大众提供娱乐。


　　


　　人类的历史大致分为两部分，人文历史和权力斗争史，前者是人类的荣耀、人类的芬芳。后者则充斥了残暴、血腥和色情等诸多丑恶和龌龊的东西，它们就像我们大肠里的宿便，不过，这一部分却为更多的人所津津乐道。


　　


　　这个世界上最荒诞的事情莫过于：本来极为荒诞的事，却逐渐被人们当成了正经事。


　　


　　法不责众——但自然的律法并不会顾虑到数量的多寡。


　　


　　人与人在趣味上的巨大差异，不禁让人感慨他们怎么会属于同一个物种。漠视人与人之间的差异，有甚于否认人与猪之间的差别。


　　


　　尽管我们一直在强调人权和人格的平等，却从来没有产生真正的平等。真正不平等的是人与人之间禀赋和素质上的差异，但这种差异却被要求平等地去对待，这又造成了另一种不平等。


　　


　　只有把人作为观察和思考的对象，而不是与之亲密交往，人类才是有趣的。


　　


　　所谓的社会性，就是平庸和卑劣的代名词。


　　


　　很多人所鼓吹的主流价值观，其实就是一种地地道道的庸人哲学。


　　


　　时代——一个多么高深的字眼！但每个时代都是流于表面的。


　　


　　就像我们通常事后才会反省自己所做的傻事一样，每个时代的狂热和愚蠢，都只能由它后面的时代去反省。


　　


　　和人的自恋一样，每个时代都对自己非常自恋。流行时尚，就正是这样的一种自恋情结。


　　


　　流行时尚是为了让人们能够体面地享受那些不怎么体面的东西所发明出来的创意。


　　


　　如果流行时尚被认为是一种高尚的东西，那么叫床的呻吟就可以和交响乐平起平坐了。


　　


　　人在大自然中是渺小的，他无法变得很伟大。所以，人需要社会这样一个小的舞台，以让自己显得伟大。


　　


　　生命是一种自由的奔放，不过，一旦这种奔放被自我意识所主宰，那么它就变成了猖狂。</div>
