<div>第一章——人生、命运（格言、短句）


　　


　　人生是对幻象的一场永恒的追逐，同时也是对真相的一个永恒的逃遁。


　　


　　我们的人生就像一个慢慢鼓胀的气球，明明知道气球一定会在某个时候爆破，但我们还是不知不觉地给它充气，并且很高兴地看到它越来越大。


　　


　　人生，其实就是一部意欲的奋斗史。


　　


　　生命意志需要在高潮中释放自己，它享受那个猛烈和激荡。为此，生命最大限度地追求展现，追求成功。


　　


　　生命力也意味着产生幻觉的能力。


　　


　　希望其实就是生命，至少，希望在很大的程度上支撑了生命。人如果不做梦，就没有活下去的理由。


　　


　　人需要希望、幻想这些东西，这样他们才能在精神上与死亡抗衡。


　　


　　我们无数次地对未来抱有热切的渴望，但那些未来还有我们自己后来又怎样了呢?


　　


　　现实常常无力承载我们的希望。


　　


　　当一个人对这个世界不再抱有任何期望，他便能够瞭望。


　　


　　时间是一个沉重的东西。至少，一旦我们意识到时间，就会心情沉重。


　　


　　时间让我们意识到生命本身的可悲，时间使我们产生了悲剧意识。


　　


　　正如一个东西往往远观才美，很多平淡的事情唯有在回忆中才显得美好——一种时间上的远观。


　　


　　回忆——一个人的现在之我与他过去之我的会晤。


　　


　　人都是喜爱远处的东西，而眼前的事物却让他感到索然无味，因为有距离才会有幻觉。所以，一个人真正喜爱的是自己的幻觉——一张自我设计的蓝图。


　　


　　没有什么事物是神秘的，只有距离才是神秘的。一切事物的神秘感，都要仰仗于于这个距离。


　　


　　距离本身具有奇妙的变焦作用，它使一个事物产生扭曲和变形，进而让人们产生出一种错觉。


　　


　　我们不了解的东西对我们来说是神秘的，而那个我们已经了解了的神秘，其实它就只是一个东西而已。


　　


　　只要是让我们产生幻觉的东西，要么那里面隐藏着一个阴谋，要么它就只是一个无聊的恶作剧。


　　


　　远处的事物拓宽我们的视野，而眼前的事物，却常常扭曲和损害了我们的视力。


　　


　　有些事物，只有当它在我们眼中变小的时候，我们才能更清楚地看到它的价值。


　　


　　凡是肤浅的东西，很快就会让我们感到乏味和厌倦。人生的空虚、乏味和无意义，只不过是暗示了我们这种生活方式的肤浅。


　　


　　也许，人是作为一个问题而存在的。他就像一个无法被除尽的无理数，或者就像一个无法溶解于整体中的沉淀物。


　　


　　人生就像一个小心翼翼地摆放多米诺骨牌的过程，死亡则一蹴而就。


　　


　　生命可以像清澈的泉水那样地喷涌，也可以变成地上的一摊血。


　　


　　快乐的高度和悲伤的深度，即是生命的高度和深度。


　　


　　人的一生，就其内在而言是一个永不停息的骚动，外在则表现为持久的动荡。


　　


　　生活就像是跟一头看不见的怪兽搏斗，它给予我们的打击无处不在。


　　


　　支撑人们活下去的两个主要动力：一个是被性的幻想所驱策，另一个是他们相信自己的将来会变得更好。


　　


　　总的来说，生活就是不断激起的一连串幻想，还有就是这些幻想的逐一破灭。


　　


　　每个人的个体性就像天上一朵云彩的形状，我们把那个形状固执地认作自己。但是，其实没有什么东西是真正属于我们自己的，一切都只是一种流动和改变，一切都只是整个存在的一场游戏。


　　


　　不管局部发生了什么，整体仍然完好无损。那么在整体的眼里，局部所发生的一切就只是一场梦。


　　


　　气泡和蜘蛛网在一定的光线下都是色彩斑斓的。只是气泡太容易破裂，而蜘蛛网又太难以挣脱。人们在世上所热烈追逐的事物，大都具有这样两种特性。


　　


　　人不是在追赶什么，就是被什么所追赶。


　　


　　我们的生命真的是一种很不完美的存在。从生到死，人就是一个加长的蜉蝣版；堆积东西，那是蚂蚁也能够做到的；展示和炫耀，孔雀比我们做得更好；如果人从空中坠落，那么他就只是一个纯粹的物理现象，那甚至还不如鸟类。创造文化和美的事物，这是人类唯一的尊严，但那也只是极少数人的事。


　　


　　这个世界是一块银幕，我们内在的东西就被投射在这块银幕上，由此我们看到了它们所产生的效果。然后，根据对这些效果的评估，我们可以决定是放弃它们还是继续保有它们。


　　


　　一个明智的人最后会领悟到：他生命中所经历的一切都恰到好处。这与成功和失败无关，成功是他想要的，失败是他产生的。从自己产生的效果中去认识自己，也许，这就是人生真正的意义所在。


　　


　　正如我们孩童时期被要求做一些事情的时候，我们并不能完全领会大人的用意。同样地，我们生命中的每一种经历都自有其用意，只有当我们生命将要完结的时候，我们才会明白其奥妙。


　　


　　命运偶然把人们关在同一个笼子里，不过，当他们挣脱笼子后，他们还是奔向不同的方向。


　　


　　两个人本来是两条路，当这两条路会合在一起后，很可能就缠绕在一起形成了一个结构或一个漩涡，但路将从此湮灭。


　　


　　陷入一种结构，即是陷入一种纠缠和麻烦当中。


　　


　　多数人所寻求的安全感，实际上只是一种舒适的监禁。


　　


　　人通常不能直接感受到自由的存在，他只能在枷锁中间接地感觉到自由的缺失。


　　


　　人生的前半生主要是做梦，后半生则回忆这些梦。年轻，就意味着还有足够的资本可以继续做梦。


　　


　　一块石头也有自己的梦。


　　


　　白天的睡眠和深夜的清醒，都别有一番滋味。


　　


　　人们对醒来没有兴趣，他们只想做些好梦。


　　


　　人们不仅做梦，他们还歌颂自己的梦。


　　


　　就像我们无力主导自己的梦境一样，我们也无法主宰自己的人生。所以，我们一生的价值并不比一个梦的价值高出多少。


　　


　　不要说我们在人生中自己做出的重大选择，即便是一次小小的意外，就足以造成一个人命运的错位。


　　


　　不做任何逃避地直面生命的真实进程，那是一种非凡的勇气。


　　


　　从心理状态分析，生命比较像是一种偷盗。所以，它总是感到紧张，经常处于一种惶恐不安的状态。


　　


　　从对子女的养育中，我们感觉到自己的一部分生命也活在他们身上了，活在这些更年轻和新鲜的生命上了。这对于我们是一种莫大的安慰。否则，我们将直接而清晰地意识到：自己正在一步一步地走向衰老和死亡。


　　


　　当人们无法在自己的地基上修筑起房子的时候，他们便开始为自己的下一代修建地基，他们的下一代也同样如此。


　　


　　人们借着生育而担负起培养下一代的责任，但同时也卸掉了对自己生命的责任。


　　


　　人们通过角色拯救了自己的生命。


　　


　　生命不只是逐渐变老而已，它也是一个走向内在成熟的机会。一个临终时仍然保持幼稚的人是可悲的。


　　


　　人们在对外界事物的追逐中荒废了自己的内在，其恶果将在生命的后期阶段全面呈现和爆发。


　　


　　人生就像是一个游乐园里一系列低等的游戏，而我们以自己的性命充抵了这场游戏的门票。


　　


　　总的来说，人生是荒谬的。我们所能做的就是尽可能地把它合理化。


　　


　　人生是一个需要用我们的一生不断地去反省它的错误。


　　


　　就像我们从错误中汲取教训一样，人生不过是为了让我们获得一个教训。


　　


　　人们一生都在致力于收集各种各样的东西来装饰自己，以此要证明自己什么，那可真是一部长篇大论。


　　


　　就像有些人喜欢在风景名胜之处刻上自己的名字一样，人们也都想在这个世界的沙滩上留下自己永恒的脚印。


　　


　　人生是一个展示，同时也是一个掩饰。那些被展示的将逐渐衰弱和淡化，那些被掩饰的将逐渐强化和浓厚。最终，我们还是被我们一直在掩饰的东西所淹没。


　　


　　即便我们得到了我们所朝思暮想的东西，它也不会让我们兴奋多久，很快地，我们就又会回到自己以前的老样子。


　　


　　已实现的东西对我们而言都已经死去了，只有那些未实现的目标对我们来说还活着，我们也为它们而活着。


　　


　　我们的努力以及我们所做的事情，并没有使我们的生命趋于结晶和整合，反而让我们变得支离破碎。


　　


　　当我们在追逐什么的时候，我们不要忘记死亡同时也在驱赶我们。


　　


　　这个生活和人生并不具有绝对的价值，除非一个人能够通过它达成一个更高的东西。


　　


　　也许，这个世界就是为了让我们感到挫折而存在的。只有经历了人生的幻灭，才能超越人生。


　　


　　当我们完全了解了一样东西，它对于我们就变得没有意义了，意义的存在是因为我们对它还不甚了解。所以，当我们完全了解了这个人生，它对于我们就变得没有意义了。


　　


　　人生的意义——从发现人生的无意义开始。


　　


　　真正的成功是生命本身的成功，除此之外的其他成功仍然不足以弥补生命本身的失败。


　　


　　人生中的一切辉煌，都只是给它最后的悲凉充当了陪衬。


　　


　　人生的过程总是有点滑稽的，而它的终局是悲凉的。就像马戏团小丑的滑稽，还有他谢幕后的悲凉。


　　


　　这个极度喧嚣的人生，最后往往都是在惨淡和凄凉中收场。


　　


　　人生是非常具有欺骗性的。一个人越是接近生命的终点，就越会看清这一点。


　　


　　其实，人生与婚姻很相似，这个世界就是我们所娶的女人。


　　


　　我们人生中每一次重大的变故，都像是一次急刹车，把我们从虚幻中摇醒。


　　


　　我们在人生中所经历的大大小小的各种挫折，其实都是在不断地帮助我们重新调整自己生命的航向，直到我们最终能够走上智慧之路。


　　


　　很多问题无法被解决，它只能被变小，它只能借着你的提升而变小。如果你试图去解决这些问题，那么，它将因为你的介入而变得更加庞大和更为复杂。


　　


　　无数的问题在这个世界上奔走和游荡，它们相互碰撞和摩擦。有时候，两个问题碰巧就彼此相互解决了。


　　


　　克服各种艰难险阻而获得自己想要的东西，这是成功；领悟人世间那些所谓幸福和快乐的虚幻性质，这是成熟。


　　


　　忙碌并不等于充实，成功也不等于成熟。


　　


　　尽管我们日复一日地过着同样的生活，但我们并不能通过这种反复冲击的方式就能够穿透这种无聊的生活。


　　


　　一个人的心智越是敏锐，他便能越早地察觉到这个世界和人生中大大小小的各种重复，它们是无聊的、不堪忍受的。有了这样的认知，紧接着就是要超越所有这些大大小小轮回的强烈渴望。


　　


　　只有当一个人从终点回到起点，他才会发现自己原来兜了一个大圈子。在这之前，他还固执地以为自己在前进、在进步。


　　


　　如果你对这个世界不满意，那么就努力地去超越你自己吧。


　　


　　保持超然，恐怕是一个人活在世上最体面的方式了。


　　


　　人最终是要归零的，在这之前开始做减法是明智的，那是最好的适应性训练。


　　


　　人生真正的制高点不是站在成功的巅峰上，而是站在死亡的高度上。


　　


　　好像每个人都在等着将来，不管他现在已经拥有了什么，他总是觉得将来才会有更重要的事情出现。他的感觉是对的，死亡就是那件最重要的事。


　　


　　其实，一个人并没有什么真正的事情是需要他去负责的——除了他自己的死亡之外。


　　


　　也许生命本身就具有一种残忍的性质，所以，它才会有那样一个惨烈的结局。


　　


　　痛苦支付享乐，死亡偿还生命。


　　


　　如果一个人参加考试，当他打开试卷后发现没有一道题是自己会做的，那个感觉是很强烈、很窘迫的。同样地，如果一个人在有生之年一点都没有为死亡做准备，当死亡降临的时候，那种感觉也是非常强烈的。


　　


　　人生就像是一场规定时间内的考试，死亡就是那个考官。


　　


　　孤独和苦难使人深刻。也许，大自然或命运希望每个人都变得深刻一点，所以，一个人要么主动地进入孤独，要么就被动地承受苦难。


　　


　　只有当外面世界的一切对一个人变得再也没有用了，他才会去看看他自己是怎么回事。只有当一个人再也没有兴趣向外寻求，他才会开始向内观照。


　　


　　一个到了生命的晚年还在向外探头探脑的人是可悲的。


　　


　　一个向外寻求的人，不管他是否得到了他所追求的东西，最后他都会感到挫折。因为，他真正想要的东西并不是一个客体，而是自己内在的一种状态。


　　


　　即便我们终于等来了一个渴望已久的结果，它也总是在一个不恰当的时候才姗姗来迟。


　　


　　不管我们为改善自己的未来付出了怎样艰辛的努力，但实际上，我们的人生还是每况愈下。


　　


　　一个人终归会对自己的人生感到失望，他所有的希望，都只是延缓了这个的失望的产生。


　　


　　人以他所拥有的一切构筑了自己的迷宫，并迷失于其中。


　　


　　一个人外在的积累，并不足以封堵生命本身的流逝。


　　


　　得到一样东西总是让我们感到兴奋，但兴奋中也夹杂着一些紧张；失去一样东西总是让我们感到失落，但失落中也有一丝轻松。


　　


　　一个人失去的东西越多，他就越接近于他自己。一个人失去了多少的身外之物，他就得到了多少他的本质存在。一个人所拥有的东西，就是他与他自己之间的唯一障碍。


　　


　　当我们失去什么的时候，我们同时也给自己腾出了一点空间，至于平时，我们一直都被满满的占据着。那就是为什么失去一样东西永远都比得到一样东西更耐人寻味，因为我们回味的正是那个空缺，而那个空缺就是我们的本质存在。


　　


　　获得就像负重，失去犹如卸载。


　　


　　在这个世界的戏剧舞台上，没有一个人是以自己的真实面目出演的。所以，并没有所谓的胜利者和失败者，只有执迷者和超脱者。一个超脱的失败者远胜于一个执迷的胜利者。


　　


　　如果失败能够通向成功，那么成功和失败仍然在同一条线路上，那么成功和失败就像是处于同一个坑道的两端。那么，它们两者很可能原本是串通一气的。


　　


　　成功也是失败——一种不容易被识别出来的失败。


　　


　　成功的意义是为了最终能够丢掉它，亦即跳出失败与成功的循环。


　　


　　每一条岔路都吸引着我们的好奇心，每一条岔路的终点也都是死胡同。但谁又能够不走岔路呢？


　　


　　世界很广阔。但我们的人生，却只能从一条晦暗而狭窄的隧道中穿过。


　　


　　世人都是过路者，也是迷失者。所以没有必要向别人问路，即使路的本身，也比别人那里对我们有更多的指引。


　　


　　外在的迷路可以垂询他人，内在的迷路又要向谁垂询？一个人只要沉静下来，自会有内在的指引。


　　


　　天下没有不散的宴席。不过，只要一个人跟他自己没有走散，就没什么可担心的。


　　


　　通常，我们在漂泊中才会更清醒地意识到自己的存在，那是有点沧桑和悲怆的感觉。不过，我们喜欢那种感觉。


　　


　　旅行可以增长一些见闻，但旅行终归不会给一个人以太深刻的启发。


　　


　　穿着一双破旧的鞋，一个人无法走上新路。破旧的鞋子只认识老路。


　　


　　当一个人掉进了一个陷阱，几番努力没有挣扎出去后，他就索性在这里安了家。


　　


　　生命是一种误入歧途的状态。也只有通过这种方式，生命才会了解它自己。


　　


　　作为我们的一个对照物而存在，也许才是这个世界的真正意义。所以我们不要一味地向外看，而更要向内看；我们不要一直向前看，而更要回头看。


　　


　　大自然是一个谜，但它更是一面镜子，大自然希望人类透过这面自然之境去破解自己。


　　


　　所有的努力，从本质上说都是一种挣扎。


　　


　　所有向外的努力都是对自己的一个拉伸，它会制造出一个紧张的张力。而在空寂和无为中，一个人就可以收回所有向外的触角，安歇在自身当中。


　　


　　即便是一根橡皮绳子，它也宁愿像蛇那样盘踞在那里休息，而不是在拉伸中被使用。


　　


　　当一个火把快速旋转，那看上去好像有一个固定的光圈在那里。与此类似，我们一直忙碌，维持一种高速运转的状态，我们不能忍受孤独和完全静止下来的状态，那也许只是为了维护一种幻象的存在吧。


　　


　　人已经习惯于紧张，以至于不紧张对他来说也成了另一种形式的紧张。


　　


　　人生是一个逐渐硬化的过程。


　　


　　人是一种主动性，他活在一个做的世界、行动的世界，他完全不习惯于被动的方式。但主动性的世界是紧张和狭隘的，这里充满了竞争。被动性的世界是放松的，这里无限宽广。孤独、无为就是被动性，死亡更是被动性的极致。


　　


　　所有的竞争，最后都可以归结为与自己的竞争。


　　


　　存在是一种放松和无为的状态，而我们的生命是一种紧张、一种想要成为什么的努力，我们因为没有领悟存在的本性而不能与之相适应。这就犹如一个不习水性的人落水后对水的抗拒与挣扎，以至于最后沉入水中溺死。这差不多就是我们一生的写照。


　　


　　放松，是返璞归真的唯一方式。


　　


　　人们常常因为不必要的主动性而陷入被动之中，因为“不必要”，从而导致了“不得不”。


　　


　　一般而言，人并不知道自己在做什么。当他知道了，他就不会去做。


　　


　　知道就是存在，不知道就是不存在。人以一种昏睡的状态活着，他生存，他行动，但他并不知道，所以他近乎不存在。</div>
