<div>第十四章：寓言和比喻（格言、短句）


　　


　　错误的东西只有借着相互的重叠和践踏才得以短暂地冒出水面，因为它们自身没有浮力。相反，真理却常常被错误的东西长时间地压在身下，但是时间的河流或急或缓，终有一天将这种结构冲垮，于是真理借着自己的浮力浮出水面。


　　


　　1


　　


　　当老鼠被猫头鹰抓上天空的时候，老鼠也拥有了一次飞行的经历，但它并不拥有一次飞行的体验。


　　


　　2


　　


　　即使一只屎壳郎碰巧掉进了珠宝盒，也会被漫不经心的人们当作珠宝看待，并且受到钻石般的礼遇，这就是珠宝盒本身所具有的魔力。


　　


　　3


　　


　　一只小飞虫不慎挂到了蜘蛛网上，刚开始它很恐惧，并且挣扎了一阵子。但这张蜘蛛网却意外地给了它一种摇篮般的感觉，没过多久，这只小飞虫竟然在蜘蛛网上很享受地荡起了秋千。当然，在蜘蛛出现之前，这一切看起来似乎还不错。


　　


　　我们的人生也是如此，每个人都是挣扎和哭喊着被生下来的，随后我们不得不去慢慢地适应这个世界，随着我们越来越沉溺于这个世界，最后我们竟然把这个世界当成了实现个人野心、攫取快感享受的地方。当然，在衰老、疾病和死亡来临之前，这一切看起来似乎还不错。


　　


　　4


　　


　　时间经常会犯老花眼或远视眼的毛病，它常常看不清近处的东西，却看得清远处的事物，而且越远处的东西就看得越清楚。不过就长期而言，其他东西都可能会出错，只有时间是不会错的。时间就像一条公正的河流，不管一个东西最终被它沉没还是被它托起，都是对那个事物本身最公正的审判。


　　


　　错误的东西只有借着相互的重叠和践踏才得以短暂地冒出水面，因为它们自身没有浮力。相反，真理却常常被错误的东西长时间地压在身下，但是时间的河流或急或缓，终有一天将这种结构冲垮，于是真理借着自己的浮力浮上水面。


　　


　　真理一旦浮上水面就永远在水面上了，那些一直企图压制它的力量再也无法触及到它。


　　


　　5


　　


　　真理喜爱独居，它自身的特性让它满意，除了自己以外，它什么都不需要。谬误和偏见数量众多，但由于它们本身过于虚弱以至于需要相互搀扶着才能勉强站住，所以它们除了凑在一起群居外别无选择。而这种群居的生活方式却导致了它们之间的相互践踏和永无休止的争斗，直到迄今依然如此。


　　


　　6


　　


　　适度的骄傲是天才的特权。在众多的矮房子面前，一栋高耸的大厦只要略微点头示意就可以了，如果要求它弯下腰来鞠躬，那就太过分了。


　　


　　7


　　


　　真正的奇花异草通常只会生长在人迹罕至的地方。人工花园中栽培出的花朵已经与人有几分相似，它们已经失去了大部分自然和原始的风韵，多有几分矫揉造作，有些甚至就像那些浓妆艳抹的女子。


　　


　　人类文化艺术史上那些最卓越的天才以及他们的作品就犹如上述的奇花异草，而当代文人和艺术家所创作出来的时代文学和时尚艺术就如同人工花园里的花朵。要玩赏甚至拥有这些花朵是很容易的，你不需要什么努力，你甚至足不出户就可以，只要你在家里栽种上一盆花。但是如果你要欣赏那些几乎能够让你销魂的奇花异草，你就必须有勇气去穿越那片人迹罕至的荒漠，那片荒漠的名字叫做“孤独”。


　　


　　8


　　


　　我们最深处的灵魂就像是一个伟大的国王，他一直在等待神这位尊贵的客人来临。而我们的感官就像国王圈养的门卫和仆人，这些人都是些粗俗和势力的家伙，他们不认识那位尊贵的客人，也不喜欢他的装扮，他们认为神不管长相还是衣着都应该和自己差不多才对。所以每一次那位尊贵的客人来敲门，这些粗俗的家伙都会把他拒之门外。出于这个原因，我们生生世世都和真理和神圣的事物擦肩而过。


　　


　　9


　　


　　一个浑身燥热的人，对近在咫尺的清凉水池视而不见，却寄希望于奔跑产生的风来给身体降温散热，于是他绕着环形跑道开始奔跑。身体与空气的摩擦产生了微风，带走了他身体表面的一些热量，同时微风的吹拂让他感到少许的快意，这使他更加相信自己的做法是对的。但是他没有意识到身体内部的燥热愈演愈烈，因为想不出更好的解决办法，他只能一意孤行地继续跑下去，直到倒地而亡。


　　


　　10


　　


　　现代的教育把人们培养成会考试、会比赛和精于竞争的生物机器。他们就像参加一级方程式的赛车手，只知道怎样以最快的速度和最佳战术冲向终点，至于中间的过程则只剩震耳欲聋的轰鸣和一片烟尘。


　　


　　11


　　


　　有时候，科学就像是一个顽皮的小孩，他怀着好奇心把一只结构精密的钟表拆得七零八碎，一阵兴奋过去之后，却发现无法把它重新组装起来恢复原样。


　　


　　12


　　


　　贪欲正打算去叩响一扇半开半闭的门，突然“砰”地一声，门重重地关上了，贪欲猛然转过身来，顿时变成了愤怒。


　　


　　13


　　


　　人们受够了他们自己，就好像他们每个人手里都拿着一个不知道怎样去演奏的乐器。于是人们聚在一起，看看能不能弄出一些响动，说不定还碰巧奏出一个曲子呢。


　　


　　14


　　


　　当一个人黑夜中走在凄冷的山路上，迎面偶然驶来一辆车，耀眼的车灯照亮了道路的同时也带给他短暂的兴奋和暖意。不过车远去后，那个黑暗比这之前更浓更深。与此类似，我们因为无聊而寻求交往，不过一阵喧闹欢愉过后大家散去的时候，我们往往觉得自己比这之前更加无聊了。那个杯盘狼藉的现场不仅目睹了这一切，它自己也一定深有同感。


　　


　　15


　　


　　在地质史上，那些强大、凶暴的力量都被记录了下来，因为只有强大的东西才会留下痕迹，这正是它的强大之处。比如大规模的火山爆发以火山灰的形式记载在地质层当中，还有恐龙和剑齿虎也留下了它们的化石。但是在地球久远的历史中，也曾经出现过数不清的奇花异草，它们在风中的舞蹈，还有它们散发出来的幽香却永远也不会为人所知了。这和人类社会的历史上所发生的事情非常相似。


　　


　　16


　　


　　整个历史就像是一个病人的病历，它记录了人性中的贪婪、残暴和疯狂，以及这些人性特质爆发出来后所产生的种种后果。


　　


　　17


　　


　　正如火山、洪水和泥石流会侵蚀地形地貌，同样地，像愤怒、憎恨、贪欲和嫉妒等等这些强烈而狂暴的情绪也会在一个人的脸上逐渐刻下经久不退的印痕。


　　


　　18


　　


　　如果两个涟漪在池塘相遇，那么就产生了干扰和紊乱，它们原来各自的清晰波纹将不复存在。同样地，关系的一个弊端是它阻碍了一个人对于自己的认识，关系制造出来的烟雾模糊了一切，使得我们弄不清哪些东西是自己产生出来的，哪些是别人的，一切都变得纠缠不清。


　　


　　关系的本质就是不清不楚，即使耗费你的一生，你也不可能弄清楚它，最后你的整个生命都将消失在它的浑浊中。


　　


　　19


　　


　　在身体中，一个病灶部位的温度总是比它周围的体温要高一些，因为那里面有很多异常的事情在进行着。人与人的关系有时候就与这种情况很相似，关系有它的热度，有它的温暖，但也有它自己的麻烦和纠缠。


　　


　　20


　　


　　正如地质断层是地震、火山和海啸等自然灾害频发的地域，同样地，关系是人们痛苦、不幸和灾祸的滋生之地。如果一个人把自己的幸福寄托在与他人的感情和关系上，那么这就如同他把自己的房子建造在地质断层上。


　　


　　就某种意义而言，地质板块的连接和关系很相似，它们都是一种拼凑。拼凑起来的东西永远都不如自成一体的东西，因为拼凑在一起的东西，它们之间挤压和摩擦总是存在的，在这当中，各种潜在的危机也一直在孕育，那终归要向外宣泄和爆发。


　　


　　21


　　


　　一个人在森林里迷路也许还不那么可怕，因为他会时时记住自己是迷路的，这种警觉或许能够帮助他最终走出森林。但如果两个人在森林里一起迷了路，那才是真正的可怕。因为这种迷路会产生出一种新的迷路，他们两者将在相互的关系中迷路，以至于他们两个人甚至完全忘记了自己迷失在森林里这件事，这样，他们几乎不可能再走出森林。


　　


　　22


　　


　　在单独当中，一个人可以垂直地向上成长，就像一根竹子那样笔直地向上生长，伸向天空和太阳。在关系中，人们就像缠绕在一起的藤类，很难长高。


　　


　　23


　　


　　钟摆最自然的状态是停留在重心所在的位置。当它被上上发条，钟摆突然感觉到自己剧烈地摆动了起来，一切清晰的物象都消失了，眼前只剩下一片模糊。时间久了，这个钟摆除了感到自己在很不舒服地来回摇摆外，别的什么都感觉不到了，这时候要它回忆起它停止的时候自己是什么感觉已经是不可能的了，如果让它说出以前停止的时候它所看到的世界是什么样子就更不可能了。


　　


　　我们的欲望、野心就像是被上紧的发条，我们在它们的驱使下盲目地移动，但这个移动并没有让我们达到任何地方，其实我们只是一直在两个相反的极端之间来回摇摆罢了。我们一生都是在爱和恨、喜与悲、得与失、聚与散、成与败之间像钟摆一样来回摇摆，毫无必要地遭受动荡之苦，这就是轮回。


　　


　　不仅如此，这个盲目的摆动还模糊了每一样东西，如果我们想要清晰地看，自己先停下来是必需的。我们停下来看过自己的人生吗？我们一直在跑，像急行军一样奔向我们的目标，等到我们临终的时候才看清楚人生的真相是没有意义的。


　　


　　24


　　


　　我们的生命就像是浮在大海上面的水泡。水泡的外壁由水构成，它来自整体，它来自整个海洋，水泡的里面是空，这个空也是来自整体，这个空和整个天空没有什么不同，只不过由于外壁的存在，这个空不再是新鲜的、流动的。


　　


　　25


　　


　　海面的水分蒸发，形成云朵，降雨在高山上形成冰，冰融化成水形成河流，河流又流入大海，返回它的源泉。这个生生不息，循环往复的过程就是道。如果这条河流的一部分没有追随整体行动而流入一块沼泽地，那么它将成为一滩死水，成为沼泽意味着腐败和死亡。


　　


　　真实的生命应该是一种永恒不息的流动，这个永恒不息的流动本身就是喜乐。


　　


　　我们的生命与真实的生命正好相反。人的欲望总是在追求自我的舒适和安全感，害怕变化和流动。因为我们每个人都需要通过自己占有的东西来确定自我的存在，我们拥有的财富、家庭、知识、观念和信仰都是自我的一部分。自我非常执着于它所占有的东西，并且希望它们能够安全稳固，它不希望受任何打扰。其实我们的整个生命就是一个持续地寻求安全感和确定性的努力。


　　


　　而变化和流动正是生命的本性，正是因为我们的自我才使得我们脱离了整体存在而陷入自身的狭隘中。我们的生命就像那流入沼泽地的河水一样变得腐臭，而我们的本来命运是要成为海洋的。所以说这种根植于欲望的生命是一种虚假而腐朽的生命，是脱离于道的存在物。


　　


　　只有当我们所有的欲望和动机都平息下来，我们才能够回归到自己真实的生命之中，溶入那生生不息和浩瀚无垠的道的海洋，正如河水自然无为地流回大海。


　　


　　26


　　


　　我们的内在就像一个完全黑暗的房间，那就是为什么我们总是喜欢往外跑，那就是为什么我们无法只是安安静静地和自己在一起。即使到了夜晚，外面也比我们内在那个黑暗的房间要亮一些，外面有月光，有星星的光，即使是萤火虫发出的光亮对我们来说也是好的。


　　


　　但是我们从来不知道我们那个内在的房间本来一直就有灯，照明线路也完好无损，只是电路上沉积了太多的灰尘，由于接触不好而不能通电发光。你只需要一个内在的彻底清理，你的整个照明系统就可以完全恢复正常，然后整个房间就会变得灯火通明。很少有人想到这种可能性，所以我们从来不肯走进我们的内在，当我们单独一个人的时候，我们从来不肯与自己的孤独和空虚和谐相处，我们一直在向外逃。


　　


　　一个走向内在旅程的人意味着他已经勇敢地走进了自己内在那个黑暗的房间，当然，刚开始的时候他的清理工作还没有什么清晰的头绪，同时还要饱受尘埃之苦。直到有一天，他无意中触动了那个电路，灯突然亮了一下，只是很快又陷入了一片黑暗。但是这个闪电般的光明将成为他生命中的转折点，是的，这个房间里确实有灯，它可以被照亮！对这个闪电的惊鸿一瞥彻底扫除了他所有的怀疑，然后他将更加坚定地在这条道路继续走下去，直到最后他把灯和照明线路搞得清清楚楚，那时他的内在就被彻底点亮了，从此他所有的痛苦、悲惨、疑惑和恐惧等等都统统地与内在的黑暗一起消失了。


　　


　　27


　　


　　如果要完全看清一个层面的东西，隔开一定的距离也许还不够，甚至必须要错开到另一个层面上。然后，这两个层面就犹如两块不同的镜片，可以起到放大和显微的作用，于是一切都尽览无遗。</div>
