<div>
<p>作者：陶尚芸 肖杰</p>
<p>微表情是一种人们在生活、工作、社交等场合中试图隐藏某种情感时而做出的无意识、短暂的面部表情。当人们在表达某种思想或心情时，这些表情会一闪而过，有时还会表达出与内心活动相反的情绪。这其实就是一种微表情的展示和交流。人可貌相，通过微表情的细致观察和分析，我们可以看出一个人的精神生活和内心玄机。</p>
<p>眼神面部微表情的点睛之笔</p>
<p>有人说，眼睛是心灵之窗，心灵是眼睛之源。一个人的眼睛是人体中无法掩盖情感的焦点，一个人的情绪很多时候都会反映在这个人的眼睛里，哪怕只是一瞬间的眼神，所以，观察一个人的眼神，也即眼睛的微表情，可以知道这个人的心理变化。同样的，我们在与人交谈时，要敢于和善于同他人的目光进行接触与对视，这是一种礼貌，更重要的是眼睛能说话，眼睛可以告诉你，他那些不想说、不屑说或不敢说的真心话。</p>
<p>经过大量实验发现，眼球自然转动的人心胸比较坦荡，这是他们对自己充满希望的表现，又因为他们的行为对得起自己的良心，所以本来就非常自然的眼睛显得更加清澈、干净、无辜。除此之外，还说明他们非常信赖别人，而且可以将这种信赖进行到底。</p>
<p>通常情况下，眼球常常左右转动的人内心缺乏安全感，他们的生活往往处于不安的状态之中。这些人常常对于自己的言语以及行为缺乏信心，他们习惯于自欺欺人，严重者甚至有有可能患上被伤害幻想症。</p>
<p>有的时候，如果一个人的眼睛总是不规则乱转，这常常会让人们觉得这是个不正经、不可信或心怀歹意的人。其实这不只是一种感觉，事实证明，有这种微表情的人可能正在心中盘算着恶作剧而使他人上当，甚至可能正准备着设下圈套来利用别人、陷害别人。那些在谈话时使自己的视线尽量避免与对方接触的人，大多是心怀鬼胎，不安好心，或者行为举止有悖于道德。</p>
<p>另外，人们在谈话的时候，发现对方总是把视线投到上方，或是凝注于一些其他的身外之物时，这已经表示对方对谈话内容丝毫不感兴趣，不过是由于不愿太失礼貌而不得不敷衍而已。但是，在谈话过程中，如果对方突然把被别处吸引的目光集中到说话人的眼神之上，可能此时此刻说话人的话引起了对方的关注和重视，然而，如果对方一直保持这种姿态的话，这就说明他的心里已经产生了成见，根本就不认可说话人的谈话内容。</p>
<p>在人们交谈的时候，如果对方突然向上翻弄眼珠并且用怪异的目光盯着说话人，或者突然用锐利的目光盯着说话人，这表示他对于说话人的话表示怀疑，他希望可以从说话人的情绪反应中证实话语的可信度。</p>
<p>在现代社会中，还有一些性格上有些未知缺陷的人，他们习惯于斜眼看人或是用余光扫视，一般说来，这样的人都是嫌贫爱富、斤斤计较之人，或是居心叵测、心存鄙视之人，这些内心活动可以在他们的目光中暴露无遗。</p>
<p>眉梢</p>
<p>眉毛是心情的“门缝”</p>
<p>眉毛不仅能保护眼睛，同时也能传递人的心理行为信息。人们的心情变化了，眉毛的形状也会跟着改变。在中国文学里，就有许多通过描写眉毛来形容人物心理的词汇，如眉飞色舞、眉头紧锁、喜上眉梢……下面是五种常见的眉毛变化及其代表的心理状态。</p>
<p>1.皱眉：忧郁型微表情</p>
<p>一般情况下，眉头深皱的人都是很忧郁的。他们基本上是想逃离目前所处的境遇，却经常因为某些原因不得不这么委曲求全。如果一个人大笑的同时皱眉，说明这个人的心中其实是有轻微的惊恐和焦虑。他的微表情泄露出明显退缩的信息。虽然他的笑可能是真的，但无论他笑的对象和内容是什么，都有可能同时给他带来了相当分量的困扰或威胁。</p>
<p>2.扬眉：是为了吐气还是表示怀疑</p>
<p>这个表情分为双眉上扬和单眉上扬。一个眉毛高挑的人，正是想逃离庸俗世事的人，通常有自视甚高的傲慢表现。双眉上扬，是人在极度欣喜或者极度惊讶的情况下才有的眉毛动作，在这种情况下，心情起伏一定比较大。如果你想告诉对方什么事情的话，最好等他的心情平复了以后再去。单眉上扬，是表示不理解、有疑问的一种动态，说明他正在思考问题、寻求解决方案。</p>
<p>3.耸眉：无可奈何的无声叹息</p>
<p>耸眉的微表情是指眉毛先扬起，停留片刻后下降的一种动作，通常还伴随着嘴角迅速往下一撇，而脸上其他部位却没有什么明显的变化和动态。这种微表情表示的是一种不愉快的惊奇或者无可奈何。另外，当一个人在强调自己观点的时候，也往往会出现这种动作，目的是要让对方赞同他的观点。</p>
<p>4.锁眉：专注和担忧的双重信息</p>
<p>当一个人感到焦虑、悲伤、专注、担忧、不知所措或气愤的时候，锁眉的微表情时常发生。不过，这种微表情的含义要视其环境而定。比如，接受审讯的嫌疑犯如果眉头紧锁，则表示其内心极度忧虑或犹豫不决，这个时候想要从他口中得到有用的线索，就必须耐心地引导和安慰。但是，如果超市收银员在拉出收银机抽屉准备数点现金时锁起了眉头，那么这种微表情则显示了一种慎重和注意力集中，因为她希望在自己当班的时候，及时地、准确地理清账目，以免后患。</p>
<p>5.眉毛闪动：可以表示友善，也可以表示强调</p>
<p>眉毛闪动的微表情，指的是眉毛先上扬，然后在瞬间下降，表示一种友善。当两位情人相见的一刹那，往往会出现这种动作，而且常会伴随着仰头微笑或者拥抱。眉毛闪动如果出现在对话里，则是为了加强语气。每当要强调一个字时，眉毛就会扬起并瞬间落下，这是在表示：“你最好记住我所说的每一个字，否则后果自负。”</p>
<p>鼻子真性情鼻子代表你的心</p>
<p>在日常生活中，鼻子的动作或表情在生活中极为少见，而且一般人也没有兴趣去注意鼻子微表情的变化。但如果想要读出对方的心理活动或想法，我们就必须仔细注意对方的鼻子动作和目光的动向、鼻子的颜色和分泌物等，并加以全方位思考，以获得正确的判断和分析。</p>
<p>1.鼻子的动作</p>
<p>鼻子的动作，即鼻子微表情之一，确实能反映某种情绪。</p>
<p>皱鼻子的人常常看起来好像他们闻到了一种难闻的气味。这样一种表情，如果再加上一副严肃的面容，则表示出一种厌恶和轻蔑的态度。</p>
<p>抬起的鼻子是一种背离重力的姿势，同时也是一种高度自信的非语言行为。在欧洲，那种将鼻子高高抬起轻视别人的动作可谓屡见不鲜。</p>
<p>鼻孔张大也是一种明显的非语言信息，它表示一个人情绪的高涨。相爱的人常常寸步不离，兴奋和充满期待时，他们的鼻孔就会张大。</p>
<p>鼻子的表情除上面所述之外，还有歪鼻子、抖动鼻子、哼鼻子等。一般情况下，歪鼻子是表示不信任；抖动鼻子是紧张的表现；哼鼻子则含有排斥的意味。</p>
<p>2.鼻子的色彩</p>
<p>鼻子的颜色，也即鼻子微表情之一，也能准确地反映某种心境。有时候，随着一个人的心情变化，鼻子的颜色也会产生变化，只是这种情况很少发生。但如果一个人的鼻子整个泛白，就显示他的心情一定恐惧不安。如果是交易的对手，或无利害关系的对方，多半是他踌躇、犹豫的心情所致。但有的时候，这种情况也出现在向心仪的对象提出爱情告白却惨遭拒绝时，因为这时自尊心受损、困惑萌发于心中、罪恶感油然而生、尴尬不安顿时占据整个心灵，鼻子也会跟着泛白。</p>
<p>3.鼻上的汗珠</p>
<p>鼻上的汗珠，也是鼻子微表情之一，对解读人们的内心也起到重要的线索作用。</p>
<p>在生活中，有些人在和人交流的过程中，鼻头经常会冒汗。有的人有这种小毛病，但如果一个人平常没有这种小毛病，而鼻头却突然冒出汗珠，那就可以说，这是他心里焦虑或紧张的表现。例如，在交易谈判中，如果对方是重要的交易对手，必然是急于达成协议，那么鼻头冒汗便是当事人无论如何也要完成这个交易的情绪表现。因为他唯恐交易一旦失败，自己就会失去机会，或导致很大的不利，于是心情焦急紧张而陷入一种自缚的状态，鼻头因为紧张而出现发汗的现象。当两个没有利害关系的人交谈时，对方产生这种鼻子流汗的微表情，则表示：如果不是他心中有愧意，受到良心的谴责，就是为了隐瞒秘密而紧张的表现。</p>
<p>嘴唇“一言不发”也能告诉你秘密</p>
<p>嘴部的无声语言远远超过了有声语言的作用，它可以“一言不发”地告诉你一切心底的秘密。</p>
<p>1.挤压嘴唇：消极抗压的微表情</p>
<p>有时候，我们做出挤压嘴唇的动作，反映的是压力或忧虑，仿佛是大脑在告诉我们闭上嘴巴，不要让任何东西进入我们的身体。嘴唇的挤压是消极情感的一种微表情，它清楚地表明一个人遇到了麻烦，或某些地方出了问题。这种微表情很少有积极含义。当一个人的嘴唇被藏起来时，嘴角会下拉，情绪和自信会跌至谷底，而忧虑、压力和担心等会急速上升。但是这不表示做这一嘴唇微表情的人存在某种欺骗行为，只能说明他们当时压力很大而已。</p>
<p>2.拢缩嘴唇：转换话题的微表情</p>
<p>通常，拢缩嘴唇或将嘴努起来是不同意的微表情，有时人们在准备转变想法时也会这样做。我们在谈话的时候，可以注意观察一下，自己或别人说话时有没有人做出拢缩嘴唇的微表情动作。如果有的话，说明这个人不同意你所讲的内容，或是他正在酝酿着转换话题。</p>
<p>3.咬嘴唇：压抑愤怒的微表情</p>
<p>咬嘴唇常常是一种压抑内心的愤怒或者怨恨的微表情，这种微表情是一种表达敌意的安全方法。摇头的时候咬着下嘴唇是非常愤怒的表现。另外，当我们遭遇失败等情形时，做出“咬嘴唇”的动作，这也可以说是自我惩罚型的身体语言。已故的戴安娜王妃就常常咬嘴唇，很多照片都证实了这一点。她可能是试图用这种微表情来表达对侵犯了她的摄影师们的不友好情绪。</p>
<p>4.舔嘴唇：简单的表情，复杂的情境</p>
<p>人们舔嘴唇会有很多起因。比如，当某人没有说实话或者某人正感到很紧张，这时候嘴唇会变干，所以他们会不由自主地通过舔嘴唇来产生唾液。喝酒或抽烟很多的人经常嘴唇会干，所以他们往往也爱舔嘴唇。舔嘴唇还可能是一种调情的习惯性的动作。根据这个微表情做出来以后的诱惑程度来看，它可能是想用一种性感的方式来吸引别人的好奇和关注。</p>
<p>5.抿嘴唇：透露毅力的微表情</p>
<p>如果某人说话时，嘴常常抿成“一”字形，这表明他是个意志坚强的人。在审讯犯人的过程中，如果嫌疑犯常常将嘴抿成“一”字形，那么审判人员将很难从这个犯人的口中得到想要的真实信息。所以说，一个人坚定不坚定，从说话时的嘴形上便可看出来。根据这一发现，如果你是一个老板，在交给员工去做一项棘手的业务时，不妨注意观察他的嘴形，如果他的嘴巴抿成“一”字形，就一定有毅力和能力完成这项任务。</p>
<p>○摘自《微表情洞察人心》</p>
</div>
