<div>第七章：欲望（格言、短句）


　　


　　欲望指向未来，我们的兴趣一直停留在未来的目标和结果上面，因为这个缘故，当下这一刻，此时此地就被空洞化了。这就是我们常常感到空虚和无聊的真正原因。


　　


　　1


　　


　　我们也许知道下一步的目标是什么，但很少有人了解他这一生的最终目标是什么。没有对自己欲望的觉知和醒悟，人的一生就只是在欲望这个狱卒不断驱使和鞭打下的终身苦役。


　　


　　2


　　


　　如果一个人欠缺内在的质量，那么他就会倾向于以外在数量的增长来作为替代，贪婪就是这样产生的。我们之所以有欲望和贪婪，正是因为我们的内在欠缺某种品质。一旦我们拥有了那种品质，所有的贪婪和欲望都会消失。


　　


　　3


　　


　　多数人都是被他们的欲望所主导，他们的心智非常微弱。对于事物的判断，他们的感官嗜好和主观欲望完全占据了上风。在这样的情形之下，对事物的真正了解是不可能的，要他们承认自己无知也是不可能的，误解和曲解是唯一的可能。


　　


　　另外，因为大多数人的头脑意识中欲望占据了主导地位，他们普遍缺乏客观的认知能力，所以他们永远只关注个体和现象，无法上升到事物整体和本质的高度上来洞察这个世界。


　　


　　4


　　


　　最终决定我们行动的通常是我们的意欲，而不是我们的理智，因为我们的理智大多数情况下都是为意欲服务的。尽管理智可以做出大致正确的判断，尽管理智一直在计划、衡量和安排，做了大量细致的工作，但是当意欲开始蠢蠢欲动并且最终冲破理智的封锁一跃而出的时候，理智的一切成果都将被意欲践踏得一片狼藉。这种情形就犹如一个农民小心辛苦地播种和料理着自己的一块菜地，但是一天晚上一头野猪闯了进去，于是这个农民所有的劳动都化为乌有。我们的理智就像是这个农民，而我们的意欲就如同这头野猪。


　　


　　5


　　


　　欲望产生了贪恋，贪恋意味着对某种东西或某种关系的依赖，这种依赖产生了对安全感的恐惧，而从恐惧中只会滋生出憎恨和暴力。所以欲望最终必然会演化为愤怒和暴力。


　　


　　6


　　


　　欲望导致我们内在的复杂和混乱。如果我们是宁静的，那么一切都会变得清晰。


　　


　　7


　　


　　欲求和头脑使我们分裂，你的身体永远在此时此地，但你的头脑却不在这里，而是进入了一个虚幻的世界。但身体和头脑是两样不同的东西吗？也许头脑精致一些，身体粗糙一些，但它们两个其实是一体的。当一体的东西被拉向两个不同的方向，这个拉伸产生的张力就是我们痛苦和焦虑的根源。


　　


　　8


　　


　　欲望使你离开你的真实本性，你的本性是一种存在，而不是成为；你的本性是一种放松，而不是一种紧张。另一方面，欲望使你离开此时此地，进入一个由头脑构筑出来的虚幻世界，而真实的存在就在此时此地。你的本性和此时此地这两样东西才是整个存在中最真实的，和不真实的东西在一起，你就会受苦。所以每当我们欲求什么的时候，每当我们在头脑里谋划什么的时候，我们总会感到一种紧张和焦灼，甚至有一种被挤压和撕扯的感觉。欲望就是这样把人引向地狱的。


　　


　　9


　　


　　眼睛聚焦，我们才能看清楚一个东西，意识聚焦，我们才能思考一个东西。这两种情况都让我们产生紧张和疲劳，因为它们都是欲求的过程。如果没有欲求，你就不会想要把一个东西看得那么清楚，甚至连看都不需要，思考也与此类似。


　　


　　10


　　


　　正是欲望使灵魂变得赢弱。欲望使生命的能量向外发散，本来同样这个能量可以用来向内凝聚，被内在的灵魂所吸收，从而使灵魂得到强化。另一方面，也只有当灵魂足够的强大，它才不会成为欲望的俘虏。


　　


　　11


　　


　　欲望意味着你已经离开了这里，但是你也没有到达那里，其实你也根本到不了那里，只是你的头脑象征性地去了那里。所以，欲望永远让你处于一种悬而未决的焦虑状态，一种无家的流浪状态。直到有一天你完全看清了这整个事情的荒谬，并且从欲望中醒悟，那么你就瞬间到达了那里。其实那里就是这里。


　　


　　12


　　


　　欲望来自于对现状的不满足，于是产生出改变现状的冲动，但是一切变化只有在时间中才有可能。我们因为欲望而被放牧，而时间就是那根驱赶我们的皮鞭。


　　


　　13


　　


　　欲望的本质就是它永远无法被满足，追随欲望就等于踏上一条不归之路。


　　


　　14


　　


　　抓住我们欲望的东西是很困难的，而欲望抓住我们却是很容易的，这本身就不是一个很对称的游戏。


　　


　　15


　　


　　欲望是指向目标的，但是它自己却从来不会停留在目标上，这注定是一场令人绝望的追逐。


　　


　　16


　　


　　欲望永远跑在你的前面，你永远都不可能追上它。如果你在后面快追，它就在前面快跑，如果你慢下来，它也慢下来，但它总是超前你一个身位，你会觉得它是触手可及的，但实际上它是遥不可及的，因为它就是你的影子。


　　


　　17


　　


　　过去得到的东西并没有使现在的你满足，那么以后得到的东西也不可能使你满足，但是你还在继续追逐和忙碌。


　　


　　18


　　


　　满足意味着此时此地你感到喜乐，你感觉到这样就足够了，不需要添加什么东西进来，你不再需要别的什么了，所以满足总是产生于此时此地。欲望意味着你欲求不在此时此地的东西，那个东西一定是在别处或将来的某个地方。所以满足总是在现在，而欲望总是在将来，欲望与满足永远无法相遇。


　　


　　我们大多数人的生命是这样运作的：我们想要从欲望中获得满足，或者我们想要去满足我们的欲望。但这是永远做不到的，因为它的基础就是荒谬的。当你处于欲望之中，你就离开了此时此地，你的思想就跑到了将来，你就不可能有满足感。当你感到满足的时候，你就活在此时此地，你的意识不会跑到将来，你也就不会产生欲望。


　　


　　19


　　


　　欲望指向未来，我们的兴趣一直停留在未来的目标和结果上面，因为这个缘故，当下这一刻，此时此地就被空洞化了。这就是我们常常感到空虚和无聊的真正原因。


　　


　　20


　　


　　欲望就像毒品一样，除了给你制造出幻觉外，别无其他。只是毒品制造出来的幻觉是短暂的，但是欲望制造出来的幻觉却可以持续笼罩你的一生。


　　


　　21


　　


　　有意识的欲望产生白天的思想和念头，无意识的欲望产生夜晚的梦。它们的总和就是希望和梦想，这也差不多就是我们人生的全部。


　　


　　22


　　


　　白天我们一直在思考，而晚上我们一直在做梦。因为我们有欲望，但我们欲求的那个东西并没有在我们手上，作为一种替代性的方式，我们只好透过头脑不停地去想象它来缓解我们的焦虑和饥渴。尽管在真实的层面上什么都没有发生，但至少在头脑里，那个事情好像正在发生和达成。这是欲望自我抚慰的唯一方式。


　　


　　很多人喜欢在别人那里吹牛基本上也是出于同样的缘故。而欲望不过就是吹牛而已。


　　


　　23


　　


　　也许，我们内在的意欲就是我们自己命运的秘密导演。这可以从我们的一些梦境中得到揭示，如果我们带着饥饿感进入睡眠，我们的头脑就常常会在梦中创造出一个酒宴的场面来满足和安慰我们，这样我们就不必醒来，可以继续昏睡下去。还有如果在睡眠中我们的膀胱胀满了，我们常常就会在梦中找厕所，这些都是我们的意欲创造出来的梦境。如果我们的意欲完全消失，那么这整个世界就随之在我们面前消失，因为这整个世界只是为我们的意欲而存在的，它只是我们意欲的梦境。


　　


　　24


　　


　　欲望永远都带着乐观的情绪，如果不乐观，它要怎么去编织美梦呢？如果不乐观，它怎么能够去追逐这些美梦呢？那就是为什么世上的人大部分都是乐观的。


　　


　　25


　　


　　欲望就像是电阻，消耗着能量，散发着热，发出像镇流器那种嗡嗡的噪音。


　　


　　26


　　


　　所有的问题都来自头脑，所以头脑是唯一的问题。而头脑是受欲望驱动的，所以欲望是所有问题的根源。


　　


　　27


　　


　　欲望是我们的唯一枷锁，我们都是自己捆绑了自己。


　　


　　28


　　


　　我们以欲望驱动我们的生活，我们胸怀理想，心系未来，为实现希望和梦想不停地忙碌，但所有这些最终都变成了我们的恶梦，所有这些都引领我们趋向死亡。或许存在着一条完全相反的路，通过寂静无为和无欲无求，可以引领我们趋向一个不朽和永恒的境地。


　　


　　29


　　


　　这个世界，对欲望来说，它是极度的空虚，对无欲来说，它是极度的丰盛。


　　


　　30


　　


　　欲望和野心越大，在死亡面前遭到的挫折就越大。这就像一团烧得很旺的火，突然遭遇了滔天的洪水。


　　


　　31


　　


　　欲望是盲目的，它对于自己没有认识力。即使我们那微弱的智力，也只是用来充当欲望的辅助工具，为欲望提供照明之用。但任何事物中都蕴藏着自我毁灭的种子，当一个生命的智力发展到某个高度，那么这个智力不仅照亮了欲望的客体，还同时照亮了欲望这个主体，当这个智力看清了欲望本身的盲目、荒谬以及它所产生出来的痛苦，那时欲望本身的末日就为期不远了。


　　


　　32


　　


　　欲望总是在追求单方面的东西，但任何东西都是和它相反的东西粘在一起的，它们就像一个硬币的正面和反面，就像白天和黑夜总是交替出现。这个世界的一切事情都是以一种圆周的方式在循环，像生老病死、喜怒哀乐、悲欢离合以及得失成败等等。如果我们执着于一极，那么我们迟早会被相反的那一极所捕获。欲望看不到这一点，那就是为什么每个欲望最后都无一例外地遭到挫折。


　　


　　所以，无论我们追求什么，我们所追求的那个东西的相反之物就隐藏在它的背后，那个相反之物迟早会来临。当你为一个年轻美貌的女人着迷的时候，你并没有看到她的祖母或外祖母就隐藏在她的背后。恋爱的时候你觉得自由快乐，但随后的婚姻却给你带来监禁和痛苦。当你发迹的时候，离破产就不远了。当你声誉日隆的时候，毁谤已经开始悄悄靠近。


　　


　　最后，每一样东西都变了味道，每件事情都转变为吃不了兜着走的难局。即使我们这个身体，我们把这个身体当作生命，但它同时也是疾病和死亡。也许你年轻的时候为自己拥有一个俊美的身体而自豪得意，并且通过它攫取各种快感享受。但疾病的时候，同样这个身体却让你遭受病痛之苦，尤其到了临终的时候，同样这个身体将成为你的负担和耻辱。


　　


　　欲望永远看不到整体，它总是只能看到局部和碎片，并且被它所看到的东西迷住。除此之外，欲望还非常的近视，它只能看到眼前的，而无法瞥见远处掩藏的。


　　


　　如果我们去买水果，我们通常会拿起那个水果，看看它的背面是不是有虫眼，或者是不是已经烂掉了。同样地，当我们想要追求某个东西的时候，我们是不是也应该先看看那个东西的背面呢？


　　


　　33


　　


　　欲望的寂灭不是透过严厉的苦行，也不是透过刻意地去抑制欲望，而是透过智慧的成长。当你的智慧成长到能够完全看清欲望的愚蠢、荒谬以及它所带来的极度痛苦，当这个看变得越来越清晰，越来越透彻，突然，欲望自己就脱落了。


　　


　　34


　　


　　只有在欲望消失的时候，一个人才会看到纯粹的美。


　　


　　35


　　


　　欲望是通向死亡之路，无欲是进入永恒之门。


　　


　　36


　　


　　欲望的受挫是痛苦，欲望的满足是快乐，欲望的消失是极乐。</div>
