<div>第三章：人与人（格言、短句）


　　


　　很多的事情和很多的关系，在开始的时候比较像一个剪彩仪式，但结束的时候就变成了一个事故的现场，总会以一种灾难性的方式来作为结束。开始的时候是举杯，结束的时候是摔杯。


　　


　　1


　　


　　关系就像两个不同的重物置于翘翘板的两端，为了获得平衡，要么就是它们调整各自的重量，要么就是调整支点的位置。总之，关系就是一场持续不断的调整，直到我们把自己调整得面目全非，以至于完全不知道自己是谁为止。


　　


　　2


　　


　　自然的本性就是喜乐，和自然的东西在一起，我们感到放松和喜乐。当你注视着天空，你会感到放松，当你和树木、河流在一起，你会感到放松，甚至和一只狗在一起，你也会感到放松。但是和一个人在一起，你就时常会感到紧张和压抑，因为人是一种不自然的东西，一种扭曲和做作的东西，所以别人的在场总是让我们感到一种说不出来的压抑。和不自然的东西在一起，我们也必须以一种不自然的状态去和它对应，这种扭曲对心神是巨大的损耗。


　　


　　自然的东西本身就处于天堂的状态，不自然的东西本身就是在地狱之中。


　　


　　3


　　


　　一个人只有与他自己相处的时候才是单纯和真实的。如果一个人和其他人相处，无论怎样他都会失去大部分的自我，他必须压抑自己的真实感觉去迎合别人。所以，社会交往是人虚伪的开端。


　　


　　4


　　


　　人与人的交往主要都是意欲和意欲之间的交往，因为只要我们与别人发生关联，我们的意欲就会涉入，我们的自我就会涉入，从而引起内在的骚动，而意欲的骚动，无论其中间的过程是如何的跌宕起伏，它最终所带来的无非就是痛苦。所以，关系也许能够带来其他很多东西，但很少会带给我们心灵的平静。


　　


　　5


　　


　　一个人的内在品质越高，那么他对关系和人际交往就越是冷淡和排斥。在多数人的人性当中，值得我们赞赏的品质并不多，而与之相反的品质却比比皆是。关系和人际交往是一种渠道，有了这些渠道，人们内在的汁液便得以肆无忌惮地向外喷涌，如果从这个角度来考察，关系只是人性的排污管道罢了。


　　


　　6


　　


　　人与人的交往牵扯到如何把重心调整到同样高度的问题，然后才会产生共振。当内在品质高低不同的人在一起交往时，重心低的人无法提升自己，而重心高的人，如果他甘愿把自己扭曲成某种形状是可以把重心降下来的，但这并不是他的常态。所以这种交往不可能让他感到惬意，因为他不能够以自己的本色呈现自己。


　　


　　7


　　


　　我们无法和自己在一起是因为我们厌烦自己，所以我们去寻找别人或冲到人群当中。即使别人也同样让你感到厌烦和不快，你也会觉得那是别人引起的，责任不在自己这一边。这样你的自我就会感觉好一些，这样你的自我就受到了微妙的保护。


　　


　　8


　　


　　在把自己的内在弄得干干净净之前，一个人不应该去和别人关联，否则就污染了别人，也污染了外面的环境。


　　


　　这个世界上，好像每个人都很脏，外面也很脏。不过，人们并不打算把自己弄干净，而是都冲动外面去，或者冲到别人那里。一个脏东西在脏水里无法洗净自己，但这至少能够让它感觉不到自己的脏，因为那个对比消失了。


　　


　　9


　　


　　一个物体只能在它自己身上找到重心，如果这个物体试图要到别的物体上去寻找自己的重心，那是非常荒谬的。然而这种荒谬却在我们人身上发生了。每个人的内在都有着无限的潜力，但每个人都试图把希望寄托在别人身上，这是我们生命中最荒谬的一件事。


　　


　　10


　　


　　事实上并没有什么人能够真正地背叛你，如果你觉得别人背叛了你，那么你自己也要负很大的责任，你为什么要依赖别人？或者你为什么和别人涉入得那么深？别人背叛我们通常都是以我们先背叛自己为前提。


　　


　　11


　　


　　关系的基础是依赖，这个依赖是唯一的祸根，它产生出无数难解的问题和纠纷，说得更难听一些，依赖简直就是滋生无赖的温床。无赖都是依赖的，而且是一种强行的依赖。


　　


　　12


　　


　　人们一方面想要依赖，另一方面又不想要痛苦，但依赖导致痛苦，因为依赖制造出束缚和囚禁，然后就有痛苦。


　　


　　13


　　


　　有了依赖，就不需要完全为自己负责，但同时也没有了自由。所以，完全的自由同时也意味着完全对自己负起责任，但那时将找不到任何依赖。我们多数人的误区就在于他们既想要依赖，同时又想要自由。他们在依赖中追求自由，当他们能够自由的时候，却又寻求依赖。


　　


　　14


　　


　　对于喜爱的东西所产生的占有欲，是不是就是我们所说的爱呢？出于这种爱，我们把天上的小鸟关进笼子当作了私人的收藏；出于这种爱，当我们在野外看到一簇美丽的花，我们就想把它弄到自家的花盆里；出于这种爱，当我们遇到自己喜欢的异性，我们就试图把对方变成自己的情人或婚姻中的配偶。


　　


　　15


　　


　　我们爱的是强者，但强者反而不怎么需要被爱。弱者需要爱，但没有人会真正地去爱弱者，对于弱者，我们只会给予同情。


　　


　　16


　　


　　越是不善的人，就越是渴望得到别人的爱。越是善良的人就越不需要别人的爱，对于太过善良的人来说，别人的爱常常反而只是给他添乱罢了。善良本身就是对善者最好和最纯的滋养。


　　


　　17


　　


　　多数人的爱都带着胶水的那种粘性，动不动就把什么粘住或相互粘住。两个人共舞一曲本来是很美的一件事情，但是当乐曲结束的时候两个人还粘在一起，那就变得很不美了。


　　


　　18


　　


　　粘连发生的地方，随之而来的常常是压榨甚至敲骨吸髓这类事情，就像蜘蛛网上经常发生的凶案。


　　


　　19


　　


　　我们在各种关系上涉入得那么深，但关系终究是很肤浅的东西，那是很多个人格面具之间的一场表演，不会比一场皮影戏好多少。


　　


　　我们已经习惯于表演，所以我们能够在不同的场合换上不同的面具，而且这种快速的切换已经成为了一种自动化。但我们就是从来不知道自己那张原始的脸，而原始的脸是无脸的。


　　


　　20


　　


　　每个人都以自己为尺度和标准在衡量别人，当我们与别人在一起的时候，随便什么人都可以把他对于我们的价值判断强加在我们身上，而且我们还时常不得不忍受他们由此而引发的态度和行为。所以，人与人之间的误解以及由此造成的心理压抑已经成为了一种常态。


　　


　　21


　　


　　一个人与其努力去协调与他人的关系，还不如花费一些精力去协调自己与真理和神圣事物之间的关系，后者更单纯、更容易，也更富有成效。当你和别人在一起，就很容易产生纠缠不清，你就很容易打结。但是当你和神圣的事物在一起，你就不会打结，相反，那个神圣的事物会解开你的结。


　　


　　22


　　


　　有时候，复杂的人际关系就如同一团乱麻，当你好不容易弄直了这根线，另一根线却因此而打结。很多人一生都在梳理这团乱麻，结果什么都没有梳理出来，自己反而被编织进去成为一个死结。


　　


　　23


　　


　　如果我们和别人涉入得过深，就会产生很深的依赖，甚至发生粘连。当我们不得不结束这段关系的时候，就产生了血肉模糊的状况，就像动了一次大的外科手术那样元气大伤。但很少有人能够从中汲取教训，没有等伤口愈合多久，人们又对各种关系趋之若鹜了。


　　


　　24


　　


　　为了表达对别人的尊敬，我们有时候不得不刻意地扭曲自己；为了赢得别人的尊敬，我们还是不得不扭曲自己。


　　


　　25


　　


　　当我们努力地去弥合与别人的裂缝时，我们也要当心自己的内在发生疲劳断裂。


　　


　　26


　　


　　在群体中，一个人内在的动物性是能够与其他所有人相关联的唯一纽带，所以，越是人多的社交场合就越是低级趣味。


　　


　　27


　　


　　在群体力量的掩护下，人们常常抓住一切可能的机会来释放自己的动物性。


　　


　　28


　　


　　越是优等的人就越是喜欢自己独处，因为一切都清清楚楚。越是劣等的人就越是想和别人搅合在一起，当一切都变得不清不楚，他们就有了下手的机会。


　　


　　29


　　


　　在社会生活中，我们在男女性别的区分和注意上消耗了太多的精神，但不管男性还是女性，反正都是动物性。我们之所以在男女的问题上投入那么多的关注，那是因为我们的意识状态还大部分停留在动物的层次上，我们还无法从超越自身的高度上来看我们自己。如果我们看到一只蟑螂，谁会去管它什么性别呢？反正它就只是蟑螂而已，但这对于另一只蟑螂来说可不是一件小事。


　　


　　30


　　


　　无论你到一个什么样的环境，你不一定有幸遇到与你投缘的人，但永远不会缺少让你感到棘手的人。


　　


　　31


　　


　　人们兴冲冲地跑到别人那里，却滔滔不绝地谈论着自己。多数情况下，人们到别人那里不是拿走别人的东西就是扔出自己的东西，除此之外就没有第三件事。


　　


　　32


　　


　　每个人都沉浸在自己的激情当中，但每个人都讨厌别人在他面前宣泄激情。


　　


　　33


　　


　　两个在一起的人哪怕只是沉默一小片刻，他们就会相互察觉到对方内在的真实，这是非常令人不安的。所以，沉默必须被打破，他们必须不停地讲话。在这种情形下，语言变成了烟雾弹一样的东西，他们之间的交谈并不是为了表达和沟通，而是为了掩饰和保护。


　　


　　34


　　


　　一个非常宁静，几乎没有任何情绪的人不会去想别人，他不会产生这个需要。只有当我们的内在升起了某种情绪，我们才会想到别人。有时候你需要一个人来满足你情欲的饥渴，也有的时候你需要一个人来发泄你的愤怒和苦闷，甚至有时候你需要一个人好让你能够在他面前炫耀和卖弄一番。别人对你来说意味着什么？他只是用来充当你发泄情绪的客体！


　　


　　35


　　


　　人除了自己的子女以外，并不会真正对别人产生兴趣，虽然他们有时候会表现出对别人感兴趣的样子，但那也只是为了让别人对他产生兴趣，但别人也不会真的对他产生兴趣。


　　


　　这就像我们有时候会很认真地听一个朋友讲话，并且一副点头赞许的样子，但我们真的在听吗？我们真的对他谈论的东西感兴趣吗？不！我们在急切地等他停下来，然后我们开始说我们自己的。如果你想要在别人身上发泄，那么你首先就必须允许别人在你身上发泄，所以这是一个妥协，也是一个隐蔽的交易。


　　


　　36


　　


　　人与人之间真正的交流非常困难，因为每个人都做着各自不同的梦，每个人都在谈论着自己的梦，但是谁也没有看到真相，两个梦之间是很难沟通的。如果一个人已经看到了真相，那么他也许就不会再有与别人交流的冲动了。


　　


　　37


　　


　　我们根本不必在乎来自于别人的评论，因为你的真实内在与别人的看法并不相关。而且无论别人评论什么，他们都是在评论他们自己，因为透过评论别人，一个人无意中会把某些自己内在的东西呈现了出来，所以，他们实际上在评论他们自己。


　　


　　38


　　


　　我们通常不太在乎自己给别人带来的感受，但我们却都非常在乎别人对我们的评价。归根结底，我们最在乎的还是与自己有关的。


　　


　　39


　　


　　如果一个人一直寻求别人对他的理解，那么迟早有一天他将无法理解他自己。


　　


　　40


　　


　　当别人凝神注视着我们的时候，我们之所以感到局促和难受是因为我们害怕自己的内在被人看穿。但如果你的内在是一个别人根本无法穿透的深渊，那么你就可以像一面镜子一样，让别人去看个够吧。


　　


　　41


　　


　　一个人之所以在乎别人怎么评价他，一个人之所以顾虑被别人看高或看低，那是因为他内在的高度还远远不够。如果一个人已经达到了云层之上的高度，那么他就超越了所有的看高或看低，事实上几乎所有的人都已经看不到他。


　　


　　对于这样一个人，人们也只能对他进行一些胡乱的猜测而已，而他自己却会怀着轻松的心情去享受这个猜谜的游戏。


　　


　　42


　　


　　当你被一群人围绕的时候，不要过于得意。他们之所以围绕着你，那是因为他们比你来得低，他们试图透过你而达到和你一样的高度。而一个比你高的人通常是不会在你这里逗留的。


　　


　　43


　　


　　我们常常容易以自己的道德品质和智力水平为基准去衡量和判断别人。品质高的人刚开始的时候往往把别人估计得太乐观了，但实际结果却让他大失所望，不仅人们在心智方面的麻木迟钝使他不可能与他们产生愉快的交流而让他烦闷和无趣，另一方面，别人低下的道德品性又常常造成他实际上的损失，由此，他逐渐疏远了自己的同类。


　　


　　品质低的人倒是经常低估别人，但正是这些人能够在人际交往中大有斩获。所以，对关系和交往的热衷程度已经大体能够上反映出一个人内在的品性。


　　


　　44


　　


　　一个人的内在越是丰富，他就越是倾向于与那些没有心灵渴求的平庸之辈保持距离。他的这种倾向并不是出于骄傲，而是已经成长为他的自然本性。这就像我们不喜欢猪圈的味道，所以我们都尽量地远离猪圈。


　　


　　45


　　


　　人们可能会同情别人身上和他们相同的缺点，但人们不会原谅别人身上的那些他们所没有的优点。


　　


　　46


　　


　　如果一个才智卓越的人在众多平庸的人面前不加隐藏地表现出自己的聪明才智，这本身就构成了对众多平庸之辈的冒犯。同样，如果一个美丽的女人突然出现在一群相貌平平的女人中间，这本身就构成了对所有其他女人的伤害。所以，男人的卓越才智和女人的美丽容貌是最容易遭人嫉恨的东西，因为这两样东西产生出来的差距是与生俱来、无法消除的，甚至通过外在的努力也无力弥补。


　　


　　47


　　


　　无论女人的美貌还是男人的才智，在同性的群体中常常遭到贬抑，在异性那里又被过分抬高。


　　


　　48


　　


　　即使一个人有足够的理由值得我们由衷地赞美，我们也非常不愿意把这种赞美给予这样两种人：一是在世之人，二是离我们太近的人。前者在时间上离我们太近，后者在空间上离我们太近，不管哪一种近都会让我们感觉不舒服，因为如果我们不得不承认别人的伟大，那么我们自己就显得相对渺小了。


　　


　　49


　　


　　人们在赞美别人的时候通常都是不情愿的、支支吾吾的，但谴责别人的时候就变得慷慨激昂了，所有污秽、恶毒的词语不假思索地从他们的大嘴里喷涌而出，就好像那些东西老早就等在起跑线上，就只等着一声枪响了。


　　


　　简单地比喻，当人们不得不赞美别人的时候，那种情形比较像一个便秘，而他们谴责别人的时候就比较像一个腹泻了。


　　


　　50


　　


　　很多的事情和很多的关系，在开始的时候比较像一个剪彩仪式，但结束的时候就变成了一个事故的现场，总会以一种灾难性的方式来作为结束。开始的时候是举杯，结束的时候是摔杯。


　　


　　51


　　


　　人与人之间产生误会，然后相互解释这些误会，接着再去消除误会所产生的后果。生活在一起的人们，或因为利益而关联的人们，他们之间的主要内容就是这些了。


　　


　　52


　　


　　当很多个人的无聊聚集在一起，那个无聊似乎也变得丰富，于是每个人都可以贡献出自己的无聊，并且彼此交换，如菜市场一样热闹喧哗，这就是大多数社交娱乐场合的真实场景。


　　


　　53


　　


　　那些繁华的社交场面，初看起来是非常有趣的，但到最后你会发现它是非常无趣的。而孤独似乎是非常无趣的，但如果你能够深入进去，你就会知道它是非常有趣的，而且越来越有趣。


　　


　　54


　　


　　在酒宴上，杯光斛影的主要还不是那些酒瓶和杯子，而是众多的面具。


　　


　　55


　　


　　在争执和对抗的过程中，卑劣的人觉得彰显了自己，高贵的人觉得辱没了自己。


　　


　　56


　　


　　人群聚集之处，不是容易发生身体的相互踩踏就是难免精神上的相互践踏。


　　


　　57


　　


　　在相互的踩踏中，有的人借此爬到了高处。而那些没有爬上去的人，他们就更想要在别人身上多踩几脚，那至少能够让他们有一个发泄。


　　


　　58


　　


　　人们不去了解自己，却希望被别人了解。是啊，了解自己有什么用呢，被别人了解才有用。


　　


　　如果一个人要了解自己，他就必须向内走，但那里好像无路可走。如果要被别人了解，那么向外走就可以了，那是非常容易的，路很多。


　　


　　59


　　


　　我们追求自我表现主要是因为我们不具有内在的价值。当我们没有内在的价值，我们就把自己降低到使用价值。所以，我们都好像已经把自己当成了一件展示的商品，它需要由别人来估价和鉴定，它需要被社会贴上标签。


　　


　　60


　　


　　我们因为交往而丰富了我们的精神和感情，但我们也因为交往而败坏了我们的品性。我们想过我们品性中一些负面的东西来自哪里吗？比如我们的愤怒、嫉妒和虚伪来自哪里？它们来自于社会，来自于和别人的交往。当你一个人独处的时候，有谁会惹你生气？你又要跟谁虚伪？


　　


　　61


　　


　　寂寞是对别人的渴望，一个内在已经没有任何问题的人不会对别人产生渴望，单独对他来说就已经足够了。那些自己有很多问题的人才会渴望别人，他试图借助别人来解决他的问题，别人也对他抱着同样的想法。所以，当两个有问题的人在一起，他们除了分享各自的难题外，并没有什么其他东西可以分享。


　　


　　62


　　


　　只有自身非常无趣的人才会对别人有那么大的兴趣。


　　


　　63


　　


　　当一个人和别人混杂在一起，那么他本来与自然存在之间那种天然的交融就会被阻隔，一切不再是新鲜和流动的，各种龌龊的事情很可能由此而滋生。


　　


　　64


　　


　　在孤独中，我们忍受自己就可以了，这总比我们在关系中要忍受很多不同的人更加轻松和容易。如果一个人连他自己都不能忍受，那么他就不要再抱怨什么了。


　　


　　65


　　


　　不要试图到自身之外去寻求温暖。外面的那些温暖，即使不是诱饵，也大都是些假象，它们会把你抛到更冷的冰窟里。除非你在自己的内在找到温暖，否则再也没有其他的温暖。</div>
