<div>第一章：生命的困惑（格言、短句）


　　


　　生命的轮子一直在转动，所以我们感觉到自己在向前走，并且梦见自己去了这里或那里。但是当我们醒来的时候，却发现轮子并没有和地面接触，它只是在空转，所以，实际上我们一直都陷在原来的地方。


　　


　　1


　　


　　生命是一个故事吗？还是它只是一个事故？


　　


　　也许从过程看，生命勉强算是一个故事，但从生命的整体和结局来看，它无疑更像是一个事故。


　　


　　2


　　


　　生命是一种收缩、凝固和冻结的状态，而死亡是溶解、消散和挥发。


　　


　　3


　　


　　树扎根于污泥当中，却能够长出绿叶并且开花。人扎根的土壤是什么？我们能够开出的花又是什么？


　　


　　4


　　


　　生命本来是一次内在成长的机会，我们却把生命完全转变成了一个持续的外在积累。我们把自己的生命逐渐转换成了一样一样的东西，我们把活的变成了死的，直到最后我们自己也变成死的。


　　


　　5


　　


　　人的意识和灵魂有上升到神的潜力，这是人的尊贵之处。但同时人的身上也继承了整个动物的本性，这是人的可悲之处。只认识到自己的尊贵却没有意识到自己动物性的可悲，就会产生自负并且误入歧途，相反，只认识到自己动物性的可悲却没有意识到自己的潜力，就会产生沮丧并使生命的内在成长陷于停滞。这两种倾向都是应该避免的。


　　


　　6


　　


　　人是动物和神之间的一个过渡，人是一个刚刚超越了动物并且试图去达成神的努力。动物有着内在的一致性，神也有着内在的统一和完整。甚至可以这样比喻，动物还没有离开家，神已经回到了家，只有人还在外面流浪。所以，只有人的内在是分裂和混乱的，只有人才会有一种经常的不适和紧张，一种没有家的感觉，因为我们无法在路途上建立自己的家园。


　　


　　7


　　


　　你的世界是什么？它就是你的意识状态，你的意识状态就是你的世界。


　　


　　8


　　


　　清醒地活着才是真正意义上的活着，而昏睡和无意识的生命则形同死亡，甚至还不如死亡，因为整个生命进化的目的就是要达到一种完全清晰和觉醒的意识。


　　


　　9


　　


　　看到纯净清澈的溪水我们会心生愉悦，而一条污秽的臭水沟却让我们感到厌烦。同样地，心灵的喜乐来源于内在的清晰和纯净，而苦恼来自于内在的混乱和污浊。


　　


　　10


　　


　　我们在外部世界的活动越多，我们身上沾染的灰尘和脏东西就越多。有了这些灰尘和脏东西，你会感到很沉重，如此一来，你就无法活得很轻盈，很喜乐。


　　


　　11


　　


　　我们能够支配的力量是那么的渺小和不确定，即使我们通过这个小小的力量暂时达成了一些东西，这些东西也很容易随时就被抹去。相反，支配着我们的力量却是那么的强大并且不可逆转，比如突如其来的厄运，还有衰老和死亡。


　　


　　12


　　


　　我们一向注重结果，我们所作的一切都只是为了获得一个好的结果。但生命的最后结果呢？这个世界难道不是为了让我们能够清楚地看到自己的真实处境而存在的吗?


　　


　　即使没有喝酒，世人也都是带着醉意的，人们都沉醉在欲望和野心当中。而这个世界本来是让我们醒酒的地方。


　　


　　13


　　


　　生命就其本质而言只是一种强烈的表现欲罢了。人们之所以追求各种方式的强大，也许是出于潜意识中想要在这个世界上留下自己痕迹的渴望，因为只有强大的东西才能够留下自己的痕迹，而微弱的东西很快就会被其他东西所覆盖。


　　


　　14


　　


　　自然界中的个体都有一种从外界和其他个体那里获取和争夺物质的倾向。这些抢掠来的物质将被这个个体吸收并成为其自身形态的一部分，以便更好地向外界展现自己的存在。生命越是高级，掠夺的倾向和能力就越强。所以，贪欲和表现欲是所有生物根深蒂固的内在本性。


　　


　　15


　　


　　我们的灵魂想要做自己，但社会和周遭的环境不允许我们做自己，我们被给予了很多的责任和角色，当我们被这些责任所占据，当我们习惯了这些角色，我们就忘记了自己，并且再也回不到自己。


　　


　　16


　　


　　我们几乎一生都在做自己不得不去做的事情，而不是自己真正想做的事情。但只有你内在深处渴望去做的事情才真正的有益于你灵魂的成长，那是神对你的召唤，而多数你不得不去做的事情也许只是对别人有用，就终极而言或许对所有的人都没有用。


　　


　　17


　　


　　我们很多的责任都源自于我们自己所引发的祸端，那个祸端的后续部分就构成了我们的责任。


　　


　　18


　　


　　我们拥有些什么，这并不重要；我们本身是什么，这才至关重要。


　　


　　19


　　


　　我们追求什么，我们就会像什么。你认同某个东西，最后你就会变成那个东西。


　　


　　20


　　


　　物质是一种无意识和无觉醒的状态，物质的主要特征是坚硬、粗糙和迟钝。这些特性也刚好是那些物质主义者所具备的。


　　


　　21


　　


　　我们之所以对某个东西产生执着，正是因为那个东西本身并不是真实存在的。当你试图把它牢牢地抓在手里，它就像受惊的鸟一样飞走了。真实的事物你不会想去抓住它，因为它本来就在你的手里，但是你甚至意识不到它的存在。


　　


　　22


　　


　　一个东西没有得到，也许只是心理上的一种缺憾，只是一种幻觉没有被满足，或者只是一个美梦没有出现在睡梦中。如果那个东西如愿得到，反而常常会演变为一个实实在在的灾难。这样的事情在我们的生命中有很多，只是在当时，我们的智慧还不足以看出这一点。


　　


　　23


　　


　　如果迟早将会失去的东西不值得拥有，那么也就没有什么东西值得拥有。而那些我们永远不会失去的东西，不需要我们的占有也永远会在那里。


　　


　　24


　　


　　好的事情往往达不到我们的期望值，糟糕的事情却常常超出我们的预估。这倒不是命运之神故意地作弄我们，而是人性的一种固有倾向所产生出来的错觉。多数人都偏向于乐观，对于他们喜欢的东西以及希望发生的事情，他们会乐于敞开想象力的大门，反之，他们就会缩小自己的门缝。


　　


　　对于一个天性悲观的人，那么上面的两种情况就正好倒转过来。


　　


　　25


　　


　　有什么东西是值得追求的呢？又有什么事情是值得骄傲的呢？一切的事物都在时间中扭曲和变形，包括我们追求的东西，也包括作为追求者的我们。


　　


　　当我们热切盼望的东西最终呈现在我们眼前的时候，要么就是它已经变得面目全非，从而对我们完全无用甚至有害，要么就是我们自己已经变得面目全非，那个东西已经不再适合我们了。


　　


　　26


　　


　　我们人生的前半部分就像一个缓慢地向山上攀登的过程，迎着太阳，迎着希望。在人生的后半部分，我们开始从山上向下滑落，我们已经来到山的背面，太阳不再照耀我们，而且天色渐暗。


　　


　　27


　　


　　当我们自己的生命开始趋于暗淡的时候，我们就只能借着后辈的生命之光来照亮和温暖我们。


　　


　　28


　　


　　一个人无论爬上多么高的山，最后还是不得不下来，因为那里并不是他的家，他也无法在那上面安家。运气好的人能够自己下来，运气不好的人就会摔下来。


　　


　　29


　　


　　既然我们的野心想去征服一切，那么征服了我们的野心就等于征服了一切，这也许是最好的一条捷径。


　　


　　30


　　


　　失败之后，有挫折，也有希望。但成功之后，却只有挫折。因为你发现那个成功里面并没有你真正想要的东西，而且你又不能再指望什么了，因为你已经走到了尽头。


　　


　　31


　　


　　挫折是这个生存的本质部分，而希望是一个安慰，正是希望把你继续留在挫折里。


　　


　　所以，不仅要从恶梦中醒来，还要舍得从美梦中醒来，然后就不会再有梦。从一切幻象中醒来就是解脱。


　　


　　32


　　


　　现实是无法让我们满意的，我们都是活在对未来的憧憬中。所以，我们时常踮起脚尖，伸长脖子，对将来可能降临的好事翘首以待，但是这样的企盼除了让我们感到焦虑和疲惫以外，并不会有什么真正的事情发生。我们并没有离开地面，却又错过了地面的真实，我们活在对虚假目标的焦虑之中，整个生命都被浪费了。


　　


　　33


　　


　　空间上的距离创造出幻象，彩虹在天空中出现是因为我们与它在空间上的距离。如果你想上前抓住它，它就消失不见了，但正是在它消失的地方，你又看到了远处新的彩虹。


　　


　　时间上的距离也同样创造出幻象，希望永远都是在未来，你必须隔着一段时间的距离才能够看到它，它就像彩虹一样只能在远处被看到，但你无法真正捕捉到它。


　　


　　人生就是一个反复被希望戏弄的过程。


　　


　　34


　　


　　现象世界的一切都是我们的真实本性被覆盖后而呈现在我们头脑中的幻象。主与客，自与他，一切的相对和分立都由这种幻觉产生出来。时间、空间和因果律提供了这种幻觉的背景，同时它们也是我们头脑智力的先天形式。


　　


　　35


　　


　　一切有形的事物只能在时间中存在，而时间就是发生，在时间中生成的事物也会在时间中不断变化，并且最终会在时间中消失和毁灭。所以，一切存在的事物里面本身就蕴藏着自我毁坏的种子，一切的有为法都是自掘坟墓。


　　


　　36


　　


　　欲望创造出生与死，时间创造出生死之间的距离。欲望总是和时间连在一起的，因为欲望需要一个过程，这个过程就是时间。


　　


　　37


　　


　　时间是具体存在着的事物的阴影，天空是感觉不到时间的，天空几乎是永恒的。我们之所以感觉到时间，那是因为我们是个东西，如果我们不是个东西，就不会感觉到时间。


　　


　　38


　　


　　只有个体才需要时间，因为个体有很多地方要去。整体是没有时间表的，因为整体就是哪里都不去。


　　


　　39


　　


　　我们的不幸在于我们一直被时间牵着鼻子走，无法把自己固定于一点，以便看到整体和永恒的画面。对人来说只有一种东西是永恒的，那就是他自身的动荡不安，而这正造成了人极度的痛苦。


　　


　　40


　　


　　我们觉得时间在流逝，其实是我们自己的生命在流逝，时间本身从来都没有动过，它一直在看着我们流逝。这就好像我们坐船的时候看到两岸在后退，但那是一种错觉。


　　


　　41


　　


　　如果我们把过程放慢和拉长，我们就容易看清一个事件的细节。如果我们把过程快进和压缩，我们就容易看清一个事件的整体概况。所以，当我们把人生的过程快进和压缩，那么人生到底是怎么回事就变得非常清楚了。


　　


　　42


　　


　　这个世界上总是存在着少数财富上的成就者，也有少数仪表优美的人，更产生过少数的幸运儿。于是，这些人就成为了这个世界上的精致样品，人们都想成为他们，或者获得他们，并且因此认为生命是值得的，这个世界是值得的，对这些东西的追求是值得的。事实上这只是一种错觉而已，就像诱饵对猎物产生的错觉。


　　


　　43


　　


　　如果你很穷，你就会为贫困所累，但过多的财富也同样是一种负累。太多的财富会在你身上和你周围产生很多的复杂，然后这些复杂就会让你穷于应付。


　　


　　44


　　


　　外在占有的东西只会使一个人变得庞大，内在拥有的品质才会使一个人变得伟大。


　　


　　45


　　


　　占有使人变得迟钝，那些东西之所以会被你占有是因为它们比你迟钝，然后你就会变得和它们相似。


　　


　　46


　　


　　生命是一个逐渐丧失的过程，也是一个不断否定过去的过程。也许，正是因为这个缘故，人们才会倾向于以外在的积累与之对抗。


　　


　　47


　　


　　就一个人的外在而言，他只能够囤积，甚至像知识这样的东西也只是一种外在的积累。就一个人的身体而言，它只会变老。只有人内在的那个意识品质，即他的灵魂才是唯一能够成长的东西。


　　


　　囤积是个沉重的体力活，而衰老是无奈，唯有内在的成长能够带来真实的喜乐。


　　


　　48


　　


　　我们内在真正渴望的东西是无限，但我们却向外去追求有限的东西，不过，无限不是通过有限的堆积就能够达成的，相反，当我们放弃了有限，我们就自然拥有了无限。


　　


　　物质上的堆积并不能消除我们精神上的空虚，相反，堆积起来的物质围住了这个空虚，使这个空虚有了一个界限，从而让我们更加感觉到那个空虚。


　　


　　49


　　


　　我们普遍缺乏一种具有穿透力的眼睛和智慧，无法穿透到一个事物的核心，所以才会被一些事物的表象迷惑和缠住。否则，我们就不会经常掉入到各种陷阱当中并为此后悔不迭了。


　　


　　很多事物的外在都有着一层很美的烟雾，这层烟雾是专门为我们的欲望存在的。我们常常被自己的欲望蒙蔽了双眼，在没有深入去探究它之前，我们就已经被它的美丽吸引并且流连忘返。在这当儿，烟雾褪去，那个事物的实质部分崭露头角，伸出利爪将我们捕获。


　　


　　50


　　


　　大自然既是生命，也是死亡，它是生死之间的一个和谐。人类执着于生命，排斥死亡，我们把自己变成了生死之间的一个死结。


　　


　　51


　　


　　大自然是活生生的，但同时又是宁静的，活生生和宁静这两种看似相反的品质在大自然中不可思议地融合在一起，这正是自然所具有的魅力。艺术和音乐也有这样的品质，因为艺术和音乐正是大自然的提炼和升华。而人看上去有些死气沉沉，但同时他们的内在又非常的躁动，这同样也不可思议。


　　


　　52


　　


　　我们所做的一切都只是一种习气罢了，甚至我们的存在也只是某种习气的产物。真的没有轮回吗？重复的习气其实就是一种轮回。


　　


　　53


　　


　　我们通过性的方式而进入这一苦难远多于欢乐的生存，但性又是多数人一生中最大的快乐，因为性使一个人暂时性地摆脱了生命中的所有烦恼。所以，一方面，性制造出这一切苦难，另一方面，性又是这一切苦难临时的止痛剂，这是非常诡异的。


　　


　　54


　　


　　性是最生命的现象，死亡是与性相反的一极。我们在性当中获得了一种不死的体验，但通过性产生的生命却是终有一死的。


　　


　　55


　　


　　也许正是因为我们是通过性的方式才得以来到这个世界，人们对性的迷恋才会如此根深蒂固。对性的迷恋其实就是对生存的迷恋，由此我们又产生了对死亡的恐惧和排斥，因为死亡正是对性的产物的否定和抹杀。


　　


　　56


　　


　　性不知疲倦地播种，死亡一茬一茬地收割。性和死亡之间一定存在着很深的联系，我们甚至可以推测，性的背后和死亡的背后所隐藏着的是同一个东西。问题是谁享用了丰收的果实？


　　


　　57


　　


　　如果一个人对性失去了热情，那么他就几乎对这个世界失去了热情，因为这个世界就是性的世界。性欲是一切欲望的焦点，是欲望中的欲望，其他所有的欲望都只是性欲的回响。一个人之所以经历千辛万苦去获得财富、权力和名声，其主要动机就是有了这些很好的条件后，他就拥有了更多和更好的性机遇。


　　


　　58


　　


　　透过色欲的眼睛，你看到的是男性和女性。如果你看得深一点，你看到的就不是男和女，而只是一个人，如果你看得再深一点，那也许就只是一个欲望着的生物。


　　


　　男性和女性是属于人动物性的一层，是很表面也很薄的一层。然而，这薄薄的一层却成为了我们一生都无法穿透的迷障。


　　


　　59


　　


　　我们把两性之间的吸引看成是一件浪漫的事情，但在本质上，性的吸引是一种受限和制约的状态，就像物体被引力所制约。而从制约中永远不会产生真正的自由。


　　


　　60


　　


　　我们在这个世界上所获得的满足大都只是一种兴奋和刺激，它们是由外在的什么东西引起的，所以这样的满足短暂而肤浅，无法给我们的内在带来真实而持久的满足感，无法渗透到内在更深的层面。


　　


　　61


　　


　　我们都是从沉溺于什么当中获得一种快乐，而不是从自身的存在中感到快乐。


　　


　　62


　　


　　快乐和痛苦主要不是来自于我们已经拥有的东西，而是来自于我们目前的状态上所产生的变化。不管我们现在的处境是什么，时间一长我们就适应了，我们不会对此有特别的感觉。所以，一个富人不会因为自己的富有而时时处于快乐之中，一旦他损失了资产的十分之一，他倒要痛心疾首了。而一个穷人也不会整天在愁眉苦脸当中，赢得一个小的赌局就足以让他兴高采烈。


　　


　　63


　　


　　如果你放弃了诸多小的快乐，那么你终将意外地收获大的快乐。只有那些轻蔑表面逸乐的人才能达到内在深层次的喜悦。


　　


　　64


　　


　　当一个人已经品尝过高级的快乐，那么那些低级的快乐在他的感受中也变成了一种痛苦。


　　


　　我们只知道某些强烈的痛苦，而那些不怎么痛苦的状态就被我们当成了快乐，因为我们从来没有品尝过真正的、绝对的快乐。如果我们一直生活在地狱之中并且从来没有到过天堂，那么我们就永远不会知道自己其实一直生活在地狱之中，地狱中怎么会有快乐呢？地狱中只会有两样东西：痛苦和不怎么痛苦。


　　


　　65


　　


　　生命的最高达成是拥有一种音乐的品质。就目前而言，我们的生命更像是一个喊叫。


　　


　　66


　　


　　当我们不知道有比我们更高的一种存在时，我们就会把自身的存在看作是最高的存在，并且执着和迷恋于这种存在。所以，即使是地上的一只丑陋爬虫，它也非常执着于它的自我和它的生命。尽管在我们看来，那样的一种生命是一个有不如无的东西。


　　


　　67


　　


　　正如大自然有它的白天和黑夜，我们内在的精神意识也有它自己明亮与阴暗的时段。当我们一个人的时候，有时候我们被莫名的悲伤和空虚所淹没，有时候我们又毫无缘由地感到快乐和充实，就好像里面有一个轮子，它一直在循环往复地转动。


　　


　　68


　　


　　就像人们装饰自己的房子一样，人们也装饰自己的生命。房子最本质的部分是里面的那个空间，也就是那个空，但那个空要怎么被装饰呢？它只能被占据、被压缩，任何能够被装饰的都不是空间，而是空间以外的东西。生命最本质的部分是当下，是安住于此时此地，但这个此时此地要怎么被装饰呢？它只能被错过，只有过去和未来能够被装饰，但它们都不属于生命。


　　


　　69


　　


　　如果有这样一个组织，你可以自由加入它，那里面有一些有趣的活动，但你的年限一到你就必须被开除，而且是以一种悲惨的、不体面的方式离开。如果你已经知道了这些，你还会想要加入吗？这和我们人生的状况基本相似，唯一的不同在于我们不是自由加入，而是被加入。


　　


　　70


　　


　　如果一个陷阱的尺寸足够的大，里面又有足够的活动空间，甚至还有一些小游戏可以玩，那么它就不容易被认出来是个陷阱。


　　


　　71


　　


　　我们的轮子一直在转动，所以我们感觉到自己在向前走，并且梦见自己去了这里或那里。但是当我们醒来的时候，却发现轮子并没有和地面接触，它只是在空转，所以，实际上我们一直都陷在原来的地方。


　　


　　72


　　


　　从我们生命现在的位置上，好像有太多重要的事情，有太多不容错过的东西。但站在死亡的高度上，所有的事情都是小事。如果更进一步，从超越生死的高度上，那么根本就看不到有什么事情。


　　


　　73


　　


　　因为没有内在的光，我们去追逐外面的光。但外面的光还是无法照亮我们的内在，而且，因为我们消耗了自己仅有的一点能量，我们的内在将变得更加黑暗。


　　


　　74


　　


　　无论你拥有一个什么样的东西，如果你同时也拥有失去它的恐惧，那都是不值得的。


　　


　　75


　　


　　生命最终的大方向总是与我们自己要去的方向相反的。如果我们自己不想那样，那么也就没有什么东西能够把我们这样。也许，正是我们要去某个地方，我们才会被带到相反的方向上，而那正是我们最不想去的地方。


　　


　　76


　　


　　我们很少有机会真正地停下来享受生命本身。我们整个生命的过程更像一个连续的应急行动，我们必须随时消除那些威胁着我们生存的大小隐患。当我们好不容易有了一点闲暇的时间，我们又被自身的无聊和空虚所淹没，为了摆脱无聊的窒息感，我们像逃难一样逃到四面八方，寻求各种消遣和刺激。


　　


　　77


　　


　　我们找不到快乐的时候，我们就寻找痛苦来填充自己，当我们痛苦的时候，我们至少不会感到无聊。所以，我们宁可与痛苦同在，我们也不愿意忍受无聊，因为无聊比较像死亡。


　　


　　78


　　


　　有的人在痛苦中麻醉自己，也有的人在痛苦中觉悟。其实，痛苦的全部价值就是要让一个人变得觉悟。


　　


　　79


　　


　　忙碌制造出烟雾，我们占有和拥有的东西制造出我们与死亡之间的屏障，不管是烟雾还是屏障都能够使我们免于直接面对空虚和死亡。


　　


　　80


　　


　　在我们的生命中，只有空虚和死亡还保持着原汁原味，其他的一切都已经被加入了香料和糖分。


　　


　　81


　　


　　一个人对孤独的害怕就是对他自己真实面目的害怕，一个害怕孤独的人永远无法真正地了解他自己。但是我们不想去了解自己，我们甚至害怕去了解自己。在孤独中，我们内在的某些真相会自己显露出来，那么我们花费一生构筑起来的那个自我的幻象就可能因此而垮掉。所以，为了继续维持幻象的真实性，我们也不得不对孤独时时加以防范。


　　


　　82


　　


　　外面的世界是物质的世界，内在的世界是意识的世界。物质是死的，意识是活的。如果我们过分地沉迷于外在的世界，我们的内在就会逐渐枯萎和死去，我们的内在也会变成外在的一部分。人感到无聊的最主要原因是他们的内在是死的，他们变得无意识，他们的内在已经没有了觉察力和创造力，简单地说，他们的灵魂是死的。


　　


　　83


　　


　　如果一个人在单独中度过一生，那么他就无法假借世俗意义上的生命价值，他必须独自去寻求生命更深层次的意义。因为如果生命只是单纯地走向衰老、疾病和死亡，那是非常无聊和荒谬的，这无法让他坦然接受。生活在社会和婚姻家庭里的人们很好地避开了生命的真实前景，因为他们被赋予了很多责任和角色，他们的生命已经有了一些表面的意义。至少在家庭里，一个男人是丈夫，然后是父亲，不久又变成了祖父。有了这些角色的玩具，生命的真实进程就在他们的视线中被模糊了，也被他们淡忘了。


　　


　　84


　　


　　没有通向幸福的道路，所有的道路都通向不幸。因为道路意味着为成为什么而奔波，在这一路上将会有很多不幸和意外发生。只有当你无事可做也不需要去任何地方的时候，你才是幸福的，幸福永远都在你现在所在的地方。


　　


　　85


　　


　　幸福就是感觉不到时间，因为时间好像总是与身心的煎熬连在一起。只要我们感觉到时间的存在，就一定有什么事情不对劲了。


　　


　　86


　　


　　当我们欣赏美丽的自然风光，或者进入艺术的审美活动，我们就暂时地摆脱了意欲。挣脱了意欲的状态，就是没有忧虑的状态，而幸福不过就是没有忧虑。


　　


　　87


　　


　　外在的追求产生内在的痛苦，内在的追求造成外在的流失。


　　


　　88


　　


　　因为我们自己太小了，所以在我们的眼里，好像所有的东西都很大，我们碰到的也都是些大事。


　　


　　89


　　


　　物质是物质，灵魂是灵魂。如果物质是尘土，灵魂是水，那么我们都好像是在玩和泥巴的游戏，我们把它们进行各种拼凑和组合，但玩得并不高兴，甚至很痛苦，而且把自己弄得很脏，那么就完全没有必要继续沉溺在这个无聊的游戏中。还是让它们尘归尘，水归水。


　　


　　90


　　


　　我们的生命就像一条河流，我们经历过的事情就像两岸的风景，河流永不停息地向前流动，直奔大海，它无法停留，更无法回头。所以，没有什么东西能够为我们留驻，即使是刚刚发生过的事情，它的真实性也不会比一个梦好多少，只是它在心理上给我们留下了比梦更深刻的记忆。


　　


　　91


　　


　　不要指望我们的将来能够变得越来越好，如果你能够时时发觉自己过去的愚蠢，那就已经是最好不过的了，这至少证明你在成长，你的内在在成长。虚假的生命是对过去的不断积累，并且在这个积累上去憧憬未来，真实的生命是对过去的不断否定。


　　


　　92


　　


　　没有最，只有更。最意味着已经停止，已经死亡。更意味着还活着，还在成长中。


　　


　　93


　　


　　如果你把这个世界当成真实的，那么它就是虚假的。如果你意识到这个世界的虚假，那么你自己就已经有了几分真实。


　　


　　94


　　


　　最近的距离是一个人与他自己的距离。但如果方向弄错了，那么这个距离就成为最远的，以离开家的方式，一个人无法回到自己的家。


　　


　　95


　　


　　正是因为人一直在向外追求，才制造出了他们内在的分裂。人的内在本来是可以完整的，但就目前而言，他的内在是分裂的，所以他自身的存在就成为了他的负担，他无法忍受他自己。


　　


　　96


　　


　　无论我们怎么努力，外在的东西都无法进入我们的内在。你可以弄一些玩具来消遣，但这些玩具永远无法成为你的一部分。只有那些能够成长为你内在品质的东西对你来说才是安全的，你无需照看它们，它们永远不会丢失。


　　


　　97


　　


　　世俗的生活，它的本质就是琐碎和破碎，在这样的生活中，一个人无法把自己拼凑成一个整体。只有在精神和灵性的生活中，一个人才会体验到一种内在的完整。


　　


　　98


　　


　　复杂而严酷的处境也许能够帮助一个人成长，但如果一直陷在里面没有出来，那就只是无谓的消耗了。


　　


　　99


　　


　　不要对别人抱有什么期待，也不要试图去满足别人对你的期待。每个人都应该去实现他自己的命运。


　　


　　100


　　


　　一个人要走自己的路，自己的路才是活路，别人的路只会把你引到墓地。


　　


　　101


　　


　　每个人都应该去超越自己，而不是去超越别人。因为每个人的路是不同的，不在同一条路上要怎么超越呢？


　　


　　102


　　


　　正如每个人都有着自己独特的指纹，在这个世界上，每个人也必定有一条属于自己的独特的路，一条只有你能够走而别人无法走通的路。你的命运就是要去走完这条路，所以不需要左顾右盼，看看后面是否有人跟随，只有当你的前后左右都再也没有任何人，你才真正地走对了路。


　　


　　103


　　


　　一个转瞬即逝的生命，在永恒的存在面前要证明什么呢？一朵浮云，要向浩瀚无边的天空证明什么呢？


　　


　　104


　　


　　有问题，就永远不会有答案。那么，没有问题本身也许就是答案。只有人带着很多的疑问和困惑活着，而存在本身并没有问题，它只有答案。</div>
