<div>
<p>背景资料：程浩，1993年生人，微博账号“伯爵在城堡”，于2013年8月去世。程浩因在知乎上针对“你觉得自己牛逼在哪儿？为什么会这样觉得？”问题的发言，被点了七千多个赞，并被网友作为正能量广泛传播。发言中最著名的一句话是“真正牛逼的，不是那些可以随口拿来夸耀的事迹，而是那些在困境中依然保持微笑的凡人。”程浩在知乎还有拥有自己的专栏，他离去前最后一篇文章是《地狱在身后》。</p>
<p>人生</p>
<p>@伯爵在城堡：人生就是带雨伞时不下雨，下雨时却忘了带伞；人生就是勤奋工作时老板没看见，偷懒摸鱼时就被撞见；人生就是喜欢的男人不喜欢我，不喜欢的男人还是不喜欢我；人生就是当你开始思索人生是什么时，你已经什么都不是了。</p>
<p>@伯爵在城堡：生命的本质就是一个过程，你获得的终将失去，失去的还会复得，没有什么是永远存在的，就像沙子，不是被风吹来就是被风吹走。你所拥有的，仅仅是一个过程，除此之外别无它物。</p>
<p>@伯爵在城堡：我们总告诉自己：“明天和今天不一样。”但若是总寄希望于明天的改变，那不论哪一天，其实都是无法挽留的今天。</p>
<p>@伯爵在城堡：爱情是一件薄如蝉翼的外衣，当被时间的火燃尽之后，就只剩下一层朴实无华的责任，它用自己的坚实与厚重，紧紧地保护着柔软的记忆和幸福。</p>
<p>@伯爵在城堡：以前，我就特别羡慕那些流浪的人，我觉得他们是象征着自由的图腾，即使生活贫穷、落魄，但生命却有着丰沛的水源，永不干涸。所以“流浪儿”对我来说，一直不是一个弱者。</p>
<p>@伯爵在城堡：未成年的最后一条微博：时间过得快了，青春就离得远了；年纪变得大了，心思就生得杂了；书本读得多了，方向反倒迷了；认识的人广了，能聊的范围窄了；字写得多了，有时候连自己都看不懂了。人啊！你难道永远都要挣扎在自我肯定与自我否定的漩涡中吗？</p>
<p>@伯爵在城堡：每个人都只是一只活在枯井中的蛙，仰望着头顶一丝暗淡的天光，自鸣得意的度日；然而，希望与绝望恰恰就出现在那一丝暗淡的天光之中，转瞬即逝。</p>
<p>@伯爵在城堡：读书不光不能增长我们的见识，反倒更加暴露我们本身的无知。世界是庞大的，你所掌握的那点儿自以为是的知识，仅仅只是沧海一粟而已，甚至对整个世界而言，它根本不配称为“知识”，那不过就是一点儿必不可少的生活常识。</p>
<p>社会</p>
<p>@伯爵在城堡：对于社会来说；大多数就是善，一小撮就是恶。对于个人来说；我们喜欢的就是善，我们讨厌的就是恶。如果有一天二者彼此颠倒，那善恶的定义是不是也就随之颠覆呢？所以善恶的分界线其实是十分摇摆的。换言之，善恶本身就不是相对立的关系，而是唇亡齿寒的关系。如果没有恶，那善的价值必定会荡然无存。</p>
<p>@伯爵在城堡：永远不要说不公平。公平是相对的，实力是绝对的。当你要求公平的时候，你就已经承认自己是弱者了。强者是树，弱者是草，既然承认自己是一棵草，那别人怎么踩你都是应该的，无需抱怨，因为没人会听一棵草的抱怨。草的呐喊声再大也是小的，微弱的。</p>
<p>@伯爵在城堡：这个世界上有99%的人在追求与众不同的个性，试图在茫茫人海在中让自己能够鹤立鸡群。可有个性的人如今开始变得通货膨胀，人们慢慢发现，像许三多那样没个性的才是最有个性的！</p>
<p>@伯爵在城堡：这个世界有很多忙碌的人；每个人都有很多的阶段；每个阶段都有很多不同的梦想；每个梦想都需要很多的条件才能实现；每个条件都需要来之不易的机遇；每个机遇都需要很多的准备才能把握；每一次把握机遇的人，一定不会是每天抱怨自己太忙碌的人。</p>
<p>@伯爵在城堡：世界，你有什么可骄傲的？你不过就是一缸水。你清澈见底，我们就鲜活自在；你污浊不堪，我们就一命归西。说到底，做与不做，听与不听，说与不说，看与不看，本就没什么所谓。水依然无形，鱼依然随性。</p>
<p>微小说</p>
<p>@伯爵在城堡：《拆》我大学毕业后就回到了村里担任小学老师，当时只能在一座没有顶棚的小屋里给孩子们上课。一到雨天，孩子们就牢牢地趴在书桌上，为的是课本不被淋湿。后来镇里决定要建一座度假村，镇长说“再穷不能穷教育！再苦不能苦孩子！”然后我就看见施工队在教室的墙上画了一个大大的“拆”字。</p>
<p>@伯爵在城堡：小美来找我诉苦，她说：我觉得小文一定是不爱我了。他最近常常关机，每天在外面喝得酩酊大醉，直到半夜才回家，问他是不是有什么不顺心的事，他冷冷地回答与我无关，我知道他一定是爱上别人了。听小美说完，我找到小文，问他：有不开心的事吗？小文挠挠头：妈的！意大利队上个星期又输球了。</p>
<p>@伯爵在城堡：在农村，一个停电的雨夜。女孩趴在摇曳的烛火边安静地取暖，她是一个盲人，但火光却将她的双眼映得像两颗璀璨的明星。她安慰身旁的男孩：别怕，天快亮了。男孩哭着问：你害怕吗？女孩说：奶奶说了，看不到，就不会怕黑。男孩问：那你害怕什么？女孩说：我害怕永远不知道什么是害怕，什么是黑。</p>
<p>语录</p>
<p>@伯爵在城堡：永远不要和白痴争辩。因为他会把你的智商拉到和他同一水平，然后用丰富的经验打败你！</p>
<p>@伯爵在城堡：节日最大的功能就是：让不孤独的人感到孤独，让孤独的人更加孤独。</p>
<p>@伯爵在城堡：人类只有时时刻刻地去尝试认识自己，才不会在纷繁复杂的社会洪流中迷失自己。</p>
<p>@伯爵在城堡：自由是相对于约束而言的，当一个人在现实中达到“绝对自由”时，那么“现实”本身，将成为他最大的约束。</p>
<p>@伯爵在城堡：无论世界有多黑暗，你都要笑，而且要咧开嘴大笑，因为你的牙齿永远是白的。</p>
<p>@伯爵在城堡：人是一种惯于回忆的动物，喜欢在宁静的时光中慢慢反刍过去的幸福。</p>
</div>
