<div>
<p>作者：张锦贵</p>
<p>成功的路需要自己来铺垫，等你放下最后一颗石子的时候，也就是你走完整个路程的时候。本书通过作者的人生经历和生活经验的分享，为读者展现一段乐观向上的人生旅程。书中辅以作者为人处世的智慧，给读者更理性、更持久的精神启示与文化传递，帮助读者从心态、能力、智慧、修为方面不断提升自己，成就自己的人生。</p>
<p>逆流而上的执着</p>
<p>每年的7月至10月间，会有成千上万条鲑鱼从太平洋逆流而上，到加拿大佛雷瑟河上游的亚当斯河段繁衍。在行进的过程中，它们需要跳过无数个“阶梯”，由于撞击，它们的血管会不断破裂，身体逐渐变得通红。急剧的疲劳和猎食者的贪婪，让它们中的绝大多数在没有到达终点就会死去。而有幸到达的鲑鱼也已经是伤痕累累，在生源地繁衍之后便会结束短暂而又艰辛的一生。知难而上，视死如归，这就是“鲑鱼精神”。</p>
<p>大部分成功者的童年都有一个共同点：穷。他们怀揣着远大的理想却行囊空空，在求学和工作机会方面更是没有任何的优势可言，之所以赢，就是因为他们敢于面对困难和挫折，有着鲑鱼逆流而上的执着。</p>
<p>生活不如意的时候，有些人抱怨着生意难做、工作难找，却没有用心思考：为什么别人的店面门庭若市，自己只能在门口纳凉打蚊子？同一所学校毕业，甚至还同班，为什么别人能找到工作，自己却不能？于是他们不是去求神问卜，就是成天唉声叹气。这样消沉的心态，不要说幸运之神会退避三舍，就是鬼见了都会发愁。</p>
<p>这个世界不会同情弱者，在困境中，你唯一翻身的机会便是摆正心态去争取。我曾经听过一个故事，有一个农夫在荒野外行走时掉进了深洞里，他开始祈求上帝前来救他。就这样祈祷了一天一夜后，仍然不见上帝的影子，饥饿难耐的农夫开始试着在墙壁上攀爬。就在那时，一根长长的藤索从洞口垂了下来，直落到他手中。他看着藤索上长满的果子欣喜若狂，感谢过上帝后马上大吃了起来。懒惰的农夫吃饱以后，又开始祈祷，求上帝带着他出去。可是三天过去了，上帝依然没有出现，也没有再用藤索给他送来食物。农夫饿极了，便抓起那根藤索试着往上爬，但藤索已经干枯，很快便从洞口断了下来。</p>
<p>人们其实很容易被自己的本性主宰，趋利避害、好逸恶劳，或者自我麻痹。困难真有那么可怕吗？事实上，你是在抱怨，不该平白无故地错失那么多的机遇，而这个世界上偏偏又没有什么“后悔药”。你需要时时刻刻保持清醒：安逸是死亡之前的昏迷，而艰苦则是胜利之前的考验。每当你感到步履艰辛的时候，那么你一定是在走上坡路，一定是在攀爬更高的山峰。</p>
<p>我常常看到一些老板，一旦公司业绩下滑就愁眉苦脸、垂头丧气，像个斗败的公鸡。原本公司还有一线希望，被老板这么一叹再叹，信心全然瓦解，有能力的员工也会另谋出路，最后搞得公司想不倒闭也难。</p>
<p>同情是弱者的遮羞布，荣耀是强者的黄金冠。有句广告语说：只要你知道去哪儿，全世界都会为你让路！面对强敌不忌惮，面对绝境不退缩，逆流而上的精神正是这种神挡杀神的坚持与执着。你可以贫穷，可以残疾，甚至是不幸患上了绝症，但与其怨天尤人，不如放手一搏，至少这样也能赢得一份矢志不渝的荣耀与无怨无悔的心境。</p>
<p>“又来借米？我问你，这次要什么时候还啊！我借给你们这么多年的钱和白米，你们有还过吗？从你妈借，到你大哥、二哥、三哥、四哥、五哥，现在轮到你来借了，你们有还过吗？”一个中年妇女瞪着眼睛破口大骂，丝毫没有顾及到路人诧异的眼神。夕阳斜下，羊皮的招牌在风中不停地摇晃着。小杂货店的门口，站着一个瘦小的沉默不语的男孩，他紧咬着牙关，暗暗地告诉自己：随你骂吧！只要能借到米，我们就可以好好过一个新年了。这个小男孩就是我。</p>
<p>在早期，推销员是个很不受欢迎的职业。很多老板一看到推销员进门就像碰到乞丐一样：“又是一个来要钱的人！”一些公司干脆在门口挂个小牌子：“推销员禁止入内”。我的同事看到这些侮辱性的言辞后，都会愤然离去，有些甚至彻底放弃了这份工作。</p>
<p>那些不客气的问候的确有些伤人，但反过来想，很多推销员在工作中过于纠缠并且不注重礼仪，抢夺了他人的时间还不知歉意，久之，对方自然会反感甚至厌恶，摩擦、磕碰也在所难免。看来要想改变别人对推销员的偏见，首先得从改正自身做起。</p>
<p>调整好心态后，我抱着背水一战的决心，挺直背脊、精神抖擞地去跟对方搭话、交涉。当预料中的教训、数落、责骂连番响起的时候，我就已经做好了心理准备：连借米的屈辱都忍受得了，这点尴尬和难堪还算什么？也正是在这种一次又一次的碰壁中，我不仅磨炼了自己的勇气和信心，还收获了不少的业绩，这也让我更加肯定了自己。</p>
<p>曾经读到过一句话：“咬紧牙关，死神也会退让。”真正的成功其实并没有什么捷径可言，靠的不过是“吃苦、吃苦，再吃苦”，“忍耐、忍耐，再忍耐”。我反复告诫自己：越是感觉挺不住的时候，越是不能放松自己。只要坚持自己所追求的目标，并不断为之竭尽全力，那些聚沙成塔的过程终究会变成辛苦过后的幸福，而不至于是失望之后的绝望。</p>
<p>感谢曾经折磨你的人，因为他助长了你的坚韧；感谢曾经伤害你的人，因为他练就了你的顽强；感谢曾经抛弃你的人，因为他教会了你勇敢；感谢曾经欺骗你的人，因为他增加了你的浮沉；感谢曾经击败你的人，因为他强化了你的才智。</p>
<p>忍耐再忍耐</p>
<p>铁板不是用来踢的</p>
<p>你有没有“踢过铁板”？同一个方法试了上百次都没有见效，你还会强迫自己“较劲”下去吗？殊不知，墨守成规是埋头苦干者最大的敌人。爱迪生发明灯泡时失败了一万次，有人问他：“如果第一万零一次也失败了，你该怎么办？”爱迪生笑着说“那我就不在这里跟你浪费时间了，我会立刻去做另一个实验。”仔细分析，爱迪生之所以成功并不是因为他把同一个实验做了一万次，而是做了一万个不同的实验，善于动脑且乐在其中是他成功的最大秘诀。</p>
<p>“一招鲜，吃遍天”的特长不适用于瞬息万变的e时代，天才总是善于用不同的办法做同一件事情，只有庸才才用同一种方法去做不同的事情。在我们身边这样的事情时有发生。</p>
<p>老张和老李一人出一百元钱买了一个蛋糕，老张说他来切，老李怕老张切得不公平，就找了三个朋友来。第一个朋友是搞政治思想工作的，他对老张说：“你要提高你的道德素质，不可以以权谋私。”第二个朋友是搞技术的，告诉老张说：“你好好把蛋糕的面积测定一下，再考虑这个蛋糕的均匀度，通过优化计算，选择切入面。”最后一个朋友看得有点着急，“不用费事，老张你切，切完后老李先挑，保证他会切得公平。”</p>
<p>没有新的思维，你的智慧也“捉襟见肘”了吗？如果你的脑袋不是博物馆里的恐龙化石，就最好常常动一动脑，否则固化的思想只会让你更加的与时代脱节，更加的落后于你的竞争者。</p>
<p>做得对的是工作，做得好的是事业，现在的我经常这样告诉我的晚辈。</p>
<p>心态不好的人总是拿工作来惩罚自己、应付领导，每天重复着相同的工作，像一个能说话、能走路的机器。他们没有工作的乐趣，更谈不上什么幸福的生活，工作变成了他们最大的敌人，他们甚至用“踢铁板”的方式赌上了自己的前途。</p>
<p>而心态好的人则把工作当成一种享受，他们善于动脑、用心专注，即使遭遇挫折也只能让他们更加成熟和富有经验，更加懂得从工作中去寻找快乐。</p>
<p>你能够做什么？在问自己这句话时，你不妨也想想该怎么去做，该用什么样的心态去面对生活。</p>
<p>自食其力</p>
<p>一个酿葡萄酒的富商临死前留下遗嘱，将他所有的家产留给大儿子，并留给他一张字条：行善并且施舍他人；把一本酿酒的书籍留给了小儿子，也留给他一张字条：行善并且自食其力。</p>
<p>富商死后，弟弟就被哥哥驱逐了出去，他只好带着父亲留下的书四处流浪，辛苦谋生。</p>
<p>10年的时间转瞬即逝，哥哥在赌场输完最后一栋房子后，被赶到了街头乞讨在一座金色的马车前，他遇到了当初被自己赶出家门的弟弟。他大声地忏悔着，向弟弟乞求一些钱财拿来安身立命。善良的弟弟不忍心看着自己的哥哥到处被人欺辱，便将一个金色的袋子送给了哥哥，并告诉他说：“这里面是我最大的财富。”</p>
<p>金色的马车扬长而去，哥哥打开袋子一看，原来不是什么宝贝，而是一本破书。恼羞成怒的哥哥当场把书撕碎，然后继续去乞讨。那本书其实是弟弟得以发财的酿酒书籍。</p>
<p>不好的心态会让我们遇事不顺就抱怨不迭，而它也正是偷走我们生命能量最大的敌人。当你抱怨自己的长相、资质，你就会不敢再直面自我；当你抱怨自己的家境、出身，你就会远离家庭的温暖；当你抱怨时机不好、困难太多，你就会失去提升自己的欲求和决心。好的运气每天都会有，但它们只会青睐那些有准备的人、那些充满能量和朝气的人。在你心中，是否也潜藏着“抱怨”这个最大的敌人？</p>
<p>常言：天行健，君子以自强不息。反之，一个人又是如何沦为乞丐的呢？某日，一个落难的人走在街上，他肚子有点饿，可是又放不下架子去为别人打零工，不堪疲惫的他坐在椅子上休息，这一坐便是整整的一天。夜幕降临时，他发现不远处还有几个衣衫褴褛的面孔在窥视着自己，他想千万不能离开椅子，否则连睡觉的地方都没有了。一天之后，饥饿难耐的他发现自己再也没有从椅子上爬起来的力气了……后来，一个小男孩路过，看到神情恍惚的他，便将手里的半块面包放在了旁边。他盯着男孩愣了片刻，然后本能的抓起面包就往嘴里塞。于是，这个世界又多了一个乞丐。</p>
<p>享受自己的劳动成果是无比喜悦的，但是如果你不去主动寻求，谁又会给你人生中的“第一块面包”呢？</p>
<p>“一无所有”的反义词是什么？“荣华富贵”？“家财万贯”？错，是“自食其力”。衣服破了，我们就用破布打补丁；没有鞋子，我们就光着脚奔跑……童年里，正是这些“一无所有”教会了我怎样在艰苦的环境中生存下去。</p>
<p>我们每个人终将会离开父母的襁褓去独立生存，而社会现实又丝毫不会额外的呵护一个只会爬行的婴儿。所以，无论在任何时候，都不要轻易放弃修持自己的机会，哪怕只是一份10元钱每小时的工作，哪怕只是一次能学点皮毛功夫的机会，我都会精神饱满地去汲取知识和能量。</p>
<p>○摘自《除了向前，你别无选择》</p>
</div>
