<div>
<p>2013年微小说精选（20篇）</p>
<p>1.她离乡打工，独子豆豆交给爷爷带。豆豆调皮，经常跟隔壁的妮妮打架。她恨铁不成钢，春节回家，训斥豆豆：“不准打架，跟妈妈去隔壁道歉！”豆豆委屈地哭：“谁叫她骂我是骗子。”母子到了邻居家。一见到妮妮，豆豆攥紧妈妈的手，骄傲地对妮妮说，“哼，你看！我没骗你吧？我也有妈妈！！”</p>
<p>2.儿子：“我要好吃的。”父母：“好好好，买。多吃点别饿着。”儿子：“我要衣服。”父母：“好好，买。多穿点别冻着。”儿子：“我要结婚。”父母看着住了半辈子的房，再看看儿子，微笑着说：“…好。买房。”几年后，儿子跪在墓前泣不成声：“我要你们。”这次他没有得到任何回答。</p>
<p>3.星期一，派出所的刘所长走进办公室，桌上放着一份《关于禁止在辖区内饲养宠物的通告》等着他签字。刘所长认真地看完后，伸出右爪，在通告下面摁上了一朵红红的小梅花。</p>
<p>4.1949年之后，有一士兵，每天早上都会凝视母亲，目光温柔。他不与母亲对话，母亲也看不见他。只是看着母亲喂鸡，看着母亲坐在门口，偶尔一声叹息。在母亲入土那天，他轻轻地放下手中的望远镜，在海岸上，对着母亲沉睡的厦门磕了一个响头，缓缓地的走回自己在台湾的家。</p>
<p>5.退休在家后，老伴最爱从早到晚数落我又老又胖好吃懒做。今早起床我突然咳嗽并吐出一口鲜血，他看到后整个上午没有说出一句话，闷闷的抽烟。中午拉我去了医院，最后得知那是我牙龈发炎口腔出的血，他立马就站在医院怒骂我：“你这个没用的胖老太婆……”只是还没骂完，他眼眶里已满是泪水。</p>
<p>6.他还是要为了别的女人离开她，去离婚的路上出了车祸，让他查出了癌症她查出身孕。她挺着肚子每天帮他熬药喂汤，终保住了他的命，也诞下个男孩。他仍是死性不改，唯对独子宠爱有加。多年后他弥留时，她在他耳边轻声说道：你觉得儿子像你吗？他惊恐地瞪大双眼，她浅笑道：希望你喜欢当时喝的汤。</p>
<p>7.他有点傻，以打扫小镇的街道为生，不知什么时候，身边多了一个比他还傻而且又哑的女人，但他总是给她买烤饼吃。那年冬天大雪过后的清早，他拿着一个烤饼满街嗷嗷叫着，只是身边没有跟着他的女人。几天后，人们在距离小镇五十多里的地方发现了两具尸体，旁边还有一个完美无缺的烤饼……</p>
<p>8.卧床不起的小兔子悄悄告诉我，她装病是为了让小狐狸减轻吃掉她的愧疚。“他已经十多天没有吃东西了，”小兔子无力地叹了口气。小狐狸留下一句“我去给你找猫医生”就头也不回地踏出了家门。“我不会回来了，家里能吃的东西不多了，春天还很远。”小狐狸吃力地迈着步子在没有尽头的雪地上跟我说。</p>
<p>9.小时候因为医疗事故的关系，她的灵魂被分成两半。长大之后，她有了一个灵媒师男友，但却始终因为无法给予对方整个灵魂的爱而愧疚。终于有一天她提出了分手。那天，她强自欢笑：“就这样吧。”男友没有说话，只是一脸忧伤的把脸移向别处。“你在看什么？”她问道。“我看见她在哭。”男友说。</p>
<p>10.相亲的时候对方问他做什么的。他曾通宵蹲点，只为捕捉到目标关键证据；他曾飞车追踪目标十几条街，一辆吉普被撞成报废；他没有固定饭点，能吃就吃顾不上就饿着；他与对手斗智斗勇，只为第一时间冲锋陷阵；他付出许多，但始终背着黑锅挨骂。对方猜他是个国际刑警。他泪眼婆娑，其实我是个娱记。</p>
<p>11.结婚后，在每晚睡前，他总会对她说三个字。不是那句浪漫的“我爱你”。而是“对不起”。她问：为什么要这么说？他说：怕我有做错的地方。“那就说我爱你来哄我啊！”他抱紧她：我就怕哪一天我再也不能对你说我爱你了，丢下了你一个人，你要相信，我真的不是故意……</p>
<p>12.门卫老魏又卖假饭票了，老板照例交代秘书补钱给饭堂。秘书追问：“为什么？”老板说：“那年大饥荒，我在学校饿得浮肿，有个同学会篆刻，用萝卜头刻了假章，造了假饭票，救了我的命。”秘书问：“那人就是老魏？”老板说：“没错！他被开除，我考上清华……他家里穷，去年儿子也考上清华了。”</p>
<p>13.恋爱三年，她为他煲汤三年，不厌其烦。她病了，无口味，央他去买东街的酸粉。酸粉附近就有，去东街，有两站呢。他在附近买了粉，挨了会儿回家。她吃一口，停下说：谢谢。然后一口气吃完，泪水涟涟。他想女人还是好骗。她却提出分手。问何故，曰酸粉。就这？就这。针尖大点事。针尖也伤情。</p>
<p>14.她从小在孤儿院长大。曾有几对好心的夫妇想要领养她，但都被倔强的她拒绝。现在二十四岁的她一个人在一座大城市里生活工作，和城市中其它单身女子并无什么不同。她还养了一只叫做麻麻的小猫。她很喜欢这只小猫，虽然有几次当她不小心用第一声调念出麻麻名字的时候，她会忍不住流泪。</p>
<p>15.精神病院里，她整日抱着一个枕头。若有人去拿她的枕头，她会连抓带咬。她丈夫说她把枕头当成了夭折的孩子。数月后，她从医院失踪了，医生也失踪了，枕头被丢在一个角落。当天，她丈夫被家人送进了精神病院，诊断结果是狂想症，因为他非说枕头里有一张五百万的银行卡，而她和医生携款私奔了。</p>
<p>16.男人醉驾，车子撞上了小狗。母狗舔着鲜血淋漓的幼崽悲泣，然后挡在路中呲牙咧嘴。“该死的！”男人按喇叭惊吓无果，索性发动引擎朝着母狗撞去。母狗在千钧一发跃到路旁，一路追了下去。次日，男人接到电话：”老公，宝宝不见了……床上有沾血的狗爪印，我找不到宝宝……呜呜……怎么办？“</p>
<p>17.“29块2，算整给你29”老人苦笑着接过收废品老板的钱，缓缓地走回破烂的家。老人九十多了，在上海流浪了几十年，一生孤苦。每天都要扛近百斤的旧纸皮走一个小时路到废品站卖，除去收纸皮的本钱，自己赚不了多少。一个商人很同情老人，拿了张世博会的票给她，老人却说：可以换成一张身份证吗？</p>
<p>18.人类科学家终于克服了时间。虽然还不能让时间倒退，但是人们已经可以自由掌控时间的快慢了。活在各自时间流里的人们，无法产生交集，只能跟相同时间流里的人沟通。他在1/2时间流里遇到她，可没说上几句，她就有事走了。他穿梭在各个时间流里，希望还能遇到她。而她，一直在1/2时间流里等待。</p>
<p>19.他有很严重的迟到症，做事喜欢拖拖拉拉，搞到最后总是迟到。别人对他说的最多的话就是“你又迟到了啊。”。他和她从恋爱到结婚，每次约会都是她等他，因为他总是迟到。她临终前，白发苍苍的他在她耳边轻轻的说，“说好同年同月同日死的，看来我又要迟到了。”，她笑着说，“这次我不怪你。”。</p>
<p>20.外星人统治了地球，重新改造了地球人现有的金融体系，金本位被取消，人类需要靠梦想来兑换金钱，梦想越丰富越多彩的人就越富有。一天我父亲面色凝重地走进我的房间，我无奈地告诉他最近手紧，谁知他根本没打算理我，而是径直对我正在画蜡笔画的五岁大儿子说：孙子，借爷爷点钱，咱家你最富！</p>
<p>【特别推荐】</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆ （分专题阅读）</p>
<p>☆ （精华博览版）</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆ 特荐：</p>
<p>☆</p>
<p>中外名家文集 尽赏大家风采！</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>中外名作博览 精彩美文集锦！</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
</div>
