<div>
<p>李愫生经典爱情语录</p>
<p>1．安全感来自于自己的内心，精神的自由，通达的智慧。不是凭借某人某物，不是凭借外在的浮云名利，不是凭借镜花水月的人心，不是凭借自以为是的认知。</p>
<p>2.他们没能在一起，没能一起创造幸福，但是，他仍然希望她幸福。这幸福，是为了让他们的分开值得，让分开的人心存安慰。一定要幸福，是我们对人生过往的弥补，也是我们对曾经的爱的深爱。</p>
<p>3.不管岁月如何沧老，世界如何变化，仍有那么一个人爱她，受了伤可以一起扛。所谓蓝颜，就是这样，远远看护你，不当阻隔你的墙。</p>
<p>4.爱是上帝对人类的褒奖，恨是上帝对人类的惩罚。</p>
<p>5．谁的爱情里又没有点任性的事呢，但任性过后，仍要给爱情一个圆点，可以让我们再转回去。</p>
<p>6.爱情是场病，病来如山倒，病去如抽丝。</p>
<p>7.每个女人都有一杯安慰樽，可以清醒，可以沉醉，可以温暖，可以冷冽，只能存放在记忆的酒窖，安抚孤独的灵魂；却不能取出，岁月让仓惶的心早已盛不下那酒杯。</p>
<p>8.墙是岁月，墙是命运，墙也是人心，隔开的不仅是爱情，还有人生。</p>
<p>9.有人说，爱情是付出；有人说，爱情是占有；有人说，爱情是等待；有人说，爱情是年轻；有人说，爱情是回忆；有人说，爱情是化学反应。对于她来说，爱情是生命的珍藏。</p>
<p>10.爱莲的人，都有一点精神洁癖，追求纯粹、纯净、唯美，哪怕在灰暗无光的尘埃里，也期望开出一朵希望的莲花来。</p>
<p>11.每一个人都以为自己是游戏控制师，掌握着游戏的规则和走向，当你这么想的时候，你已经中了游戏的魔法，被游戏所控制。</p>
<p>12.一个优雅的女人要懂得爱，在平凡中去发现美、追求美，让琐碎变得生动，让疼痛变得甜蜜，让自己变得聪慧。真正的优雅，是对生活爱得极致！</p>
<p>13.优雅是一种感觉，这感觉更多的来源于丰富的内心，智慧，博爱，还有理性与感性的完美结合。</p>
<p>14.关注灵魂的人，才会读书，求解真理。名利金钱，都属金，五行上出自土。《圣经》上云，人来自尘土，仍要归于尘土。名利浮华也是，繁花尽，黄土埋臭囊。灵魂却不是，一朝得悟，永远是天堂。</p>
<p>15.爱情只是一件艺术品，绚丽夺目，令人心旌摇曳；但再美的艺术品，也经不起生活的磨蚀和摔打。艺术品，爱过，拥有过，即可，梦想关照现实，它只能收藏在我们的生命。</p>
<p>16.一粒沙爱上一只蚌。沙说：“我的爱很痛。”蚌说：“我把它放入我的灵魂！”</p>
<p>17.岁月的好处就是让人释然，同时又会抓紧，带着笑带着泪，深恐来不及。</p>
<p>18．云下的世界，是那么缥缈。想放下一切，让世界回复到本来的面目。不属于自己的，不必在意；对自己不好的，不必执着。放下，不是失去，而是一种收获。佛家云：放下；道家云：自然；儒家云：克己。学会放下，学会释放，收获顿悟，收获自然。</p>
<p>19.当对爱有所感悟时，已经历经沧桑。虽然是人生的必然，但单纯的爱是多么幸福的事情。</p>
<p>20.年轻的爱情如柠檬，酸酸甜甜，容易倒了牙；中年的爱情如茶，苦涩在前，甘香在后；而老年的爱情，像是一杯白开，无需任何调料，平淡里透着夕阳的滋味。</p>
<p>21.与爱恨纠缠了那么多年，才发现，爱是多么不容易的一件事。需要你会调制，还要会品，还要遇到懂得的人。</p>
<p>22.恋爱的最后一页，是婚姻；上学的最后一页，是工作；童年的最后一页，是成长；挫折的最后一页，是成熟；城市的最后一页，是发展；生命的最后一页，是老年。最后的一页，是结束，也是开始；是积累，也是发展；是离别，也是再聚；是终点，也是起点。</p>
<p>23.世界上优秀的作家，不重容貌外表，她大巧若拙，她会老老实实告诉你，她对世界的感知和答案。他不愿意用美丽的谎言去欺骗你。或许，他的笔法、技巧不是最好的，但他的心是最真的。这样的作家，太少，他们的心太苦，没人愿意承受。诚实的人总是被世界欺负的，但会在上帝那里得到奖赏。</p>
<p>24.文字只是作家的一件外衣，观点才是作家的灵魂。脱下这件外衣，你还剩下什么，没有灵魂，难道你要肉体的裸奔吗？</p>
<p>25.女人都有两张脸，人前女神，人后女佣。站在女神旁边的男人，都需要有强大的心灵，既可以接受女神的美，也可以接受所有男人敌视的目光，还要接受女神终有一天会脸摔地。距离产生美，所以女神身边不断传出各种各样的绯闻，总有人离开，也总有人填进去。婚前女神，婚后女神经。离得太近，便有可能碰倒了女神。</p>
<p>26.似水流年淹没如花美眷，只为你造良辰美景。</p>
<p>27.所有的悲伤都隐藏，所有的光芒都绽放，所有的微笑示人前，所有的辛苦会成长。</p>
<p>28.爱情和人心，最是不能定价。那些年少的礼物，虽然廉价，但荟集了他的辛苦和真心，有着爱的灵魂的光印；后来这些珠光钗裙，虽然华贵，境遇不同，人心不同，只是金钱堆积起来的尘埃，经不得岁月风尘的吹拂。</p>
<p>29.爱情的开始都是一个理由，我喜欢你；爱情的结束，各种各样，冠冕堂皇，蹩脚得可爱。</p>
<p>30.人的感情，在岁月的流畅里，变数很多。有的是越变越亲近，有的是越变越遥远。与其倾心相爱，轰轰烈烈的爱情过后，是烟花散尽的幽怨、相见两不识，不如像现在这样惺惺相惜，做她（他）最美的蓝颜红颜，绵长，深厚，而温暖。</p>
<p>31.恋爱中的男女，那些山盟海誓的话，谁不曾说过？只是，当时说的时候，是真的爱；后来不说的时候，也是真的不爱。谈不上什么违背。爱，或者不爱，都是遵从了自己的心。</p>
<p>32.岁月是一片森林。伟岸的森林。层层迭迭，谁也看不清里边到底隐藏了什么事物。而孤独是一棵树。倘若把孤独放入森林呢？</p>
<p>33.欣赏孤独是一种美，信守孤独则是一种超越。孤独，不是永远的。它只是生命的一种历程。</p>
</div>
