<div>
<p>作者：智光大师</p>
<p>找对象如同买房子？选伴侣如同选择室友？我们的梦想为什么不停地变？大学一定要谈一次恋爱吗？我们可以永远幸福下去吗？成长的过程中，没有人不曾彷徨过。《不要害怕彷徨》记述了爱情和恋爱、就业和考试、职场和社会、结婚和家庭等让年轻人痛苦的各种问题，并高屋建瓴地给出了答案。如果你也正站在人生的分叉口，正在经历苦恼的青春，那么当你读到这本书时，你会感同身受。这些故事看着似乎是他人的经历，但其实这就是我们青春的自画像。</p>
<p>为何两个人比一个人更孤单</p>
<p>“我有一个认识了快两年的男朋友。今年我已经30岁了，所以开始考虑结婚，但问题是我很难与男友沟通，我们就像是两条平行线，似乎只过着自己的生活。”</p>
<p>“与男朋友的关系中，最大的问题是什么呢？这也许就是你们矛盾的症结所在。”</p>
<p>“男朋友平时很少照顾我的感受，话也很少，只有在喝酒的时候才会话多。”</p>
<p>“你觉得在哪些方面与男朋友难以沟通呢？”</p>
<p>“事实上不能怪他一个人。我们两个人都是第一次谈三个月以上的恋爱。也许是因为两个人都第一次面对这么长久的关系，才会产生种种问题吧。本来交往两年之后应该达到心有灵犀的境界，但事实完全不是这样。每当此时，我都会觉得似乎在与他的沟通上有障碍。到底要怎么做才能让我们更加合拍呢？”</p>
<p>改变不是一件容易的事</p>
<p>这两个人交往了两年之久，依然有沟通不畅的问题。解决方法有两个。沟通不畅的问题，并不是“由我先来沟通”就可以解决的。如果认为“只要改变了这点，他还是个不错的人”就匆忙结婚，婚姻注定会失败。</p>
<p>结婚和恋爱有很多相似之处。一定要充分认识两人的沟通问题和对方的性格之后再做出选择，不能认为“虽然现在只有60分，但只要改掉这个缺点就有80分了”。因为改变不是一件容易的事。并不是因为固执而不愿改变，而是因为即使下了很大的决心，也很难改变自己。大家没听说“与战胜百万大军相比，战胜自己才是最伟大的英雄”这句话吗？这句话说明，改变自己是一件多么困难的事情。</p>
<p>每个人都很难改变自己的习惯，这可以用一个简单的例子，即生活习惯中最易成瘾的吸烟来说明。不吸烟的人完全无法理解到底有什么困难导致戒烟无法成功。但是对于吸烟的人来说，一天不吸都会难受。因此，千万不能认为“只要改变了某一点就能如何”。</p>
<p>这位女士说，她的男朋友是一个平时话很少的人。话不多的男人虽然有些沉闷，但也有沉稳优雅的优点。但是，如果与这样的男人结婚，想要在每天早上听到丈夫说“亲爱的，我爱你”恐怕就是一种奢望了。如果希望每天早上对方都能够用温柔的声音在自己耳边低语“亲爱的，我爱你”，那还不如换一个结婚对象。现在就与这个男人分手，寻找下一段姻缘，也许可以更快地实现这一奢望。如果无法改变对方，就只能放弃自己的奢望。要求一个生来就如此的人改变，实在是一件无理取闹的事情。</p>
<p>到底什么是沟通不畅呢？我们并不能因此就断定对方是一个不懂得沟通的人。</p>
<p>一个人无法很好地沟通，通常有两种原因。如果对方先跟自己交流，自己也会与对方交流，但要是让他先与对方沟通则有些困难这种类型的话，那么问题就出在他自己身上。如果是他想要与对方沟通，但对方似乎没有什么回应，因此阻碍了沟通，这种类型其实也是他自己的问题。</p>
<p>举个例子，假设有人很喜欢雪岳山，经常爬，探访每一条山间小路。虽然每周都会爬山，但是雪岳山可曾对前来爬山的人说过一次“我也喜欢你”？大家都喜欢观赏盛开的樱花，但樱花从来不会对人说“我也喜欢你”。</p>
<p>也就是说，无论对方的反应如何，只要解决了自己的问题，沟通就可以顺利进行。只要放下要求对方一定要如何对待自己的想法，即使对方不说话，沟通也可以顺利地进行。难道跟人沟通会比跟一座山沟通更困难吗？人们不是还把狗当做最好的朋友吗？但是人类与狗的沟通，并没有建立在狗对我们说了些什么的基础上。即使什么都不说只是吠叫，但由于人们并没有将之当成一个问题，沟通还是可以很好地进行下去。</p>
<p>了解伴侣内心的伤痛</p>
<p>如果男朋友平时话比较少，完全可以乐观地认为“跟这个人谈恋爱之后才发现他并不怎么爱说话啊。也好，总比话多的男人要强一些”，而不是抱怨男友无趣，且千万不要在后面加上“但是，即便如此”之类的转折。喝酒之后变得话多的缺点，也可以换个角度看待，例如“这个人可能从小就不太敢说话。也许是因为心理有压力，只有在喝酒的时候才能一吐为快”。</p>
<p>同时，可以预测一下未来的生活。这个人遇到不顺心的事或者心情郁闷，又或者夫妻之间发生争执的时候，很有可能独自借酒浇愁，而不是积极解决问题，在痛饮一番之后，甚至可能撒酒疯。但是，也不要单纯地把喝酒和撒酒疯看做洪水猛兽，应该将之理解为是这个人抒发心情的一种方式。</p>
<p>想要让这样的人与自己沟通，应该采用什么方法呢？一般情况下，不要直接对对方说我已经表达了我的想法，现在该轮到你了。最简单的办法就是直接带他去酒吧。虽然一开始还是自己说得比较多，但是酒过三巡，对方的话匣子打开之后，可能说得比自己还要多。在对方还没有喝醉的时候先把自己想说的话说完，等对方酒过三巡开始滔滔不绝的时候，只要仔细倾听就好了。</p>
<p>这种互相倾诉的方法简单而有效。如果把对方有没有话说、有没有倾听看作是一个严重的问题，只会让情况变得更加复杂，徒增烦恼，还不如迎合对方的脾气，采取互相倾诉的方式，就可以达到良好的沟通效果。</p>
<p>当对方酒过三巡开始滔滔不绝的时候，应该给予对方鼓励，用“你说得很对，啊，原来是这样”之类的话表示赞同。</p>
<p>如果无法接受对方喝醉以后说的酒话，可能会给两个人的沟通带来更大的麻烦。因此，即使心里颇有微词，也不要表现出来，应该尽量给对方鼓励。当对方重复已经说过的话的时候，也应该像初次听到一样给出“啊，原来如此”的反应。</p>
<p>越是酒后滔滔不绝的人，孩童时代可能越活泼开朗。孩童时代，如果大人们鼓励他改掉整天叽叽喳喳的习惯就能够更加专注地思考，孩子们就会改掉这个习惯。因此，沉默寡言的问题也是可以解决的。</p>
<p>如果没有认识到这一现实，在他喝醉撒酒疯的时候阻止他表达自己，结果会怎样？在他童年的时候，大人们阻止他表达自己，成年以后如果再遇到妻子的阻挠，很可能产生逆反心理，甚至可能出现毁坏物品之类的暴力倾向。因此，即使在他喝醉的时候，也不能认为“男人都是这样……”而远离他。</p>
<p>如果能够了解对方的性格特质，应该尽量利用这些特质。你遇到过脾气非常火爆的骗子吗？一定没有。因为性格火爆的人很难欺骗别人。如果周围有这样性格暴躁的人，至少你不用担心被他欺骗。</p>
<p>如果这些人欺骗你，你会很容易发觉。他们有没有生气会完全表现在脸上，一眼就可以看出。当他们发脾气的时候，你会很快知道他们这么做的原因，知道了原因，就可以很快找到解决方法，以平息他们的怒火。相反，如果他们三缄其口，旁人就很难揣测他们的想法。因此，任何一种性格都有其优点和缺点。</p>
<p>制造一次让对方勃然大怒的情况</p>
<p>另外，当对方大发脾气的时候，千万不要与对方正面冲突。试图用以暴制暴的方法阻止事态的发展，最终结果很可能一切都变成是自己的错。等事态平息，对方冷静下来之后再将自己当时的不满和失望告诉对方，对方才能够更容易地理解，并表示歉意。针锋相对只能引发战争，不能解决任何问题。因此，不如暂时睁一只眼闭一只眼，扮演受害者的角色，等对方恢复理智之后再冷静地与对方交流。</p>
<p>人类的思想有的时候与法律和道德一致，有的时候又会有些差异。道德和法律能做的，只是给一个人戴上“坏人”的帽子，或者让人们从法律上解除夫妻关系。但这样并不能解决问题，因为没有找到心理上的症结所在。因此，要根据不同人的心理对症下药。</p>
<p>如果认为“我何必自寻烦恼呢？有那么多人喜欢我”，那么请果断地给两人之间的关系画上终止符。既然已经恋爱了两年，那么一定积攒了不少经验了。请不要因为放弃了一段维系了两年的感情而感到惋惜。对于今后的恋爱应该保持乐观和自信，因为自己已经有了足够的经验。这样就有足够的理由与对方分开了。</p>
<p>“我都已经30岁了，怎么能再找一个新的男友，再花上两年时间与对方交往？真的还能找到新的男友吗？”如果抱着这样的想法，那么就努力适应现在正在交往的对象吧。一旦下定决心，应该先预想一下与对方结婚以后可能出现的情况。要是无从判断，观察他醉酒以后的行为也是一个办法。</p>
<p>另外，请制造一次让对方勃然大怒的情况，然后观察对方的反应，看看对方对自己十分失望的情况下，会做出什么样的举动。这听上去是不是像是在用对方做实验？但是这些方法可以让你知道对方隐藏的心理底线。了解这些底线以后，如果自己可以接受，那么就可以与对方步入婚姻殿堂。相反，如果发现对方的底线自己无论如何都不能接受，那么就应该果断地结束这段关系。</p>
<p>结婚的人常常挂在嘴边的一句话是“恋爱的时候完全不是这样的”。事实上，每个人在恋爱的时候都会或多或少地隐藏真实的自己。因此，一定要再三观察对方脱掉皮鞋的样子，审视对方不施粉黛的脸庞，端详对方脱去衣衫的身体，以及了解对方账户上的余额。</p>
<p>恋爱通常建立在双方互相隐瞒和被隐瞒的基础之上，媒人也要撒一些无伤大雅的小谎，才能促成一段姻缘，因为大家的眼光都很高。因此，不需要将隐瞒看作是十恶不赦的举动。就像动物求偶的时候，孔雀会努力地开屏，狮子会展示自己的毛发一样，都在努力展示自己的优势。虽然人和动物有所区别，但是寻找优秀伴侣的原始本能是相同的。</p>
<p>因此，没有必要将一些障眼法看成是坏事，这只是人们为了实现自己的目标而付出的努力。虽然可以说是一种欺骗，但是换个角度看，这恰恰是为了给对方留下一个好印象。只有了解了这点，才能做出更明智的决定。</p>
<p>○摘自《不要害怕彷徨》</p>
</div>
