<div>
<p>工作不是负担，思想就是消遣</p>
<p>作者：刘仰东</p>
<p>☆漫画家丁聪的父亲是个京剧迷。丁聪上中学时，常和父亲上剧场看戏，或用收音机及唱机听戏。丁聪嗓子不行，一来二去，便学会了吹笛子，后来发展到能在正式的演出场合给名角伴奏。而且与笛子名家同场演奏也能合拍，曾令田汉等大为称怪。丁晚年时，有人提及这些事，请他当场献技，那时他已40年没碰过笛子，拿来一吹，竟致上气不接下气，丁叹道：“毕竟是老了。”</p>
<p>☆康有为是个宠物迷。猫狗金鱼等都不在话下，他家还养过大龟、海豹、澳洲袋鼠、孔雀、猴子、麇鹿、驴子。</p>
<p>☆1932年6月26日下午，鲁迅一家去上海八仙桥基督教青年会参观《春地画展》。艾青送展的作品是从本子上撕下来的一幅抽象派画稿，鲁迅走到这幅画稿前，驻足片刻，问：“这是原作，还是复制品？”艾青答：“是原作。”鲁迅说：“是原作那就算了。”鲁迅有收藏美术作品的爱好。尤好版画，很显然，如果是复制品，鲁迅打算把它买走。艾青后来很后悔，当时没有把作品送给鲁迅。</p>
<p>☆老舍喜欢听京戏，也会唱。1944年，六七十人在重庆郭沫若家聚餐，庆祝他从事创作30周年。席间，梅贻琦带着酒意说了个笑话，老舍则一口气唱了三段京戏，他唱的是龚（云甫）派老生。</p>
<p>☆袁世凯之子袁克文自小师从天津四大书家之一的严范孙，得其真传，真、草、隶、篆无所不通，无所不精，后大享书名。袁克文写字的一个独到之处，是不用桌子，把纸悬空，由人拉住两端，他在上面挥毫，竟然笔笔有力，而纸无损，这是一般书家很难做到的。他写小字也是如此，常常是仰卧在烟榻上，一手拿纸，一手执笔，凭空书写，并无歪斜走样之处，的确令人惊叹。当时上海的各种小报、出版物等，纷纷慕名请他题签。某次，有个叫陶寒翠的作者以其作品《民国艳史》请袁题写封面，袁一挥而就。小说出版后，作者送给他一本。袁一览之下，顿觉懊悔，原来书中不乏大骂其父袁世凯的内容。袁自此谨慎行事，不敢轻易应酬了。</p>
<p>☆李叔同年轻时，养了很多猫。他去日本留学后，曾专门往家发电报，问猫安否。</p>
<p>☆上海作家赵景深一度喜欢看根据名著改编的电影，有时一天连看几场。他还把这类电影说明书按作者名字的第一个字母排列起来，夹在一本讲义夹里，大约攒有一百多张。他曾承认，当年看这类电影的初衷是为了偷懒。以为看了电影就不必读原著了，后来感慨地说：“这怎么行呢？”</p>
<p>☆周作人说：我不吸烟，用吸烟的时间看书，以破闷。林语堂则嘴不离烟斗，并在他主编的《论语》上大写赞美吸烟的文章。“饭后一支烟，赛过活神仙”这句话的著作权就属于林语堂。</p>
<p>☆朱自清在俞平伯家学会了打桥牌，一时上瘾。每次打完牌，又痛悔荒度光阴。</p>
<p>☆抗战前，胡适住北平米粮库时，每晚6点下班，11点回家。这段时间是他一天最快乐的时光。罗尔纲说：“他不打麻将不跳舞，不看电影，不听京戏，他做什么娱乐呢？他喜欢倾谈，那他的娱乐就是倾谈吧。”</p>
<p>☆鲁迅每天抽两三盒烟。1925年的一次病后，医生给了鲁迅若干警告，鲁迅在写给友人许钦文的信中说：“医生禁喝酒，那倒没有什么；禁劳作，但还只得做一点；禁吸烟，则苦极矣，我觉得如此，倒还不如生病。”11年后，鲁迅因肺病去世。</p>
<p>☆顾颉刚在北大读书时，爱逛戏园子，有钱就去广和园、中和园、天乐园、广德楼等地听戏。他曾休学半年，其间几乎天天泡在戏园子里。</p>
<p>☆女画家颜文操少时喜欢吹军号，其父生性好静，对她的这个爱好颇为反感，不许她在家吹，颜便爬到屋顶上照样吹。</p>
<p>☆上世纪30年代，留美女学者俞庆棠曾问梁漱溟有什么爱好，梁答：“我的爱好是思考问题。”他曾说：“思想就是消遣，工作不是负担。”</p>
<p>——选自《去趟民国》</p>
<p>【特别推荐】</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆ （分专题阅读）</p>
<p>☆ （精华博览版）</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆ 特荐：</p>
<p>☆</p>
<p>中外名家文集 尽赏大家风采！</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>中外名作博览 精彩美文集锦！</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
</div>
