<div>
<p>2013国庆节祝福金句（精选50句）</p>
<p>1、十月一日国庆节，载歌载舞不停歇。金风玉露齐相庆，牡丹秋菊簇成拥。一人爱国是明星，万人爱国成长城。国运昌盛海内平，爱国一起庆国庆。祖国你好，生日快乐！</p>
<p>2、十月幸福围城，有缘人缘定三生，国庆家庆共庆；金秋双喜临门，有情人情牵一世，真心爱心同心。国庆佳节，新婚大喜，恭祝百年好合，美满幸福。</p>
<p>3、十月天高云淡，秋日阳光灿烂，喜庆枫叶红遍，千山层林尽染。大街小巷快乐弥漫，东南西北烟火璀璨，国庆佳节绽放笑颜，衷心祝您幸福平安。</p>
<p>4、十月是金秋丰收的喜悦季节，祖国大地到处是金灿灿收获景象。至此迎来了中华人民共和国成立日“十月一日”举国上下，各族人民欢腾雀跃，到处是莺歌燕舞。火树银花，霓虹彩灯，红旗飘扬。音乐起伏，歌声嘹亮。庆祝十一国庆节热烈气氛，祝愿祖国繁荣富强昌盛。强盛无敌，千秋万代，万古长存，江山永固。</p>
<p>5、十月十日是今天，万千祝福送上前，一轮秋月前程亮，一池秋水是财源，一阵秋声是祝福，一派秋光兆丰年，一樽秋酒再献祝，十全十美福绵绵。</p>
<p>6、十月十日，完美日到，阳光妩媚，微风清爽，鸟儿争鸣，花儿竞开，短信铃响，祝福来到：十全十美日，祝事业生活爱情家庭十全十美，幸福快乐！</p>
<p>7、十月十日，送你十分健康的身体，十分快乐的心情，十分漂亮的老婆，十分顺利的事业，十分温馨的家庭，祝你十全十美每一天！</p>
<p>8、十月金秋风景盛，满目皆是丰收景。人人欢笑庆国庆，大地飞歌也不停。白鸽蓝天自由舞，花儿遍地香满鼻。红旗飘飘迎风展，火树银花不夜天。真诚祝愿发自心，祝愿祖国明天更辉煌！</p>
<p>9、十月金秋，万物丰收，金灿灿的稻谷，沉甸甸的果蔬，红彤彤的国旗，喜洋洋的笑脸，整个中华大地洋溢着欢笑，祝祖国生日快乐，祝你生活幸福！</p>
<p>10、十月金风，四海祥和，桂花香飘。我中华疆图，山欢水笑；乡村城镇，花浪歌滔。玉宇千翔，华街万舞，怒放烟花次第高。谁挥笔，绘人间巨卷，壮美娇娆。寰球华裔堪骄，俱吐气扬眉挺起腰。国庆佳节，看神州崛起，祝大家生活快乐，尽享天伦幸福。</p>
<p>11、十月怀胎诞生鲜活的生命，十年血雨建立伟大的祖国。那年十月，繁花簇锦。战火的硝烟，还未完全消散。顽固的敌人，还在苟延残喘。百万解放军，砸碎了世界的疑问。饱受欺凌的民族，风雨飘摇了百年，终于可以休养生息。向伟大的祖国致敬，爱祖国是最美的国庆！</p>
<p>12、十月的阳光弥漫着喜庆，十月的轻风翻阅着心情，十月的烟花绽放着好运，十月的大地点缀着美景。国庆越走越近，让忙碌的脚步停一停，把快乐刻进心灵。中秋节祝福</p>
<p>13、十月的阳光就要点亮，快乐的云朵就要奔忙，追梦的帆船就要启航，快乐的礼炮就要鸣响，洁白的鸽子就要飞翔，喜庆的潮水就要激荡，让烦恼离场，把幸福收藏，提前祝你国庆吉祥，合家安康，美好日子万年长。</p>
<p>14、十月的阳光就要点亮，快乐的礼炮就要鸣响，洁白的鸽子就要飞翔，喜庆的潮水就要激荡，让烦恼离场，把幸福收藏，提前祝你国庆吉祥，合家安康，美好日子万年长。</p>
<p>15、十月的阳光充满喜庆的味道，秋日的田野荡漾丰收的微笑，繁华的大街涌动温暖的热闹，又是国庆佳节到，愿福星把你照，快乐把你抱，幸福把你绕。</p>
<p>16、十月的阳光，弥漫着喜庆；十月的微风，翻阅着心情；十月的天空，展现着美好；十月的烟花，绽放着快乐。国庆佳节，愿幸福住进你心上！</p>
<p>17、十月的天空，很蓝；十月的阳光，很暖；十月的和风，很柔；十月的细雨，很轻；十月的你，很美。十月十日的祝福，送给十全十美的你，祝你天天美丽！</p>
<p>18、十月的的金秋，十分的收获；十月的国庆，十分的欢颜；十月的祝福，十分的倾注；十月十号，十全十美，一条短信，十分祝福，愿您每一天的生活都是十全十美！</p>
<p>19、十月处金秋，国庆迎欢腾。国庆节，让我们放下心中的负担，消灭心中的依恋，迎接这个特殊的日子，同祖国共同庆祝这个盛宴，愿祖国繁荣强盛的同时，也祝你生活繁花似锦。国庆节快乐！</p>
<p>20、十月，良辰美景；国庆，佳节喜庆；短信，传递真情，祝福，浪漫温馨；快乐，如影随形；幸福，必须肯定。祝：国庆节快乐！</p>
<p>21、十一又到，快乐至上，白天不用工作忙，还可打点包裹去出行，看看天来看看云，游山玩水心情畅，劳逸结合身健康，幸福才能万年长，国庆快乐！</p>
<p>22、十一一生一世牵手，良缘不离不弃相守。国庆佳节逢新婚，真情不渝结同心。美满姻缘海枯石烂，幸福伴侣天长地久。谨祝国庆新婚同快乐！</p>
<p>23、十一想你是最快乐的事；见你是最开心的事；爱你是我永远要做的事；把你放在心上是我一直在做的事；不过，骗你是刚刚发生的事。</p>
<p>24、十一送您十一颗心：睡得安心；吃得顺心；出门小心；玩得舒心；朋友贴心；遇事耐心；做事细心；交友留心；待人诚心；对家人关心；最重要是国庆开心！</p>
<p>25、十一送你心情大餐，用庆祝节日的热情爆炒，用准备旅行的渴望清蒸；用亲朋聚会的温馨慢炖，用独自消遣的悠然凉拌，祝你牙好，胃口好，怎么吃都开心。</p>
<p>26、十一送你十个一：一表人才，一团和气，一马当先，一呼百应，一帆风顺，一本万利，一气呵成，一鼓作气，一飞冲天，一鸣惊人！国庆快乐！</p>
<p>27、十一送你十个一，出门在外安全是第一，节日饮食健康是第一，游山玩水心情是第一，休息在家轻松是第一，访朋友牵挂是第一，看亲人问候是第一，谈爱情成功是第一，祝你国庆快乐！</p>
<p>28、十一日，亲朋好友来相聚；一起逛逛街，加深你我默契感；一起吃吃饭，重温你我好情谊；一起唱唱歌，迎来你我好心情。快乐！</p>
<p>29、十一秋高气爽天气好，游山玩水心情好，祝你出门旅游运气好，快乐开心跟着你跑，美景心情两相映照，赏心悦目精神好，再加这条短信会好上加好！</p>
<p>30、十一美好艳阳天，出门旅游是首选，提前看好风景点，果断出手早订票，省得界时误航班，常用物品要带全，以免出门慌乱。心情要愉快，祝你一路都平安！</p>
<p>31、十一旅游乐翻天，提前设计好出游路线，最好出行入保险，提前请教旅游经验，虽然艳遇很可爱，单身出行要注意安全，愿玩得开心，一路平安！</p>
<p>32、十一旅游快乐无限，出门一定注意安全，提前看好出游路线，车次站点做好记载，提前买票省得错过时间，日常生活用品一定带全，祝旅途愉快！</p>
<p>33、十一了，和不愉快摆摆手，冲解决不了的问题摊摊手，跟心中的挚爱拉拉手，向成功的机会招招手，与好朋友你握握手。国庆节到了，要快乐着过哦！</p>
<p>34、十一连理结同心，佳节鸳鸯齐比翼，双喜临门福无边，百年好合情似海。郎才女貌成佳偶，珠联璧合共白头。真诚恭祝：国庆快乐，新婚快乐。</p>
<p>35、十一来临假七天，送你一个百宝箱，收获满满箱内藏：左边是平安右边是健康，前面是幸福后面是快乐，顶部是吉祥底部是如意，愿你国庆乐无边。</p>
<p>36、十一聚会多，不吃也得喝，喝酒没问题，千万别喝多，喝多也好办，就是别开车，酒驾非小事，事故非传说。安全十一不酒驾，祝你全家笑呵呵。</p>
<p>37、十一假期，旅馆爆满，航线拥挤，为什么度假比上班还要累？而且……还很贵。我现在是在家一族，估计你也是，来找我吧！国庆快乐！</p>
<p>38、十一佳节到了，手机短信满了吧，祝福收的手软了吧，心中甜的赛蜜了吧，我的祝福也来啦，留个位置给俺吧，十一快乐！</p>
<p>39、十一黄金周又到，知道你要出游，特地送上药一盒，以保平安；药名：平安顺利丸；配方：幸福+快乐+欢乐；主治症状：消除出游期间一切的危险；适宜人群：本人所思念之人；有效期至：无限年。</p>
<p>40、十一黄金周又到，让我们一起扬上快乐的帆，乘上平安的船，掌上顺利的舵，在开心的海洋上自由前进，寻找幸福的彼岸，国庆快乐！</p>
<p>41、十一国庆已来到，祝福话儿身边绕；开心快乐不能少，温馨美满最重要；身体健康活到老，平安吉祥是个宝；幸福生活年年好，甜蜜日子步步高。</p>
<p>42、十一国庆齐欢腾，背起行囊走一程；山上美景海边风，享受自然真轻松；天坛公园和长城，名声古迹等一等；神清气爽好心情，此佳期海誓山盟；我俩白头永偕老，共享美丽圆好梦！</p>
<p>43、十一国庆节到了，不妨出去走走！抛掉所有的烦忧，扔掉发霉的心事，整装等发的心情，换上开心的笑颜！在山山水水间留下你快乐的倩影！祝愿国庆快乐！</p>
<p>44、十一国庆佳节到，老爸老妈往前冲，姐姐妹妹站起来，你也不要来落后，攒足力气去追梦，今把祝福来送上，愿你梦想成真心情佳！心想事成乐开怀！</p>
<p>45、十一国庆黄金周，秋高气爽好气候，旅游休闲好时候，好吃好玩好伺候，朋友短信送问候，开心快乐在等候，祝福的话语已说完，祝你国庆七天好好玩！</p>
<p>46、十一国庆给你发条短信，收到祝福你要举手相庆，心存爱念才能积善余庆，扫除霉运一起额手称庆，家庭和睦才能阖家欢庆，祝福朋友我们普天同庆。</p>
<p>47、十一国庆到了，有钱的旅游消费，没钱的闷头大睡；孝顺的看望父母，不孝的忙着约会；孤独的花钱买醉，朋友多的给最知心的发条祝福才对！祝：长假快乐！</p>
<p>48、十一国庆到，收到祝福笑一笑；烦恼瞬间全没了，快乐紧紧来围绕；不用加班不烦恼，悠闲自在更逍遥；朋友常联情谊浓，事事遂心吉祥抱。国庆快乐！</p>
<p>49、十一国庆，祝福不断，好运不断，我祝你：烦恼与你分手，忧愁将你抛弃，好运把你缠住，开心跟你牵手，快乐陪你逛街，健康跟你热吻，幸福永陪伴！</p>
<p>50、十一到了，鉴于你平时优秀表现特颁发给你以下奖项：快乐黄金周奖，平安出游奖，休息健康奖，长假幸福奖，嘴角上翘微笑奖，万事顺利奖，祝你十一快乐！</p>
</div>
