<div>
<p>作者：枫叶  朗诵“雨音</p>
<p>风说</p>
<p>当月光的水波走过你的窗口，你可听见风铃的叮当，那是我走进你梦乡的脚步，轻轻叩击你的心扉。亲爱的，多想在你的窗口驻足，等待你灿然地回眸一笑。也许，就在那一刻，我的灵魂被你的烈火融化，被你的大水洇湿，从此，沉醉在你的怀抱，千年不醒。</p>
<p>雨说</p>
<p>亲爱的！你听见静夜的雨声了么？踩着云的绵软，飘进你焦渴的眼睛，那是我回报你相思的泪光，只这一点就够了，你的生命因此而绽如夏花的烂漫，而浩如大海的壮阔，而耸如峰峦的坚挺。因为我知道，你寻觅的太久，太久的寻觅使你把我的雨丝读成思春的心音——想你，在寂寞的等待中。</p>
<p>风说</p>
<p>是的！只有从树梢飘过的云知道，我是多么渴望你温馨的雨声摩挲我沧桑的额头，抚慰我盼雨的情怀；只有飘落的枫叶知道，我殷红的血脉里，淌着你汩汩的春水；只有阳台上栖息的紫燕知道，我血写的诗行里，婉丽着你与我绵绵依偎的身影。相爱，本就是没有彼岸的苦旅，只要想着，你就永远在我身边。</p>
<p>雨说</p>
<p>可我，还是不愿从玫瑰色的梦中苏醒。偎着梦，我的泪水不再是盐，是淡淡的苦含着花粉的甜，坠落翡翠的绿地，催开腮边蓓蕾，给雨声的夜，一抹不散的芬芳；偎着梦，我的心不会再漂泊，因为，风雨迷离的古渡，你从杏花村里划着爱的小舟，正在走进我的缠绵的港湾。偎着梦，被爱的大水环绕，我的雨丝不会干涸，总是走在三月的烟雨江南，四月的柳絮北国。</p>
<p>风说</p>
<p>亲爱的！你看见横亘在牵牛、织女之间的银河了么？那滔滔的星浪，可以阻隔两个对望的星体，却无法阻隔他们心的相拥；你看见江头的清流和江尾的浩渺了么？它也许可以让你我分立在江水的两端，却无法拒绝我们相思的泪水跟随浪花去寻觅生命的最爱。如果有一天早上，你掬起一捧甘咸的水花，那一定是我哭过的雨痕。你的雪肤冰冷的时候，抱着你，我把温暖给予你的每一条血脉；当你的泪水流淌的时候，抱着你，我用心抚慰你忧伤的心灵。</p>
<p>雨说</p>
<p>不！那雨痕只属于我，是我馈赠给你的珍珠。要你珍藏在心的最软处，要你装进对我的珍爱与呵护，要你用它接缀一条爱的项链，系起两颗燃烧的星，想你！我哭了，洒向你心苑的，是寒梅的落红；想你！我笑了，铺开在你面前的，是玫瑰的花毡。</p>
<p>风说</p>
<p>亲爱的！相识其实不需要季节的呼唤，也许只是偶然的邂逅；相知其实不需要更多的语言，也许只在瞬间的对眸；相拥其实不需要咫尺的机缘，也许只是聆听，就读透了你呼吸的符点，心就跨越秋水苍茫，峰峦叠嶂，扑入你雨湿的胸怀。而你的雪肤，你的云鬓，你的丹唇，托着我生命的航舟，飞向精神的云天深处。</p>
<p>雨说</p>
<p>可我，依旧守望着，守望着日子的风讯，守望着季节的邮包，守望着年华的钟声，守望着你与我的牵手。</p>
<p>风说</p>
<p>没有你的日子里，我会欢悦着你的欢悦，惆怅着你的惆怅，等待着你的等待。亲爱的！大雁衔着我的心正在起飞，我想不是在今天，不是在明天，大约会是在读雨的夏夜。</p>
<p>【特别推荐】</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆ （分专题阅读）</p>
<p>☆ （精华博览版）</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆ 特荐：</p>
<p>☆</p>
<p>中外名家文集 尽赏大家风采！</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>☆  ☆</p>
<p>中外名作博览 精彩美文集锦！</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
<p>☆</p>
</div>
