<div>
<p>作者:阿娣</p>
<p>“一个巴掌拍不响”，“你应该先检讨一下自己”，“他有可能是出于好意”……不不不，在办公室里真的有一些讨厌鬼就是在针对我们。友好的猜测与善良的理解用在他们身上只能让我们在泥泞中越陷越深，遇到这样的讨厌鬼，我们应该如何做呢？</p>
<p>她为什么是个讨厌鬼</p>
<p>纵使她是个处处针对你的“巫婆”，也不是全无原因的，首先你需要找出来为什么你成了她的眼中钉。一切都有可能成为原因，你的年龄，你的性别，你的性格……为了要找出真正的原因，留意下，她每次都在什么时候“发难”。这么做并不代表你“小心眼”，而是你需要去仔细地看一看每次问题产生的环境和原因，因为这些问题有可能是来自同一个原因，也有可能来自不同的原因，看清楚源头十分重要。</p>
<p>练习如何与她谈判</p>
<p>你也许会问，我们不是时常被告知不要以自己的观点来揣测别人吗？是的，但是这么做是为了让你好好地去思考一下这些摩擦，而不是一味地陷入“为什么她老是跟我过不去”的情绪化的埋怨中。然后你需要试着一个人练习一下接下来如何跟她开口讨论你们之间的矛盾。试想一下这样的情况，有一天你实在是对于这个“讨厌鬼”忍无可忍了，于是冲到她面前，结果你们俩撕破脸皮大吵一架。是的，正是因为如此，即使是这样的谈话也需要排练，你需要清楚地意识到自己的目的在于解决问题，而不在于发泄自己的怨气。为了达到这个目的，你需要一个人静静地想一下要如何开口，想清楚先说什么后说什么，最好在练习时能够真正地说出口，帮助自己理清思绪，不会到时候完全被情绪牵着走。</p>
<p>真诚地告诉她你的困扰</p>
<p>接下来，你应该走到她的办公室前，敲敲门，问她是否有时间跟你聊一下，这么做除了勇气你还需要诚意，因为没人会接受你“该如何做，不该如何做”的简单命令。你也不用跟她争辩以往这些事情的真实性，因为争辩将会是无休止的，然后你们之间的怨气变得越来越深。在她否认的情况下，你不如礼貌地询问她：“如果下次再遇到这种情况，我可以提醒你一下吗？”她有可能会因为这句话以后更加注意自己的言行，避免你说过的几种情况再次出现。</p>
<p>坚持自己的最初的目的</p>
<p>当然她也有可能向你解释说你误会了她，她的初衷并不是针对你或者想要伤害你。许多人都遇到过这样的情况，气呼呼地跑去质问伤害了自己的人，可是当对方道出自己的苦衷或者无奈时，本来是受害者的自己却好像变成冤枉好人的坏人，于是就这么不了了之了。要明白，无论出于什么原因，她给你带来的困扰是事实，你的理解和容忍只会鼓励她以后继续这么做。你完全不必觉得不好意思或者向她道歉，你跟她谈话并不是为了去理解和接受她这样做的原因，你的目的是希望能够创造出一个互相尊敬的工作环境。</p>
<p>试着与她共创良好工作气氛</p>
<p>如果她也希望让你们之间的工作气氛变得更好，那么你可以跟她共同制定一些“条规”，例如你希望她在对你有意见的时候能够第一时间跟你本人进行沟通，而不是跑去跟别人抱怨，或者你希望她取走你的文件时能够提前告诉你一声，即使是传一个简讯也好。当然你也要公平地允许她提出她的建议。如果她真的面临困难，你可以告诉她，你很愿意关心和帮助她，但是并不能接受她把自己的困难转嫁到你的头上，或许她可以向上司提出来，在工作上做一些调整，等等。</p>
<p>也许你还得去一趟上司的办公室</p>
<p>这样的谈话大多数时候都能够起到不错的作用，但是有时候我们也会碰到硬邦邦的石头，那么你就只好走向上司的办公室了。不过要注意，你的本意并不是要抱怨或者打击同事，你只是希望让自己的工作在以后能够开展得更加顺利。面对上司时，就事论事地把遇到的种种困难都告诉他就好，避免私人化的评论和抱怨，并且表明自己已经尽了力，但是事情还是未能得到解决，你现在需要他/她的帮助和意见。</p>
<p>不要忽略内心的修炼</p>
<p>这一切行动都要配上心灵的调试才能事半功倍。人的个性有千千万万，也许你已经和她或者上司谈过了这个问题，但是你们还是会有机会产生摩擦，工作常常让我们没有说“不”的权利，最后剩下的一个办法就是尽力让自己喜欢对方一点。这是最老套的方法，也许也是你最先尝试的方法，但是完全没有作用，你试着去发现她的优点，还是无法喜欢上这个人。这是因为看到她的优点并不代表我们就一定会喜欢上对方，于是你只好催眠自己了，看似可笑，却能让你的心情更加平和，当她的言行不能伤害你的时候，那么她对于你来说就不再是一个“讨厌鬼”了。</p>
<p>悄悄在心里向自己喊话</p>
<p>要做到心灵上的“修炼”，不如在遇到情况时默念四句话：“保持平静”，“继续保持开放的心态”，“努力恢复正常的情绪”，“让周围的人也能够被我的平和感染”。既然她是你不开心的源头，那么把这种不开心控制到越小范围内越好。而悄悄地对自己喊话可以帮助自己尽快恢复平静，避免越来越生气的情况。当然你可以用属于自己的方式，例如碰到这种情况时，你也可以默默地在心中对她说：“我喜欢你，祝福你，原谅你。”不论如何，找到控制自己情绪的方法很重要，因为你生气的时间越长，那么快乐的时间就越短。</p>
</div>
