<div>
<p>作者：叶枫</p>
<p>高圆圆那套名为“一千栋”的别墅门口，挂着这样一块牌子——药园。一进门，扑鼻而来的是中药味道，因为家里有个房间是药房，三面背景墙全由小抽屉组成，每个抽屉里都装着药材，近700种中药。</p>
<p>高圆圆最大的爱好就是：看医书、学中医、玩中药，并且她有了自己独特的养生、防病、美容心得。</p>
<p>古人越吃越健康，自己却越吃越难受</p>
<p>刚出道的时候，因为工作繁忙、饮食不规律，高圆圆的身体状况越来越差，去医院检查，医生认为是亚健康。在朋友的建议下，高圆圆开始尝试吃固元膏。</p>
<p>高圆圆将固元膏的配方做了升级：人参代替阿胶，灵芝取代黑芝麻，鹿茸代替红枣……正值12月份，室外温度零下，可她动不动就是一身大汗。虽然体热，却又耐不住低温。</p>
<p>高圆圆去看医生，内科大夫将其归结为食物中毒。转挂中医门诊后，医生一搭脉就乐了：“乱吃补药了吧？”高圆圆很困惑，这个固元膏的配方是从唐朝流传下来的，据说当年杨贵妃就用这个方子，怎么古人越吃越健康，自己却越吃越难受呢？</p>
<p>医生很有耐心地分析：“杨贵妃很喜欢跳胡舞，跳舞看起来简单，其实非常消耗体力。你像杨贵妃那样几乎每天跳舞吗？再者，跳舞的人胃口都很好，你再看看你，每天吃的东西多不多，是不是吃一点就觉得饱了？如果是这样，你的肠胃怎么可能消化那些大腻大补之物？”</p>
<p>高圆圆这才明白，要想吃入补的东西，首先要有一个能补的胃。</p>
<p>没有吃完的固元膏，高圆圆送给了妈妈，说来也奇怪，自己一吃就状况百出的固元膏，老人家吃起来非常有效——脸色红润、中气充足。</p>
<p>在进补之前，必须做一件重要的事情——底补，就是滋润清洁肠胃。</p>
<p>底补，实施起来非常简单。吃粥也可，吃面也行。粥要白粥，不用加一些乱七八糟的东西；面必须是清汤面，不需要加蛋加肉加海鲜。</p>
<p>一个月之后，她发现自己的气色红润了，皮肤光泽度提升，睡眠质量也改善了，整个人非常轻松。</p>
<p>药补不如食补，食补不如神补</p>
<p>古医书中将人的唾液称为玉泉，称其具有固齿、养精、益精、祛病延年、诸疾不生、邪火不炎、气血流畅的疗效。高圆圆觉得这多简单易行呀，早上起床后叩齿36遍，搅舌9圈，最后将唾液分9次咽下，这便是中医养生中大名鼎鼎的十六锭金功，也被称为胎食之方，零成本、零副作用。</p>
<p>她的第二大养生心得是——睡。“古代的养生家把睡个好觉当成很重要的事情”，“不寻仙方寻睡方”，并且认为——药补不如食补，食补不如神补。神补，就是睡觉。</p>
<p>晚上9点以后，不能吃东西和喝刺激性的饮品，因为这时候是免疫系统排毒的时间，最好放松精神，可以看本轻松的书。</p>
<p>如果不知道自己的体质怕食补出错的话，高圆圆有一个保险的方法——药枕。合欢花、百合花、茉莉花各二两，白芷一两，弄成末，越细越好，装入透气的布袋子。也可以用灯芯草二两、酸枣仁三两、夜交藤一两，做枕头。这些药材价格很便宜，而且对人体非常有益。</p>
<p>不逐利，却好名</p>
<p>姚晨和高圆圆同年同月同日生，所以两个人的关系格外好。一次，姚晨患了消化不良，吃了药没啥效果，吃山楂片喝大麦茶也收效甚微。高圆圆给姚晨开了个猛方——饿两天。她告诉姚晨，消化不良就是积食，饿上几顿，堵塞的车走掉了，道路自然就顺畅了。</p>
<p>饿到第二天中午，姚晨兴高采烈地给高圆圆打电话，说她感觉到饿了，连喝粥都觉得格外香。姚晨顺便问高圆圆有没有什么保养肠胃的好办法，高圆圆隔天发了条短信：“不多食，每顿一定要吃一点米饭。少吃菜，几根青菜一小碗饭几片肉，足矣。”</p>
<p>高圆圆说，现在的人不是吃得太少，是太多。如果把胃比做一个工厂，我们吃下去的东西就是原材料，经过胃的转化加工变成气血滋润全身。</p>
<p>姚晨谨遵高圆圆的“医嘱”后，肠胃病竟然慢慢有了好转，高圆圆买了别墅后，单独布置了一间药房，除了常用的中药材，她还买了切片机、中药秤以及煎药熬膏制丸的全套家什。姚晨凑趣，找人做了个“药园”的招牌，挂在了高圆圆家门口。</p>
<p>贾静雯找高圆圆讨要养发的方子，高圆圆抓了包枸杞头，也就是枸杞叶子给她，让她拿回去煮水洗头，叮嘱她每周洗头不可超过两次。一个星期后，高圆圆又把一包皂角和透骨草送给了贾静雯，让她煮水后与枸杞头交替使用。不久，她又给人家送去了两种新研发的产品：芝麻叶、桑叶、甘菊是去油配方；桑白皮、柏叶是固发配方。不论效果如何，光是这种免费而且殷勤的服务就让人感动。</p>
<p>拍戏时，高圆圆发现导演王小帅咳嗽不止。收工后，她去买了银耳，泡开洗净去黄蒂，撕成小块，加点盐、糖、香醋、味精、六月鲜、鲜辣粉，最后掺上萝卜丝和香菜，送给王小帅。王小帅一吃，见效。</p>
<p>圈中喜欢喝花草茶和药茶的朋友，每个人都收到了高圆圆送的甘草。高圆圆说，这东西虽便宜，却被称为药中国老，单独用能补五劳七伤、一切虚损，还是个百搭万金油，具有调和诸药的功效。无论喝什么茶，加一点甘草，有益无害。</p>
<p>受了她恩惠的朋友们，嘻嘻哈哈地给她送锦旗。几年下来，杏林高手、药到病除之类的锦旗，她着实收了不少。虽然没有行医执照，但“高大夫”还是踌躇满志。她说，自己算个标准宅女，不泡吧少应酬少逛街少旅游，最大的乐趣就是在家里琢磨中药，恬淡自身、帮助朋友，也算是一种另类的低调吧。</p>
</div>
