<div>
<p>作者：吴淡如</p>
<p>《我不要我的人生，再错过这美好》与您谈美食，论时光，说爱情，聊梦想。吴淡如亲历威尼斯、南极、巴黎、丹麦等地，将自己的各种经历、感悟写出来与读者分享。在路上，她享受了孤独与美好、旁听了故事与经历、锻炼了自我毅力、品尝了人间美味……她说，这些都是人生不能错过的美好。</p>
<p>智利：爱那么短，</p>
<p>遗忘那么长</p>
<p>今夜我可以写出最哀伤的诗。</p>
<p>比如，“夜镶满群星，</p>
<p>而蓝色的星光在远方颤抖。”</p>
<p>夜风在天空中回旋歌唱。</p>
<p>今夜我可以写下最哀伤的诗，</p>
<p>我爱她，而有时她也爱我……</p>
<p>我的眼光搜寻她，仿佛要拉近她，</p>
<p>我的心在寻她，而她并未与我同在。</p>
<p>相同的夜漂白着相同的树，</p>
<p>彼时，我们将不复昔日。</p>
<p>如今我不再爱她。而我曾经多么爱她啊。</p>
<p>我的声音试着循风碰触她的听觉。</p>
<p>别人的，</p>
<p>如同她曾经接受过我无数的吻一般，</p>
<p>她将是别人的。</p>
<p>她的声音，她皎洁的身体，她永恒的眼睛。</p>
<p>如今我确已不再爱她，但也许我还爱着她。</p>
<p>爱太短，而遗忘太长……</p>
<p>（摘自《二十首情诗与绝望的歌》，李宗荣译）</p>
<p>《今夜我可以写出》，应该是聂鲁达最知名的一首情诗。虽然，他多次表示对朗诵这首诗感到厌恶。</p>
<p>出版问世不久就卖了百万册的诗集《二十首情诗与绝望的歌》时，聂鲁达只有20岁，还在大学念法文系，年少轻狂，已举国知名。</p>
<p>不过，说实在的，直到他已过世30年的如今，这还是他最为人传颂的诗篇。</p>
<p>作者对于成名作，都有矛盾的情结。欢喜的是作品经得起漫长时光的考验；忧惧的是，明明又写了那么久、那么卖力，而文笔也随着年岁老练，为什么读者还始终惦记着青涩年代拾笔偶成的那首诗？为什么？</p>
<p>请聂鲁达原谅这世上俗人如我。</p>
<p>闲闲没事，我又把这首诗念了几次。它像一首百听不厌的歌，旋律虽然老早就熟悉，却依然能触动心中那些敏感的琴弦。</p>
<p>啊，聂鲁达。智利对我唯一的吸引力，应该是聂鲁达。昔人离世已远，只剩下传奇中的房子。</p>
<p>他在圣地亚哥及其近郊共有三处居所，我的行程至少可以拜访其中两个：他与第三任妻子马蒂尔德，在圣地亚哥的普罗维登西亚的精致住所；还有位于圣地亚哥北边小村落的“黑岛之居”，那是他最钟爱的房子，他也埋骨于斯。</p>
<p>房子就像一个人自己设计的衣服。作家的房子多半有趣，特别是，如果他是一个曾经靠作品得到过优渥酬劳的作家，他就会把房子装饰成自己想要的样子。</p>
<p>让人目不暇接的空间，第一眼就令人兴奋的品位——就算没有读过聂鲁达的传记和诗，拜访他的房子，也可以立即感觉到，这里曾经住过一个与众不同的地球生物。华丽而哀伤的氛围中，蕴藏着令人惊讶的独特风格。</p>
<p>房子不是太大，随意转个弯，就是一个可以静坐下来喝酒的角落。有的饮酒处适合于朋友共享，有的只适合一个人独酌，咀嚼诗人的灵魂。房子里每个酒吧的模样都不一样，可以依心情抉择。圣地亚哥的住所中，有一个酒吧甚至有着海洋波浪的轮廓。</p>
<p>聂鲁达爱酒，酒瓶和吧台，如同她爱海洋。海洋，是聂鲁达人生的主题曲。23岁就出任驻缅甸大使，尔后为了逃亡，一直在漂洋过海的聂鲁达，向来以船长自居，虽然他从未真的驾驶过任何一艘船。他的许多大型收藏都放在位于黑岛的家——离智利首都圣地亚哥约两个小时车程、望着湛蓝海洋的精巧别墅。当他以诗集版税买下这块地时，这里还是一片没水没电的不毛之地。</p>
<p>船首的雕饰盘踞了大厅。古老船只退休后的船首——男神与女神，在这里安歇着，他最爱的“流泪的玛丽亚”也在这里。那是一艘法国船只的船头雕饰，聂鲁达将之命名为“玛丽亚”。雕饰身上穿着拿破仑时代华丽的衣服，衣角雕得随风飞扬一般，瓷珠镶成的眼睛望着天际。奇特的是，玛丽亚的眼睛，每个冬天都会流泪。</p>
<p>聂鲁达是个诗人，可是他很科学。据聂鲁达推想，是因为这一块木头的孔隙会吸收潮气，冬日寒冷时，水珠渗出，就像珍贵的眼泪从玛丽亚眼中滚落，悼念着她失去的大海故乡。</p>
<p>我来时正是南半球的盛夏，玛丽亚没有哭，只是有些忧愁。</p>
<p>海洋、玻璃瓶里的船、海螺与贝壳、彩色玻璃、模样古怪的灯具、鲸鱼的牙齿、独角鲸的角、来自远东各国充满异国风味的艺术品收藏，还有马蒂尔德最爱的设计师Fornasetti的餐具与屏风……所有看来不应该和平共存的收藏品，恰如其分地分布在每个角落，仿佛它们原本就该在那里。他的收藏之广泛，可以媲美博物学者，无所不包，无所不藏。生长在智利南方荒野之地的诗人，对大自然中种种生命燃烧后的一切余烬，都有兴趣。</p>
<p>舒适的沙发与藏书也不可或缺。诗人用诺贝尔文学奖奖金添购了藏书。他说，他其实不爱流浪，他最大的乐趣，只是冬日坐在火炉旁的沙发上，看着远方的海洋，闲闲懒懒地翻着他视若珍宝的书籍。</p>
<p>南极：我与梦想有个约会</p>
<p>为什么要去南极？</p>
<p>在我出发到南极之前，好多人问我这个问题。答案啊答案，在无知的风里。</p>
<p>又或许，藏在十万里外从未解冻的冰雪里。</p>
<p>我就是想去南极。</p>
<p>并不是因为我已将世界走遍，而是除南极无处可去。</p>
<p>并不是为了在我的地球仪上增加一个纪录，好向别人夸口：看，连这么远的地方我都去过！</p>
<p>所有还没有去过的地方对我都有吸引力。所有的未知，都是一坛封口完美的蜜酒。开封之后滋味也许苦涩，但我也不会懊恼自己曾取一瓢饮。</p>
<p>总之，远在天涯海角、还没有被任何国家以冠冕堂皇的名义占领的广漠大地，总是在召唤我。</p>
<p>因为遥不可及，所以容许各种想象。</p>
<p>这么说吧，我是个冲动的人，我的“想”与“做”之间，距离都不太远。其他的国家，只要我有空，并不需要“想”太久，很容易去。只有南极，似乎十分孤绝、饱含神秘，令我心动。</p>
<p>它像一个我暗恋很久的情人。</p>
<p>至于去那里做什么、那里又有什么、好玩吗，好像并不重要。</p>
<p>暗恋那么久，就算只有一夜情，即使没有明天，都没有遗憾。</p>
<p>我的心中潜伏着一个亡命之徒、一个冒险家、一个永远没有被治愈的梦游者。</p>
<p>南极是一个梦想。梦想似乎总比理想对我重要。对于梦想，我较不迟疑。</p>
<p>想去南极的梦，或许来自于小时候读过的南极故事。</p>
<p>童年曾经打动过你的故事，会影响你一生。它是一枚种子，即使尚未看到它迸出绿意，也老早在心里生了根。</p>
<p>20世纪初，大部分的领土已经沦为所谓文明国家的殖民地，被冰雪封藏的南北极成为最致命的挑战。好多冒险家，在那个讲求以生命换取荣光的年代，此仆彼继，想要在南极插上国旗。北极点被征服之后，南极成为最严酷的比赛场地。</p>
<p>南极不只是冷而已，它也拥有世上最高的高原、最干的气候和最猛烈的风。冰风如刀，这一点，我到了南极才亲身体会到，尽管我抵达时，应该算是一个“炎热”的夏季。在冬季，太阳完全打烊，史上最低温度竟然接近摄氏零下90度。</p>
<p>当时最杰出的两位角逐者，是英国探险家史考特和挪威探险家阿蒙森。他们争着要到举头望去全是北方的南极点，几乎在同一时间点出发。</p>
<p>史考特是个仁慈的英国绅士。刚开始时，他的队伍有65人，带了17匹西伯利亚小马和30条狗。</p>
<p>阿蒙森的队伍只有8个人，和86只爱斯基摩犬。</p>
<p>他们都做了很久的预备工作，建立补给站——路途遥远，连返回的路程也是艰难的考验。</p>
<p>南极的气温在瞬间就可能大变脸，暴风雪时，一天走不了两公里的路。</p>
<p>1911年12月14日，轻装便捷的阿蒙森和四个伙伴抄了险路到达南极点，插上挪威国旗。途中，为了食物补给及减轻装备，他遣返了三个队友，也射杀了多余的狗。之后，又花了99天，才回到1000多公里外的安全补给站。</p>
<p>史考特没走得太急，他还想为国家带回一些科学研究的资料，也殷勤地搜集化石、探勘地质。</p>
<p>他比阿蒙森迟了三个星期出发。选择西伯利亚马为工具，是他犯下的一大错误。马蹄会深陷在冰雪之中，狗不会。狗没有汗腺，也可以在夜里躲进帐篷休息，马儿却只能一直站在外面忍受风霜雪雨。没多久，小马一匹一匹倒地，在风雪中瑟缩而死。起初，仁厚的他还坚持队友不许射杀这些疲惫不堪的忠实伙伴，使粮食短缺问题更显严重。</p>
<p>1912年1月17日，史考特在零下30度的强风中，和四个队友千辛万苦地抵达南极点。残忍的是，他发现了阿蒙森的挪威国旗！阿蒙森还留下了小帐篷，也留给可敬的对手一封信，要他们好好享用帐篷里多余的食物。成功抵达南极点，却败给竞争者。这种滋味应该很难形容吧。</p>
<p>回程比来路更艰巨。队友伊文斯先支撑不住，在雪地中丧失生命。而刚度过32岁的队友欧特斯，双腿冻伤，毫无知觉……这个故事中，最感动我的并不是阿蒙森和史考特，而是欧特斯。</p>
<p>在返程的第60天，四人已疲累不堪，又面临粮食短缺的问题。欧特斯写了一封信给母亲，然后走进零下40度的风雪中，再没有回来。他默默地主动结束了生命，把食物和生存的机会留给了他的队友。</p>
<p>剩下的三个人却也在暴风雪的刁难下，在距离安全补给站只有17公里的地方被困住了，食物、燃料用尽，死神在帐篷外等候，史考特写了12封动人的信给亲人、朋友和英国。就这样，他仍然默祷“天佑吾土”，直至吸进最后一口南极的空气。</p>
<p>阿蒙森虽然成为第一个登上南极点的探险家，随后又架飞船横越北极，却也在某一次北极空中搜救行动中丧命，也一样把一生献给了最洁白的两极冰雪。对探险家而言，应该是“求仁得仁，又何怨”吧？我想，没有一个梦想家不会为这样的事迹感动。为一个梦想而尽全力，是人类最洁白坚贞的情操之一。是的，每个领域的探险家，都以最新鲜的血液，提供了世界巨轮往前滚动的燃料和动力。</p>
<p>“南极好玩吗？”很多朋友在我回来之后这么问我。真的很难说出“好玩”两个字。许多时间在冗长的转机中消耗，许多行程在漫长的等待中度过。南极离“玩”字很远。但又不叫冒险，因为不及先烈们冒险程度的千分之一。</p>
<p>○摘自《我不要我的人生，再错过这美好》</p>
</div>
