<div>
<p>杰出的教授，书籍丰富的图书馆，与优秀的学生一起竞争——</p>
<p>提到哈佛你会想到什么？厉害的高材生！“豪小子”林书豪，四肢发达，头脑不简单，智商和身高成正比——不是盖的；盛产总统、精英、国际名人！8位总统，30多位普利策获奖人，40多位诺贝尔奖得主，不知道多少的一把手；辍学的世界首富！前有比尔·盖茨改变世界，后有扎克伯格影响时代。在校的，不在校的，只要是哈佛出来的都出手不凡。可是，哈佛学生为什么这么高？哈佛为什么这么神？他们到底有什么与众不同？</p>
<p>哈佛经历，让人无条件信服</p>
<p>哈佛的一流形象是营销学的成功案例。可口可乐的广告强调，只要喝一口就能让你浑身畅快；耐克运动鞋的广告，强调只要穿上它就能健步如飞；哈佛的广告强调，“哈佛”能给你未来。进入哈佛，就等于进了保险柜（如果你好好利用哈佛的话），可以有更好的工作，更高的学术追求，无论以后选择什么职业，都会有强大的哈佛人脉在背后支持你。最重要的是，成为哈佛学生，就等于成为了美国的希望。</p>
<p>哈佛拥有让学生被“一眼认出，无比信任”的能力。保证学校的教学水平固然重要，但维护学校的声誉更是必须。如今我们对“哈佛”二字充满敬畏和向往，其实都有赖于学校对于自身品牌价值的营造与维护。</p>
<p>哈佛大学主张，“哈佛”标志象征着“学术上不可替代的垄断性”，未经许可不得任意使用。哈佛甚至还设置专门负责打击盗版的部门。讽刺的是，高度看重哈佛影响力的亚洲地区，反而是哈佛的重点监察对象。</p>
<p>美国有家啤酒公司，因为想要出售名叫“哈佛”的啤酒而遭到哈佛大学抗议。这家公司主张说，他们一百年前在剑桥郊区有一座名为“哈佛”的酿酒厂，因此才会使用这个名称，与哈佛大学一点关系都没有。不过哈佛表示，啤酒瓶商标上的“H”一旦采用与“哈佛红”相近的红色，就会让人误以为哈佛大学支持学生喝酒，这可不是一所好大学应该做的事。</p>
<p>很多哈佛学生被问到为什么来哈佛时，都会很坦白地回答说“为了毕业证书”。我有一个同学叫爱德华，来自印度，他在肯尼迪学院上课，我曾经跟他探讨过毕业后的出路问题。他想先读完一个学期，然后去找工作。他说：“只要贴上‘哈佛’的标签，身价就会上升，找到好工作会容易些。”</p>
<p>我听了之后吓一跳，这简直是银行家的思维，先投资后回报呀。后来我才明白，原来不只爱德华一个人，大家都坚信投资在哈佛上面的时间和金钱，以后一定能赚回来，没准儿还能加倍赚回来。踩着哈佛这块踏脚石，就可以完成华丽的转身。</p>
<p>爱德华为了找到自己想要的工作而前往纽约，原本在香港只是个小职员的艾米也顺利晋升，回国工作去了，在纽约市政府工作的艾力克变成了顾问，柬埔寨总理的经济顾问比奇成了投资银行家，原本在得州当教师的黛葆拉找到联邦政府的工作……哈佛，真的让大家升值了。</p>
<p>美国是个对金钱计算精准的国家，一分钱一分货，投入得多，不一定收获得多，但想收获得多，就一定要投入多。所以说如果交了那么多钱来读书，毕业生却找不到工作，哈佛也就该关门歇业了。</p>
<p>所有人都在自学</p>
<p>曾任厄瓜多尔总统的哈米尔·马华德曾就读于哈佛，他在母校的一次演讲中曾说道：</p>
<p>“在哈佛，有两个‘home’你必须克服，一个是homework，一个是homesick。想当年，我也是一边抹着眼泪，一边认真做着作业，才读完哈佛的。毕业十年后，我当上了总统。各位有什么梦想的话，一定也可以实现。”学生们听了拍手大笑道：“好，很好！忍吧，忍受别人不能忍受的，直到当上总统为止！”</p>
<p>此后不到十年，马华德的预言成真，2006年当选墨西哥总统就诞生自这群笑得最欢的观众中，他就是赖斯·贾德隆。贾德隆曾是墨西哥的风云人物，参选败北后来到哈佛留学。选举是没有硝烟的战争，从来不可能平心静气。每次班级聚会，我们都像狂热的粉丝，高喊着“贾德隆，当总统”的口号。</p>
<p>哈佛像一个设置齐全的王国，四年制大学部、各种研究所构成了它整个系统，企管、牙医、设计、医学、神学、教育、法学、行政、保建政策等等，让人眼花缭乱。王国里的子民更是人数众多，研究生约有13000名，本科生近6700名。讲课阵容强大，人数可达2300名，雇用职员人数约9500名。在马萨诸塞州，哈佛的雇用人数排名第五。</p>
<p>哈佛推广学院（Extension School，类似一般大学所开设的终身教育班）的学生人数几乎达到一年13000。不仅如此，各研究所都开设了学费昂贵的短期课程，每年在此研修的人数超过数千名。要想在这附近租到便宜房子简直是白日做梦，波士顿也因此与纽约、洛杉矶三足鼎立，成为全美生活费最高的城市之一。</p>
<p>比起哈佛的名声在外，它的所在地剑桥却是一座外貌相当纯朴的小城。波士顿市区虽然有不少高楼大厦，但在剑桥这里，高的不是那些建筑，而是这里人的智商。你想想，哈佛和MIT——未来总统、诺贝尔奖得主、大企业的CEO的摇篮——全在这里，全美的精英几乎都聚集在这里，随便拉出个人来，智商都超出普通人。甚至有人开玩笑说，这里的人一起开个会，就能轻松搞定美国总统四年里要做的所有事。</p>
<p>不过，说实话，像这样的大学，美国有的是。排行前十的美国名校各领风骚，想机械地排出名次来是不可能的，也是毫无意义的。但不管怎样排名，“哈佛”两个字就等于“卓越”，地位无法撼动。这都是哈佛在几百年的风雨中，坚持自己的立场和原则，当之无愧的结果。对于自己的声誉，哈佛费尽心血加以保护和管理。</p>
<p>形容哈佛，什么词都不为过，它在知识界就是恐龙，既巨大又稀有。不过，我更愿意将它比作一条大河。这个比喻是一个朋友告诉我的。他从哈佛毕业后，继续在哈佛攻读博士。他说，哈佛这条河，资源丰富，奔流不息。在这条河里，所有人都在自学游泳，摸索着适合自己的游泳姿势。</p>
<p>仔细想来，这个说法还真是贴切。庞大杰出的学者阵容、从激烈竞争中脱颖而出的优秀学生、巨额的校务基金、高精尖的研究设施、1550万卷藏书（现在肯定不止这个数字）的图书馆、自由且充满热忱的学术研究气氛、遍布海内外的强大人脉、从世界各地涌入的精英留学生……这一切都让哈佛之所以成为哈佛的资源。</p>
<p>但是资源利用不好等于没利用，甚至可以说是浪费。哈佛固然是股强大的水流可以带你去远方，但是你自己不会游泳，或游泳姿势不对，“生还”的几率依旧很低。在哈佛这条大河里，学会游泳，找到属于自己的那种游泳姿势，才能如鱼得水，畅快淋漓。</p>
<p>学习是自己的事</p>
<p>在哈佛度过的第一个夏天，有种坐在疯狂传送带上的感觉。周一到周五发条拧紧，恨不得每天有34、44个小时，想要完成的、该做的事都实在太多，根本没有闲工夫去想乱七八糟的。也只有到了周末，神经才能稍微缓缓。</p>
<p>星期六早上睁开眼，房间如遭遇抢劫一般狼藉。没水，没牛奶，冰箱里一无所有。一只裤脚搭在洗衣桶边，像烈士垂死于沙场。换下来的衣服来不及洗，只能随手抛在洗衣桶里，一周下来，脏衣服积攒到洗衣桶要“吐”。</p>
<p>大扫除，补充“战备物资”，周末逃不开的必修课。公寓设有专门的洗衣房，洗完所有的衣服大概要两个小时，好在我有杂志可以打发时间。一把铜板就能换回一篮干净蓬松的衣服，这让我很满意。接下来去超市大采购。平时装满书的背包，今天也能空下来休息休息。</p>
<p>在众多英语教授的必修课中，数学课最让我头大。大概是因为我身经百战，历经各种考试而不败，不小心练成了很强悍的神经，分班考试中我居然超常发挥，“不幸”地被分到了高级班。第一天上课时我头晕眼花，完全听不懂授课内容。身在数学高级班却听不懂数学课的人，还真是少见。坐在我身边的那些人，要么是大学数学系，要么是专攻过金融、经济的，他们有事没事就和数学打交道。</p>
<p>数学课，好痛苦。可是痛苦刚开了个小头，更痛苦的还在后头。“了解数学，你将看到不同的世界。”这是英国戴维教授最爱说的宣传语，他是个擅长调动课堂气氛的人，同学们反响热烈，当然，除了我。教授知道学生当中有很多人是专攻数学之后欣喜不已，并决定跳过“简单”的部分，直接进入攻坚阶段。天呐，我怎么办？刚开始看到大家都懂的样子我非常自卑，为什么只有我不会？可后来我又觉得，凭什么简单的就不讲，这不是欺负人么？</p>
<p>跳过的东西越来越多，我越来越听不懂，越来越讨厌上课。每次出门上数学课时，双腿会变得异常沉重，有时我会突然想“今天干脆去看电影好了，反正干坐在那里也是浪费时间”。接着想法就信马由缰，不受控制了，“不懂这个又不会饿肚子，不去又怎样”。如果这时候放任自己逃避，估计我会彻底成为一个沦落街头的问题学生。</p>
<p>不过，课还是要上，不行就转去别的班级算了。但是怎么也不能放弃，那么多的学费不能白交啊。我决定在局面彻底崩溃前，找教授谈谈，看他能不能帮我。“教授，我已经有三个小时的课听不懂了。”“什么？那你怎么不说？”</p>
<p>对啊，为什么我不说呢？我想着不会的话，回家看看书，自己用功一下就能补上。可是我太高估自己独立学习的能力了，课下根本就看不进去啊。教授帮我复习了一遍上次的讲课内容，一直讲到下课时间，他还反复确认，问我是不是真的懂了。他问我：“为什么你看上去无精打采，好像很累的样子？”“因为读书有点跟不上，英语也不太流利……”</p>
<p>教授带着无可奈何的表情说：“你要学会快乐地学习，学习是自己的事，不需要向别人证明什么。快乐一点吧！学校是个充满快乐的地方。”对啊，原来还可以这样看问题，我决定改变想法，对自己好一点。</p>
<p>哈佛的学生都会哀嚎说“读书很累”，但其实读书于他们依然是很幸福的事。杰出的教授，书籍丰富的图书馆，学校不遗余力支持，与优秀的学生一起竞争和学习，大家都承认：哈佛，就是最理想的读书环境。如果没有这些，自然也就不会有人心甘情愿地受苦受累。</p>
<p>○摘自《假如我的青春在哈佛》 （韩）姜仁仙 著 乔木楠 译 广西科学技术出版社 2013年8月</p>
</div>
