<div>
<p>她只是一个普通的女孩；依靠自强努力，最终实现了华丽逆袭——大学创业净赚百万新台币；职场过关斩将，两年晋升世界500强企业主管；用SWOT分析法选老公，嫁入豪门做贵妇……她就是现实版的“杜拉拉”！</p>
<p>她用自己的真实经历告诉你：平凡普通的女孩儿，一样可以“情场得意，婚姻幸福”，活出精彩的人生！</p>
<p>从相识到相恋的过程堪比偶像剧</p>
<p>我们从相识到相恋的过程简直比偶像剧还要偶像剧。</p>
<p>第一眼见到Lin，说实话，没有任何感觉。在他们之前，我只认识一个台湾人，DSE同事，也来自台中。所以Lin的出现，让我误以为台湾男生都是那样：温文尔雅，礼貌绅士，轻声细语。</p>
<p>有朋自远方来不亦乐乎，我已经让Crystal为客人们安排好一切。作为东道主，第一天晚上，我们邀客人共进晚餐。</p>
<p>那天的应酬我并没有太用心，之所以那顿晚餐会陪同，完全是因为与Mike还有事情要谈，也不想失礼于客人。大圆餐桌上，两位来自宝岛的经销商正巧坐在我遥远的正对面，为了不冷落他们，我挤出一堆笑容，从集团聊到合作，从合作聊到台湾美食，从台湾美食聊到历史，从历史聊到三国魏蜀吴……我们漫天地聊，我边聊边盘算着能早点回家，Lin却听得越来越带劲，他几乎爱上了与我聊天。</p>
<p>聊着聊着，得知原来他们是家族企业，那个原本我认为是他老板的中年男人原来是他的助手，而这个穿着朴素的28岁年轻小伙居然是老板。不过当时我并没有心思关注，因为在公司几年见过大大小小的企业老板、成功人士，已经麻木了，基本除了工作上的来往，不会有深交。</p>
<p>接连几天，他们在营运中心进行培训。我事后回想起这段场景，问Lin是否在那个时候喜欢上我的，他的回答让我大跌眼镜：“嘿嘿，我没有在外企待过，当时觉得你身上那种外企主管的气势和气质真的挺吸引我的。”</p>
<p>每一天培训结束，公司都会安排人下班后带客人们游览上海的几个著名景点。这是欢迎客人的传统。我很开心有Crystal可以做这件事，她也很乐于执行这个差事，前几天培训结束，她带他们去了外滩观赏了浦江两岸迥异风景、城隍庙吃了特色小吃、新天地喝了两杯啤酒……不幸的是，第三天Crystal的妈妈生病，她请假。我千万个不情愿，但无奈只有我可以陪同，于是答应下班后带他们去，他们需要在回去之前带些地道的玩意儿给朋友们。在这次购物中，我作为唯一的女生，不由自主地担负起了杀价的责任。锐眼巧舌为他们选到一些心满意足的有趣物品，这给Lin留下了我很勤俭节约的印象，整个一江南“活生生”的好姑娘。其实嘛，杀价是女人的天赋，跟勤俭节约没有必然联系。</p>
<p>连续几天的培训结束了，我让Crystal安排车子把他们送往机场。临行前他来道别，我正埋头忙着工作。“你好，请问……”我停下敲动键盘的手抬起头看着他，他一脸不好意思地靠在我桌边，边上立着他的行李箱“请问你有Skype吗……我是说，我很感激这些天你们的接待……”</p>
<p>“Skype？”我习惯性重复了一遍。</p>
<p>“嗯……我想说，回去后，如果我们对产品还有些不了解的地方，可以问你吗？”</p>
<p>“可以啊，我现在直接在Skype上加你好了。”</p>
<p>周末朱家角之游</p>
<p>我真不应该在周末上Skype的。以为可以无所事事地过完星期六，没想到下午四点左右……“叮咚”Skype上传来“敲门声”——是Lin。</p>
<p>“Hi，周末快乐啊！”</p>
<p>“Hi，周末快乐！我听Mike说，他下周一要到台湾和你们开会？”我很随意地问，没有任何怀疑，一心认为他们已经回了台湾。</p>
<p>“是啊。我想请问你上海有什么江南水乡意味的地方吗？”</p>
<p>“有啊，朱家角。”</p>
<p>“你之前告诉我周末很希望好好休息。不过我真的特别想去看一下朱家角，不知道你愿不愿意带我游览一下呢？如果不方便，也没有关系。”</p>
<p>“你们不是回台湾了吗？”</p>
<p>“没有，另一位回去了，我打算过完周末再走。和Mike的会我已经安排其他人参加了。”</p>
<p>叫你周末开Skype！叫你周末开Skype！我顿时自责不已。</p>
<p>“可是朱家角有点远哦……不在市区……”我试图让他放弃这个念头，随便在市区晃晃早些回去，也省得我把星期天搭上。要知道，朱家角我已经去过无数遍，实在不想再去。</p>
<p>“没关系……我想看看古镇……应该是个很漂亮的地方。”</p>
<p>好吧！好吧！人家毕竟是台湾同胞，人生地不熟的，还是Mike的经销商。都这样说了，再拒绝未免也太无礼了。幸好朱家角离我住的地方不算太远，就让他到镇上碰面再一起去。</p>
<p>结婚后我问他为什么当初想去朱家角，他说其实当时在我住的地方附近的景点他搜索了一遍只找到了那儿，目的其实是来找我的。</p>
<p>尽管朱家角素有“上海威尼斯”及“沪郊好莱坞”的美誉，但对我而言已经是熟悉得不能再熟悉的地方，在那里找个河边的小馆子吃顿“农家乐”午餐是我当时唯一的期待。</p>
<p>清风拂过，漫步河边，走过一座座木桥，穿过一条条小道……</p>
<p>“你想听歌吗？”我没有等他回答，因为我自己想唱，不过就是自己轻声哼哼，“我唱给你听。小城故事多，充满喜和乐……”</p>
<p>夜幕降临，我们收起拍照工具，跑到路口抢上一辆出租车乘回镇上。</p>
<p>一天的朱家角行，基本都是他主动买单，这是一名绅士的基本修养。但是作为新时代的独立女生，我是个不喜欢占别人便宜的人，尤其在金钱上要清清楚楚。之前交往男朋友他和我的花费差不多控制在一个合理的比例。对于普通的朋友，倾向于AA制。所以请他吃了顿便饭后，我想着如何为这位今天住在镇上明天才赶飞机回去的同胞准备休闲节目。</p>
<p>“我在镇上的影院有张卡，可以打五折，里面正好还有余额，不如我们去看电影？”我真实地把自己的省钱计划拉进“休闲节目”的想法告诉他。就这样，买了两杯奶茶走进电影院。看完电影，小散了一会儿步，便打了一辆出租车把他送到酒店门口，等他下车，说了声：“希望今天你玩得开心。早点休息。晚安！”就让司机把我送回了家。</p>
<p>第二天起个大早，匆匆赶到他住的酒店，将一个贴着我写着“希望你天天开心”纸条的小熊玩偶交给前台代为转交。因为要赶去上班，也不想打扰他休息，我并没有联系他。好吧，说实话，这个小熊玩偶是以前买珍珠项链送的，可我一时也找不出别的什么东西可以当礼物送啊。总之，礼轻情义重。</p>
<p>现实版的《单身男女》</p>
<p>忙碌的工作让我很快就“忘记”了这位朋友，严格地来说，他也不算是我们中国区业务的经销商。所以没过几天，他的身影就在我的生活中隐去了。</p>
<p>一周不到的某天，Skype上又蹦出了他的对话框：“Hi，工作顺利吗？”</p>
<p>“还行。就是一如既往地忙。不过熬过明天就可以放假咯，端午节！我们这里放三天呢！”</p>
<p>“知道为什么端午节会放假吗？”</p>
<p>“Why？”</p>
<p>“因为端午节是我生日。”</p>
<p>我马上键入一个蛋糕的表情送出：“祝你生日快乐！”</p>
<p>“谢谢！真的很感谢你在上海的时候带我观光。请问如果我下次再去上海，你还会带我四处走走吗？”</p>
<p>客套嘛，谁不会，我心里毫无警惕地觉得他下次来还不知道猴年马月：“Sure（当然）！”</p>
<p>没想到啊没想到，端午节假期首天一大早收到他的电话：“Hi，我到上海了……”天哪！谁能预料，他才回去四天啊！不是刚来玩过嘛！又来！怪自己手贱吧？打字太快了吧？</p>
<p>端午节我可是正好打算一个人去苏州散心啊，无奈，狂汗，只能把他带上。再次见到他，我内心还真有些嫌弃这个来霸占我假期的家伙，他倒是招牌微笑，露出深深的酒窝。</p>
<p>请想象一下这个画面，在风景秀丽、杨柳拂面的苏州，一辆改造过的“发动机声如火箭起飞，实则比自行车还吃力”的破旧摩托车行驶在大道上，上面挤着三个人：本土司机、宝岛老板、上海白领……迎面飘来的灰尘，吹乱秀发……</p>
<p>好不容易“叩叩叩”到了金鸡湖，在我们下车的一刹那，我的脚都麻了。Lin看看我，我看看Lin，瞬间捧腹大笑。好在金鸡湖的美景很快扫去了我们的风尘仆仆，漫步在阳光下，远处游乐园的摩天轮欢愉地歌唱着，轻松得像春游。</p>
<p>回上海的路上，他表白了。</p>
<p>“我这次来大陆不是来游玩的，其实是为了你。我已经喜欢上你了。”</p>
<p>我没有应任何话，他也不敢再往下说。沉默了一会儿，我若无其事地开始找其他话题聊——我实在没有心理准备开始一段新恋情。</p>
<p>端午节的第二天，原本姐妹淘约定回大学校园重温学生时光，搞一个“制服派对”，大家都着上一模一样的白衬衫配热短裤，吃黑暗料理街，唱K逛街看电影……现在，变成多了一个男生，生日寿星，Lin。姐妹们对台湾充满好奇，自然也很愿意新朋友加入。于是，一个大男生陪我们四个女生一起看了《功夫熊猫》……</p>
<p>姐妹们将玩乐的照片传到了微博上，无心地分享却激起了“波澜”。照片被前男友P看到，好胜心的他燃起莫名的战斗欲，决定重新追我一次。</p>
<p>接下去的一个月，我、Lin和P仿佛演绎了现实版的《单身男女》。</p>
<p>SWOT分析选老公</p>
<p>曾经在网上看到这样一段话：男女谈恋爱，一般三到六个月就已经有一个基本模式了，问题也出现了。如果你能接受对方的缺点，就好好在一起吧，如果无法忍受，咬咬牙还是分开吧。你们是改变不了对方的，无论你们在一起多久，最后分开还是这个问题。</p>
<p>两个都是优秀男青年，向左走or向右走，太纠结了。感性已经无法做出抉择，我只能依赖于理性分析——</p>
<p>一、目前我是26岁，而我认为女生的黄金年龄在27岁。类似于新产品生命周期曲线图，女生在0-27岁在不断增值过程中，也许27岁到50岁为成熟期，而50岁以后可能就进入衰退期。也就是说27岁到50岁之间，个性、修养、气质基本养成。显然27岁成一个拐点——女生的“资本”最大化，在这个时段能够选择到的另一半很可能最优。</p>
<p>二、对于男生来说，无论是20弱冠，30而立，40不惑或是50知天命甚至到60耳顺，内心都偏爱20岁年轻漂亮的女孩儿。也就是说一旦过了30岁，女孩儿们很有可能选择到的对象的品质不如30岁以前那么高，优质男纷纷流入20岁女生的口袋。所以，往往在自己价值最大化的时候最有几率找到优质男。</p>
<p>三、很多女生都容易把自己当成苦情戏的主角，幻想未来另一半会出轨或者负向改变。我的想法是，当下把眼光放准一点才是王道。因为无论你选择任何一个对象，你都是冒着他有可能会变坏的风险，谁都一样。</p>
<p>四、如何观察男生的品性，我可以分享一下我的愚见：首先是女人自己感受，这个男人是否真的爱你，当事人其实最了解，可这只是检验当下。若是想看长远相处，你就看他的家人和朋友，相信一句话，物以类聚，人以群分。</p>
<p>综上，我决定在27岁的时候把自己嫁掉。如此算来，接下去谈恋爱的对象就是我未来的老公，否则我就是在对自己耍流氓。</p>
<p>配合上述四点，我为Lin和P作了SWOT（优势、劣势、机会、威胁）分析，从爱我、我爱、性格、才华、态度、观念、星座、八字、家庭、经济……等等方面逐一列出优劣。Lin略胜一筹。</p>
<p>真正让我下定决心和他在一起的“导火索”是在P开始迟疑的时候，Lin毅然决然地放弃了他在台湾的一切，收拾行李，只身跑到上海，站在我面前说：“我来了。我要留在这里。”尽管当时我心里觉着“你这来来回回的飞机，以为是在坐公交车啊！”可确实很感动——一个能为我放弃所有的男人，我还有什么可求的呢。</p>
<p>用Lin的话说，宝岛男遇到上海女，我们有“千里姻缘一线牵”的缘分。</p>
<p>○摘自《完美逆袭：我的幸福攻略》 童言 著 新世界出版社 2013年7月</p>
</div>
