<div>
<p>作者：张慧</p>
<p>“30岁不结婚那才是违法，该判刑！”说这句话的白背心大爷和这句“神吐槽”都火了。不仅中国网民在社交网络上对此议论纷纷，海外媒体也再次关注起了中国的“剩女烦恼”。</p>
<p>剩女：从无奈到潇洒</p>
<p>过去两年里，谢小姐平均每个月就要相亲一次，却始终没有遇到真命天子。这个英文名字叫凯仑的中国姑娘今年32岁，在上海一家媒体公司有份体面的高薪工作。有些人外形不过关，“不是太矮就是太胖，”凯仑对《洛杉矶时报》说，“有些人不够温柔。”</p>
<p>最近一次相亲的对象，是她父母安排的武汉同乡。凯仑一看到那个男人就打算掉头回去。“他头顶都没有头发了。”她郁闷地说。在父母的资助下，谢小姐在上海市郊买了房子，希望能增加她在结婚市场上的筹码。“也许我的标准是高了点，但是我不要求对方有房子啊。”每隔一天，凯仑的妈妈都会打电话给她，话题不知不觉就会绕回到找个丈夫上来。最近一次，凯仑忍不住反驳：“现在离婚率那么高，我一直单身不是更好吗？”</p>
<p>不知从何时开始，“剩女”成了人尽皆知的专有名词，专门指代那些受过良好教育，面临巨大求偶压力的城市单身女孩。不过让人困惑的是，这些女孩多数是外表温柔，内心坚强，上得厅堂，下得厨房的好姑娘。中国越来越多的职业女性发现，她们找不到满意的伴侣。有些女性则表示，苦苦寻觅多年之后，她们宁愿享受自由的生活。</p>
<p>中国女性结婚的平均年龄的确在升高，在上海，这一数字已经从2007年的26.4岁增加到2012年的27.3岁。不过学者罗斯曼·雷克统计发现，到了35岁，90%以上的中国女性都结婚了。“中国女性‘剩’的时间并不长，这让‘剩女’的称呼更加可恨，”雷克说，“中国真正被剩下的，其实是那些生活在农村，没有受过教育的穷苦男性，不过很少有人注意他们。”</p>
<p>清华大学博士丽塔认为，中国女性的高结婚率与政府的宣传攻势有关。“就是由于剩女的概念被大力推行，很多女性对于这个身份已经内化了，她们担心如果等得太久就会找不到丈夫。”</p>
<p>女少男多“只是理论而已”</p>
<p>从理论上来讲，像谢小姐这样的姑娘想结婚，应该有很大的选择余地。独生子女政策和偏爱男孩的传统，导致男女比例失调。国家统计局的数字显示，到2020年，中国适婚年龄的男性将比女性多2400万。</p>
<p>小吴硕士毕业那年，父母到北京参加毕业典礼。她带着父母参观校园，路过篮球场，三人驻足观看。小吴正在酝酿离别的小感伤，母亲突然冒出一句，“你看，这么多男生，你都没给自己找到个伴？”</p>
<p>如今，毕业一年的小吴仍然奋斗在“找个伴”的道路上。她很困惑，同龄的单身好男人都躲到哪里去了？她丝毫没有感到中国适婚男性比女性多。“那些只是理论而已。”她说。</p>
<p>俄亥俄州大学博士生钱越（音译）解释了理论与现实的脱节：在中国人的观念中，女性应嫁给比自己社会地位高一些的人。英国《经济学家》引用钱越的文章称，55%拥有大学学历的中国男性娶了学历低于自己的伴侣，而同样这么做的本科学历女性只有32%。在择偶问题上，有一个多数人认同的“阶梯”。“一等男人找二等女人，二等男人找三等女人，三等男人找四等女人，四等男人找不到女人。”因此，被“剩下”的就是一等女人和四等男人了。</p>
<p>留学归来，名校毕业的小吴应该算作一等女人，别人给小吴介绍男朋友，学历太差的她一般不会见，“不是我在乎，是对方会觉得伤自尊，时间长了会产生心理阴影。”</p>
<p>《经济学家》称，女性一旦步入30岁，结婚率就急剧下滑，男性却没这方面的顾虑。据统计，男性娶比自己年轻的女性的几率，几乎是女性嫁给较自己小的男性的50倍。这种年龄观差异加剧了女性婚姻前景的危机，年轻女性嫁人的几率更大，她们既可以嫁同龄男性，又可以选择年纪更大的男性。这样一来，大龄女子胜算就小了，因为她们不得不与年轻女性竞争大龄男性。30多岁本科学历的女性比那些低学历，甚至连高中也没念的同龄男性的结婚率还要低。</p>
<p>这种“婚姻挤压”迫使女性在27岁前就忙着结婚。丽塔称，这样的压力比男性供房的压力大得多。结果就是，嫁得好不如嫁得早。</p>
<p>“这样的不平等不仅在中国存在，欧洲也将单身女性称为老姑婆，而将单身男性称为钻石王老五。” 夏威夷的临床心理学家切尔萨·卢说，“让女性知道，她们即使不结婚也可以在社会中扮演重要角色是很重要的。”</p>
<p>剩女成了“社会问题”？</p>
<p>多数还在婚姻市场上厮杀的剩女，背后都有唠叨的老爸老妈。这些父母担心在社会保证机制还不完善的社会中，女儿没有子嗣、孤独终老会晚景凄凉。</p>
<p>着急的不仅是父母，政府机构、学者，甚至某些商家都为剩女捏着一把汗，因为他们将剩女当作了潜在的社会问题。《洛杉矶时报》称，他们担心如果剩女的队伍不断扩大，必然会导致人口的不平衡，增加婚外情的发生率，并且会降低房地产的销量。</p>
<p>对于像谢小姐这样的单身女性来说，想把单身这回事抛到脑后都不容易。除了父母的催促，各种相亲、联谊也纷至沓来，她还会收到交友网站的商业广告。</p>
<p>打开电视，电视节目中播放的是《剩女的代价》、《剩女加油》、《剩女也疯狂》，这些电视剧的故事内核空前一致：聪明漂亮的成功女性想方设法地找个男人。</p>
<p>甚至购物都在拿剩女做文章，上海一家家居商店就在宣传海报中公然宣传“12件让剩女忘记孤独的单品”，包括彩虹色的寝具和单人沙发。</p>
<p>谢小姐没指望她的父母能让她松一口气，“他们是非常传统的人，在他们的想法中，每个人都应该成家。我也想有个家庭，在我觉得合适的时候。”</p>
<p>不过谢小姐坚持自己的时间表要面对很大的压力。“女性的价值来自于婚姻状态，结婚是正常的，要是不结婚就是哪里不对劲。”陈愉这样对美国ABC新闻网剖析剩女的精神重负。她的书《30岁前别结婚》在中国非常畅销。</p>
<p>美籍华人陈愉曾经当过洛杉矶市的副市长，38岁结婚，如今是两个孩子的母亲。她的书中不仅鼓励女性充分实现自我价值，也传授了女性寻找如意郎君的技巧。</p>
<p>陈愉说，当代的中国女性是受教育程度最高的一代人，但是她认识的多数中国女性宁可把自己看作剩女而不是单身贵族。曾经有一个22岁的女孩自称剩女，“这种压力美国人是很难想象的。”</p>
<p>“剩女已经被妖魔化了。”桑德拉·鲍愤怒地说，她在上海成立了一个组织，叫做“剩女的态度”，对没有结婚的职业女性提供精神支持。“父母给我们压力，媒体给我贴标签，做媒已经成了一个产业，还有很多人不停地告诉我们，单身是种罪过。”她的组织在全国有2000多名会员。</p>
<p>时代的印记</p>
<p>一个星期日的下午，张阿姨和于阿姨各自拿着女儿的照片到公园中参加“相亲大会”。休息时，她们坐在木兰树下谈起接近30岁，还没有成家的女儿。“在我们的时代，我不关注物质层面。我只是想找个谈得来的男人。”张阿姨说。她年轻时，房子根本不是问题，“那时候还是计划经济，只要我结婚了，单位就会分房子。”</p>
<p>有专家认为，剩男剩女都是时代的产物，与中国进入市场经济有关。“人们在婚恋、家庭、性等方面有了更大的自由。”复旦大学教授孙佩冬（音译）说。</p>
<p>女性的独立和社会地位的提升也从侧面助长了剩女的出现，“5000年来，婚姻是女性惟一的稳定来源，”“资深剩女”孙小姐对《洛杉矶时报》说，“现在一切都不一样了。婚姻并不是生存的必需品，而且我们有新的梦想。”</p>
<p>雷克说，这些梦想中就包括，女性寻求和伴侣的平等关系，以及追求浪漫和情调。“有人认为剩女要么挑剔，要么是势利眼，她们的标准太高，”雷克说，“其实，她们不过希望为了爱情结婚。在中国，这是一个很高的标准了。”</p>
</div>
