<div>
<p>作者：冉浩</p>
<p>今年是“蛟龙号”深潜器正式投入使用的第一年，就在上半年，它多次下潜探索南海深处，那里黑暗无光，压力巨大，是一个地狱般的世界，却依然有生物顽强地生存着，展示着生命独特的魅力。</p>
<p>深海奇观</p>
<p>通常我们所见的海并非真正意义的海洋，那些五颜六色的海底世界只属于陆地边缘的浅海，当由此继续向前，才会真正进入大洋深处。80%以上的海洋深度超过了4000米，最深处达11034米！那里的强大水压即使核潜艇也无法承受。</p>
<p>如果从大洋表面算起，到水深200米处，阳光都还可以照射到，称为光合作用带。海洋植物就在这里生存，是海洋光合作用的主要场所。一般来讲，每下潜10米就增加一个大气压，强大的水压使人类在无防护的情况下无法超越这个深度。</p>
<p>水深200～1000米为中层带，也叫“暮色带”，此处的光线已相当昏暗，基本见不到植物，这里就是核潜艇的下潜极限。从这一层开始，食物资源变得紧张，我们能看到生物发出的闪烁光线，也能看到许多相貌奇特的鱼类了。某些鱼会在夜间游到上层水域捕食，更多的则依靠接住从上层“掉”下来的食物或尸体生存，也互相捕食。由于很多沉下来的食物往往比摄食者本身还大，很多鱼类发展出了巨口长牙，还有伸缩力超强的胃，只为接住那些珍贵的食物。</p>
<p>水深1000～4000米是深层带，从这里开始，大洋就完全坠入了黑暗，唯一的可见光来自发光生物。尽管水压巨大，仍有动物在此生存，主要是鱼类、软体动物、水母和虾蟹。它们完全靠上层掉落的食物生存，抹香鲸也可以潜到这里来捕食巨型乌贼。这里和更深处的动物主要是黑色或红色的，有利于在发光生物的幽幽蓝光（或绿光）下隐蔽。</p>
<p>水深4000～6000米为深渊带，这里包括了大多数海底，黑暗寒冷，接近零度。在可怕的压力下，只有乌贼、虾蟹、海星和一些水母等少少的生物。6000米以下的海域并不多，被称为超深渊带，一般只有海沟或海底峡谷才有这样的深度，尽管环境已经超乎想象的恶劣，依然有少数生物生存。</p>
<p>长久以来，人类很少潜入到中层带以下，只有少数国家可以制造深潜器一窥海底奇观。有人曾说我们对于月球表面的了解都要超过对海底的了解，此话不虚。</p>
<p>奇妙的深海生活</p>
<p>在深海这种恶劣的环境下，会遇到各种各样的困难，没有真功夫是很难生存的，动物们对此各有高招。</p>
<p>幽灵蛸生活在水下600～900米处，是与众不同的章鱼。它的头上有两个肉质的“小翅膀”，触手之间有膜相连，在深海看起来就像黑夜出现的幽灵一样，因此而得名。不过这个幽灵有点小，最长的只有30厘米。和其他章鱼不同，幽灵蛸的触手上长满了坚硬的刺，当遇到敌害的时候，它会用触手包住头，形成一个刺球，让敌人无法下口，还真是和陆地上的刺猬很像呢。</p>
<p>乌贼家族在深海也有多个物种，比较著名的大王乌贼就是深海中孤独的猎手，以鱼类和其他乌贼为食。这种巨型乌贼身长有可能达到20米，但是体重却有限，一般不超过一吨。不过它们拥有世界上已知的最大的眼睛——如篮球那么大，这样巨大的眼睛可以帮助它们在极黑暗的环境中发现猎物或者敌人。不过深海环境冰冷，这些冷血动物可能比较迟钝，但这并不妨碍它们在抹香鲸身上留下锋利的爪痕。</p>
<p>深海安康鱼长相怪异，体长在12厘米左右，是最常上镜的一种深海鱼，其生活深度一般在1500米以上，但在4500米处也有记录。它头顶有一个突起的勺状的发光器，能发出蓝绿色的微光，可以吸引猎物上钩。它有一张巨嘴和大胃，能一口吃下自己体型两倍的食物。因为深海“地广人稀”，找到异性也非常不容易，雄性深海安康鱼进化的体型极小，只有小指头大小，一旦遇到雌鱼，它将用牙齿终生吸附在雌鱼身体上。雌雄鱼的血管就此合二为一，雄鱼的消化系统随之退化，依靠雌鱼的营养生存。这样，深海安康鱼可在任何合适的时间为卵受精，而不用担心雌鱼到了排卵期却找不到后代的父亲。</p>
<p>热液动物群</p>
<p>在大洋底部还有一些特殊的地域，这里有喷着黑色液体的丘状体，看起来如同一个个冒着黑烟的烟囱。这是由于这里地壳非常活跃，海水渗入后被加热，然后携带着各种矿物质喷发出来造成的。这些热液很快和周围冰冷的海水混合，沉淀出黄铜矿、磁黄铁矿、闪锌矿等硫化物。这些发现对研究成矿过程具有重要意义，更奇妙的是，在喷口周围还发现了从未见过的动物群。</p>
<p>在这里新发现的生物种类已超过500种。依据水温变化，围绕喷口分布。喷口附近热液滚烫，分布着多种古菌和嗜热细菌，它们贴附在沉积物表面，形成薄的层状微生物席。再向外，生物种类变得繁多，代表性动物是巨管虫，其他还有贝类、蟹类、虾类、鱼等多种动物。</p>
<p>在这里，没有植物，只有动物和微生物。超过两米高的巨管虫吸附在海底，它们体表分泌出了白色的坚硬外壳，形成一个个“树丛”。很多虾蟹就像“森林”里的昆虫一样，以取食巨管虫为生。而这些巨管虫没有口腔、胃、肠道和肛门，依靠体内共生的细菌生存。这些细菌能利用“烟囱”里冒出来的硫化氢等化学物质去制造营养。巨管虫的“头部”有红色羽毛状结构，里面包含了大量的血管，能够吸收水中的化学物质并运输给细菌。巨管虫会把卵释放到水中，一旦卵被孵化后，就会游到岩石上，这时它有一张原始的口，可以将水底的细菌吃下去，随后口就会退化，将细菌困在里面，原来这个生态系统中最底层的就是这些自养细菌或古菌。</p>
<p>随着热液生物群的发现，科学家进一步提出了“深部生物圈”的说法。该观点认为地球上存在两个大规模的生物圈，一个是我们所熟知的由光合作用维持的地表生物圈；另一个是深部生物圈，像热液生物群一样，由来自地球内部的化学能来维持。近年来，科学界对深部生物圈研究的兴趣渐浓，不断有新的发现。</p>
</div>
