<div>
<p>作者：彭永清</p>
<p>视觉效应是指物体可以让人从外观看上去产生不同心理感受的现象。为何会出现这种现象呢？人们或许难以完全理解。为什么甜麦圈会集中在装入牛奶的碗的边缘，而巴西坚果会集中于某个部位？为什么人常常会认为自己在所有事情上都是正确的？为什么浴帘会贴在身上？所有这些问题需要从科学和心理学这两个角度去分析。</p>
<p>甜麦圈效应</p>
<p>体积小的物体漂浮于水面时会集中在容器的边缘。吃早餐时，将荞麦食品和甜麦圈放入牛奶中，就会出现这种效应。这说明液体表面具有像保护层那样的张力，使体积小的物体不能下沉。</p>
<p>把甜麦圈那样密度大于牛奶的物品放入牛奶碗中，它们会因受到牛奶的表面张力而“浮”于表面。不过，当第一个甜麦圈沉入杯底后，由于液面会略微上升，将导致其他甜麦圈微微沉入牛奶中，并且相互紧挨在一起。而如果在牛奶碗中放人密度比它更小的物品时，即使不受到张力的作用，它们也会浮在液面并集中向液面的最高部分移动，即牛奶碗的周围。</p>
<p>巴西果效应</p>
<p>巴西果效应是指如果把两种颗粒混合物置于容器中，然后施加外力进行振荡，体积比较大的颗粒会上升到表层，而较小的颗粒会沉到底部。如果不是通过实验证实，许多人或许会主观地认为大颗粒会因为更重而沉在底下，而小颗粒因为更轻会浮在面上。</p>
<p>20世纪30年代，科学家们开始研究这种现象。虽然这种现象很容易理解，但仍存在许多疑问。因为，这种现象还与另外两个力的作用有关。一个是在大颗粒之间留下比较大的空间，以使小颗粒落在底下的过滤现象，另外一个是将大颗粒送上去的传递现象。不过，后来科学家们又发现了与巴西果效应截然相反的逆巴西果效应。至于密度和压力在这两种现象中所起的作用到底如何，目前尚在研究当中。</p>
<p>错误共识效应</p>
<p>许多人都存在周围的人应该赞同自己的意见这种过大评价的偏见。通常，人具有认为自己确认的事情（行动、思考和说话等）往往都是正确的这种倾向。在心理学上，这种行为被称为“可利用性法则”，它是人们基于自己在瞬间产生的想法来判断事物的一种思维方式。</p>
<p>与能够分享自己意见和观念的朋友、家人在一起时，这个狭小而闭锁的空间可能会出现因大家意见一致的过大评价。站在自己的立场通常会比较自信，说出一些比较重要的话也更容易得到别人的赞同，无形中又增加了过大评价的几率。</p>
<p>热巧克力效应</p>
<p>先在杯子中加入牛奶或水，再用金属调羹敲击它的侧面或底部听声音。然后往杯中加入一袋热巧克力粉，仍用调羹敲击杯子。这时，我们会发现后面敲击的声音要比前面的更低沉。不过，当巧克力粉完全溶化后，敲击的声音会变得比第一次更高。</p>
<p>这种现象被称为“热巧克力效应”，由物理学家弗兰克·克劳福于1982年发现。克劳福在实验中发现，在往装有牛奶的杯中加入新的物质后，杯中的物体比例发生变化，音速也随着变化。特别是粉末加入液体中出现泡沫时，听到的声音更容易发生变化。</p>
<p>姓名的文字效应</p>
<p>每个人都对构成自己姓名的文字，特别是对姓名的首个字母具有偏好的倾向。尽管由于频繁书写，看上去并没有什么特别，但有趣的是，无论在何种场合，人们都会有这种无意识的表现。据说，构成自己姓名的字母，与日常生活中的判断、成功或失败的体验等都有着密切的关系。</p>
<p>例如，据一系列的研究证实，人希望居住在与自己姓名相似的城市或地区，连就职也选择与自己姓名相近的工作。而且，在交朋友的标准上也与此相同。这种现象可能会出现消极影响，美国圣迭戈大学与耶鲁大学的两位教授对此进行了实验，他们发现，姓氏或名字中以K字母（三击未中目标的意思）开头的棒球选手三击出局的几率要比其他字母开头的选手更高。如果自己姓名的开头字母与低能量的词汇的开头字母一致，那么自己在事业上成功的几率也低。不过，这一实验结果只是单纯的数字统计，其正确性值得商榷。</p>
<p>游动效应</p>
<p>在漆黑的夜晚，隐隐约约可看见远处一点点亮光。盯住这个亮点，人会产生一种它似乎在移动的错觉。事实上，它根本不在移动。在周围一片漆黑的地方，人的眼睛无法找到视标，而以空间中某处的一个亮点为固定目标，这样就会使大脑的判断功能处于混乱状态。由于眼睛的肌肉会微微跳动，亮点在视网膜内会表现为游动状态，因此人们会感觉它好像在移动。</p>
<p>别以为这种现象没有坏处。游动效应对于在夜间飞行的飞机驾驶员来说很危险，因为按照导航灯着陆时，飞行员的眼睛很可能会产生错觉。另外，这种现象也可能会对在编队飞行时空中加油等操作造成影响。而有人说自己看见天空中有UFO飞过等幻觉也与游动效应有关。</p>
<p>浴帘效应</p>
<p>当你在浴室里哼着小曲温水沐浴时，由于窗子关闭，室内空气流通不畅。突然，浴帘将你的身体紧紧缠住，而你拼命想从浴帘中挣脱出来，可怎么也无法摆脱。为什么会出现这种被称为“浴帘效应”的自然现象呢？尽管研究人员想方设法要解开这个谜，但至今都没有一个定论。研究人员认为，引起浴帘效应的因素主要有三个：一是浮力，温水沐浴使空气温度上升，在与上方的冷空气交汇时，浴室内的气压出现不均现象，于是浴帘自然地向浴缸内侧移动。但是，这种说法不能说明问题，因为在冷水沐浴时同样会出现这样的现象；二是柏努利定律，淋浴喷头的出水速度越快，压力就越小，水的流速与空气压力相互制约，使浴室内的气压发生变化，于是浴帘开始移动。飞机利用机翼浮在高空中飞行，就是利用了这一原理；三是水平涡旋运动，这是因为水的起伏产生的水平涡旋破坏了室内气压的平衡所致。</p>
<p>马车轮效应</p>
<p>有辐射状轮条的马车轮在前进过程中，轮条的转动方向看上去与车轮的转动方向相反，而且似乎比车轮转得更慢，有如静止状态一样。这种现象被称为“马车轮效应”。为何会出现这种现象？至今研究人员也没有揭开谜底。</p>
<p>在看电影时，轮条的行动方向与车轮的前进方向一致，这是因为电影具有频闪性质。普通电影所捕捉的是1秒24帧图像的高速连续运动，而人在看完电影后虽然失去了视觉情报，但大脑却一直保留着这一情报。因此，汽车在高速行驶中，车轮在一帧图画中或许只转了一圈，而人眼看上去它似乎在反转。</p>
<p>但是，这种在现实生活中出现的现象难以完全被解释清楚。有人认为，这是因为人的大脑可以连续捕捉像电影中静止画面那样的视觉情报，也有人认为这是因为人的大脑对现实和电影中所捕捉到的两种视觉情报的解释方式截然相反，所以才出现了混乱。</p>
</div>
