<div>
<p>云电视、云手机……满天飞的“云概念”让很多人云里雾里，不过新兴的“云电脑”就比较好懂了，一台显示器、一个小巧的机顶盒，就可以上网。23岁的“天才少年”谈天霆向外界讲述了这个新鲜事物，而今年北京有望体验这个新兴事物。</p>
<p>2004年6月，每天深夜，父母睡着后，谈天霆就偷偷爬起来打开电脑，点开网络游戏，在虚拟世界中打怪、升级。</p>
<p>那年谈天霆的成绩并非特别差，尽管经常完不成作业，他的成绩还是排在中游。但谈天霆的父亲是个普通生意人，一直希望儿子能够考上大学光宗耀祖。父亲觉得他在游戏上浪费了太多时间，有必要留级一年，以保证考一所好高中。在校长办公室里，谈天霆的父亲流着眼泪诉说着对孩子的希望，但谈天霆却在做着另一个惊人的决定：退学办公司。</p>
<p>震怒之余，父亲觉得这个孩子“和别人太不一样了”，他开始认为孩子染上了网瘾，但没有按照社会上流行的拳打脚踢那套来对付他，与其堵，不如引，最后父亲答应了他的要求。</p>
<p>校长身上则担着一定的风险，他想了一个两全其美的方法：三方签订一份协议，如果一年之内谈天霆创业不成功，必须返回学校继续读书；每个学期谈天霆必须回学校两次，向老师和校长汇报学业、创业等方面的最新进展；如果创业成功，一定要回报社会。</p>
<p>谈天霆背着协议离开了校园，那年他才14岁。到底还是一个孩子，脑子里想得很简单，就像游戏里打怪一样，打不赢我就跑，“创业不成我就回去读书”。但很快，他就引起了全国媒体的关注。“从那天起我就知道自己不能失败，到今天我都觉得我是被逼成功的。”</p>
<p>回家后，谈天霆用父亲的身份证注册了自己的第一家公司，当时整个公司只有他一个人。既然已经支持了儿子的行动，父亲做了这辈子最大的一笔投资：谈天霆的父亲卖掉房子，拿出50万元给儿子作为启动资金。2005年上半年，他做成了二十多单生意，并且雇用了几个大学生。</p>
<p>得益于玩网络游戏并对其痴迷，从事网游研发期间，谈天霆经常浏览国外网络公司、IT软件开发等方面的网站，了解国外最新的技术。2006年，谈天霆创立了国内第一家专业虚拟服务器开发企业。2012年6月，谈天霆发布国内第一台云电脑，这种只需要一个小盒子和一根网线就能实现上网的技术，被认为是未来计算机技术的发展方向，而他以22岁的年龄和传奇经历，成为国内第一人。</p>
<p>8年坚持并不容易，他不仅要面对外界的质疑，还要面对自己内心的怀疑：这条路对吗？</p>
<p>他的员工普遍比他年龄大。平日他们穿着拖鞋、T恤，背着双肩包大大咧咧，而他们年轻的老总，穿着锃亮的皮鞋和西裤，甚至在38℃的高温下搭配了长袖衬衫。</p>
<p>谈天霆不是传统意义上的IT工作者，就像14岁开始和其他孩子不一样那样，在认定了一个目标后，他会非常坚韧地坚持下去。</p>
<p>“8年时间，我对我的成长基本满意。”谈天霆的成功路也许并不适合每一个人，但正如他所说：“如果那是一个人的主观意愿，为什么不去尝试一下呢？”每一个成功的人都是迈开脚步尝试过的人。</p>
<p>从100元到1亿元的致富经时间:2013-10-26　作者:未详　点击:248次-


你认为自己是一个贫穷的人吗？如果是，你是否想过改变自己的现状，从现在起积累自己的财富，迈向富人的行列？读读以下的这些财智哲学，或许会对你有所启发。</p>
<p>A.将生活费用变成第一资本</p>
<p>一个人用100元买了50双拖鞋，拿到地摊上每双卖3元，一共得到了150元。另一个人很穷，每个月领取100元生活补贴，全部用来买大米和油盐。同样是100元，前一个100元通过经营增值了，成为资本。后一个100元在价值上没有任何改变，只不过是一笔生活费用。</p>
<p>贫穷者的可悲就在于，他的钱很难由生活费用变成资本，更没有资本意识和经营资本的经验与技巧，所以，贫穷者就只能一直穷下去。</p>
<p>B.最初几年困难最大</p>
<p>其实，贫穷者要变成富人，最大的困难是最初几年。财智学中有一则财富定律：对于白手起家的人来说，如果赚第一个百万花费了10年时间，那么，从100万元到1000万元，也许只需5年，再从1000万元到1亿元，只需要3年就足够了。</p>
<p>这一财富定律告诉我们：因为你已有丰富的经验和启动的资金，就像汽车已经跑起来，速度已经加上去，只需轻轻踩下油门，车就会疾驶如飞。开头的5年可能是最艰苦的日子，接下来会越来越有乐趣，且越来越容易。</p>
<p>C.贫穷者的财富只有大脑</p>
<p>人与人之间在智力和体力上的差异并不是想象的那么大，一件事这个人能做，另外的人也能做。只是做出的效果不一样，往往是一些细节的功夫，决定着完成的质量。</p>
<p>假如一个恃才傲物的职员得不到老板的赏识，他只是简单地把原因归结为不会溜须拍马，那就太片面了。老板固然不喜欢不尊重自己的人，但更重要的是，他能看出你的价值。同样，假如你第一次去办营业执照，就和工作人员吵得不可开交，可以肯定，你开的那个小店永远只能是个小店，做大很难。这样的心态，别说投资，连日常理财都难做好。</p>
</div>
