<div>
<p>提到阿牛，总有种温暖的气息，却没有明星的距离感。他更像是隔壁的邻家“哥哥”。他爱女儿，爱家乡，爱朋友，更爱自己的工作……从出道到现在，阿牛温暖地爱着每个人，温暖地和所有人分享。用爱，分享阿牛的阳光生活。这是阿牛写下的关于自己、家乡、亲人、朋友以及工作的生活随想。</p>
<p>大家都叫我妈妈阿莲。对于我来说，这是世界上最亲切、最美丽的名字。</p>
<p>小的时候，妈妈把我搁在摩托车前的货筐里，载我一起去养猪。上小学了，妈妈用车子载我去补习，参加课外活动。到了中学，她为了让我学画，载我到城里去，每个周末，风雨不改。中学毕业了，她载我去车站，送我搭长途巴士到吉隆坡念书。每逢假期，都是她到车站载我回家。载完我以后她又开始载我的妹妹，大妹、二妹、三妹……到了前几年，最小的妹妹已经到新加坡修读音乐了。她又开始帮忙照顾我女儿和妹妹的孩子。每天送他们上小学和幼儿园。她常说不懂路，没关系，转一下转一下就懂了。</p>
<p>妈妈爱烹饪。煮东西是她的才华、表演和艺术。厨房是她展现才华的天地和舞台。在这里她煮出一道又一道美味的作品。我们都是她的观众，有口福，虽然发福……可是又很幸福的观众。</p>
<p>一直到女儿出世的那一刹那，我才豁然明白和感受爸爸妈妈的伟大。原来要把我从那么软绵绵的一小团，养到会走路会说话会赚钱，是多么不容易的事。饭都不懂要喂多少，而且少喂一餐都不行。还有穿的、教育、玩的……</p>
<p>爸，妈，辛苦你们了。谢谢你们给予我们这么美丽的一个家。</p>
<p>永儿</p>
<p>在永儿一岁的时候，有一次，她踩到我不小心撒在地上的CD。于是我告诉她说，你不要踩我的CD。然后她就哭，大哭，很委屈地哭。</p>
<p>隔了大概两个礼拜，她又刚好经过我撒在地上的CD盒。她的脚就踩下去，觉得很好玩的样子。我在一旁，我看她，她也看我。她意识到我马上要说她了。然后，她就握紧双手，对着我吼。我被她怔住了。完全。然后她又踩了一下，走。</p>
<p>从那一刻开始，我知道我这辈子是镇不住她的。 所以，我不骂她，骂也骂不过她。我想，这辈子，我只能对她“老奸巨猾”。</p>
<p>后来，我发现我无法做一般意义上的好爸爸。常常陪着她，送她上学，接她放学，陪她做功课，开家长会。</p>
<p>因为这样，以前我会为了尽到责任，即使很累，也陪着她，做一些父亲应该做的事情。可是，每次我很累，就很快没有了耐心。她也觉得没趣。后来，我发现我不必那么用力地去爱她。有时，回到家累了，就先睡。睡够了，陪她做她喜欢的事情。陪她画画，画她喜欢的小动物。教她涂颜色。慢慢，我不再感到疲惫。和她在一起，感到轻松了、享受了。</p>
<p>她喜欢住乡下，我就让她住乡下。三四岁时，她去过一次台北。她不喜欢台北，吵着要回来。后来再也不想去台了。因为那里没有小鸡可以养，没有狗，也没有小朋友。</p>
<p>现在她的宠物是一群野狗。她在乡下的稻田里自己偷偷养了一群野狗，还让我不要告诉她奶奶。</p>
<p>我觉得小孩子更容易接受的是身教，所以我不太说教她。</p>
<p>她喜欢看书，因为我爱看书。她现在连走路的样子也像我。她也不会像有些小孩，要跟着爸妈。因为她像我，也很自我。</p>
<p>她成绩很好，特别是生物科学，但不喜欢马来文。</p>
<p>我爸也喜欢动物。在家里，两个人养鱼，也养狗，经常为了这些问题争个面红耳赤。比如我看过的那条泥鳅比你看过的泥鳅大，吵得我妈也不知怎么办好，让我劝。我就说：“永儿，你就不能让让你爷爷吗？”每当这时候，她都一副老人家的脸。</p>
<p>她已经快和我差不多高了。体格大，胖胖的，和我小时候一样。喜欢交朋友，是村里的孩子王。</p>
<p>每到过节，她振臂一呼，其他小朋友就都来了。她牵着她的大狗，带着小朋友们玩啊、玩啊，直到黄昏回到家里哭。因为忘记吃饭，肚子饿了。</p>
<p>我不会因为她考得好而奖励她，我会告诉她，今天我们很开心，所以一起去吃冰淇淋吧。</p>
<p>我也不想去批评现在的教育体制。我会告诉她，现在的学习只是一个当下，是你要经历的东西，但不是全部。不要学别人，要做自己的东西。</p>
<p>在教育上，我觉得小孩是要摔的。那是直到我在自己的人生路上摔了，才明白的。我回想我小时候，爸小心翼翼，怕我跌倒，但结果我还是跌倒了。</p>
<p>那天下午，我教她骑自行车。我爸教她时，不敢松手，怕她摔。于是我教她。她骑出一段路，我就在后面松开手，结果她摔了，哇哇哭，我却哈哈大笑。结果她摔了几次就学会了。</p>
<p>学会的那刻，我忽然发现，这是个特别美丽的当下。美丽的下午。在她的人生中，这个下午会是一个很特别的记忆。</p>
<p>会骑自行车后一段时间，我第一次带她到后面的稻田去。之前她都是在家附近骑的，但这次带她去的地方很大，可以骑十公里那种。一路上，我在一旁跟着跑步，一直小心翼翼。虽然路上没有车，但我还是会担心有摩托车什么的。我对她说：“永儿，不要离爸太远。你在我前面骑就好了。”</p>
<p>可是，骑了一会儿，她看到也没有什么车，就忽然走了。她一加速，头也不回地骑走了。前面是一个十字路口，我喊都来不及。好生气又担心。可是回头看才发现，她其实和我一样。我当初也是这样，头也不回地离开家，去吉隆坡寻找理想。</p>
<p>从那天开始，我就放开了。我想可能有一天，当她看到自己的人生理想时，就会向她要的东西，头也不回地奔去……</p>
<p>我这个马来西亚人</p>
<p>在中国大陆，常常有人误会我是中国台湾的主持人，于是跟他们解释，哦，不，不，我是来自马来西亚的歌手。对方就会混淆，喔？马来西亚？就是那个新加坡啦？接着解释新加坡是马来西亚的邻国，马来西亚是马来西亚，是一个独立的国家，首都是吉隆坡。也是的，吉隆坡和新加坡很容易让人搞不清楚。然后对方会很诧异地看着我，哇！你的中文怎么说得这么好？！我一头雾水问为什么？因为你是马来人啊！马来人说中文耶！</p>
<p>哦哦，不是……我的祖籍在福建，南安，在泉州那里。我是马来西亚第四代华人，当年是我爷爷的爸爸从福建南安，坐船越过南中国海到马来亚（独立前不叫马来西亚），落地生根，一代一代所以有了我，我是马来西亚人，可我是华人。去过福建很多次，去过泉州，但不知道我有没有经过南安。过几年，一定要去找一找，想知道祖公当年是在哪个码头上了船，然后在哪个码头上岸的。爷爷几年前走了，只能从奶奶口里大概知道以前的事。听说我爷爷的爸爸是个秀才，我爷爷是在马来西亚出世的。早年的时候南洋真是遍地黄金。奶奶说，乡下椰林里养了很多鸡和鸭，到处下蛋，奶奶就叫爷爷去捡这些蛋，放进竹篮里骑自行车到菜市集卖。那时候蛋捡到，就是你的了。也不用付钱——因为太多了。之后，爷爷从卖蛋到卖鸡卖鸭，养家糊口，慢慢发迹。所以，我的母语其实是福建话，小时候在家里，偶尔也会教几句中文。正式的中文是上小学才开始学的。马来西亚的国语是马来文，学校也规定要学英文，所以我们是三种语言一起学的。在学校说三种话，回到家和家人说福建话，打开电视看香港来的电视剧说广东话。后来我的阿姨嫁给潮州人，我学会几句潮州话。就印度话没学会，但是电视里的印度戏印度歌就没少听了。所以马来西亚人的华语有福建腔、广东腔、海南腔、潮州腔，偶尔会出现英文；英文也一样，华人说英语是一种腔调，印度同胞说的英语有印度腔，马来同胞的有马来腔。总之，好几种语言和文化在这里被“总之”了。</p>
<p>可能，当年到南洋的父辈们都在努力地讨生活，文字在平时生活里实用的，够用就好了。不够呢，就顺手用英文和马来文来补。比如说从我小时候起，握手我们都说“晒汉”，连我奶奶也这样说，一直到我很大才明白，原来这是英文里的“shake hand”。还有“打闭”，“打闭”是马来文“但是”的意思，可是却混在我的福建话当中，一直到我去了中国台湾才发现，我不会讲福建话里的“但是”。</p>
<p>马来西亚有一种食物叫“罗惹”，就是把各种各样的水果，还有炸豆腐和炸虾饼放在一起，再拌上虾酱一起吃，说穿了就是杂烩。我们常笑我们的华语和英语是“罗惹”话，几种语言混在一起，每一句话尾巴都习惯加“啦”、“咯”、“媚”、“惑”……</p>
<p>到中国台湾之后，我愕然发现，台湾人说中文居然和电视剧和电影里的一模一样的！开始的时候非常不习惯，每天说话都得拉高嗓音，觉得台湾人的华语比马来西亚的音阶高了八度，很虚幻，好像活在电影的世界里。怎知道到了中国大陆，更厉害，尤其当年第一次到的是北京，说话的音阶比台湾人还高八度，比马来西亚人的高了十六度！而且好像什么话的尾段有个儿，遣词用字都好文艺，我觉得自己简直活在文学世界里了！呵……霎时才明白崔健呀，老狼呀，田震呀……为什么唱歌是这个样子的。</p>
<p>后来慢慢适应了，到不同区域时候会稍稍调整。也很喜欢到不同的地方，学学当地的口音或方言，太有趣了。常常会一边学一边哈哈大笑，当地教我的朋友听我说的方言后，更是笑个不停。</p>
<p>嗯……我这个马来西亚人会说好几种语言，但都半桶水半桶水。若有一天到你的家乡来，我们来交流交流，一定要教我说几句当地话哦！Tuan-tuan dan puan-puan，terima kasih！（先生女士们，谢谢！）短－短 胆，不暗－不暗，的你妈卡细！啊哈哈……</p>
<p>○摘自《我的275克拉阳光》 阿牛 著 译林出版社 2013年10月</p>
</div>
