<div>
<p>马勒终究还是没有打破“第九交响乐之咒”，是否源于医生对他风湿性心脏病的断言？写出那样多美好音乐的莫扎特，为何却异常喜欢粗言秽语？柴可夫斯基究竟是死于一杯水，还是因为同性恋压力而自杀？是什么疾病使天才的大提琴家杜普蕾盛年时便手无知觉，不能判断琴弓的轻重，最后英年早逝？身体和心灵的疾病对音乐家的创作影响极大。脑神经科专家黄震遐以其丰富的医学和人文知识，详述大脑细胞如何主宰音乐家的思想、感情、性格甚至命运。且看，当冷静客观的医学遇上激情的音乐，会衍生出怎样的全新理念？</p>
<p>大“吨位”歌唱家</p>
<p>圣诞节即临，佳节歌曲四处飘扬。多年来三位男高音歌王，卡雷拉斯、多明戈和卢奇亚诺·帕瓦罗蒂都会应节合唱。但是，此情不再，帕瓦罗蒂已经走了。也许，红颜自古如名将，不许人间见白头，歌王也不应该等到嗓音已尽失昔日美妙时，才退出歌坛。走遍天涯海角的他，选择在家乡莫德纳与世长辞也是一个绝好的安排。</p>
<p>莫德纳在博洛尼亚附近，古老小镇遍布好餐馆，帕瓦罗蒂又如何不会自小培养出美食家的品位，长大以饕餮著名？记得和泽宜去到一条小街里，找一间号称世上最古老的副食店。穿过店铺到后面，是一家只有几张桌子的小餐厅。就是这小得可怜，每次只可以招待十来人的小店，竟高挂一颗闪耀的米其林星。不预先订位，休想有座！担当服务员的小姑娘，雪白制服熨得笔挺，已使人眼睛一亮。菜用料来自前店，新鲜美味，不在话下。</p>
<p>名闻天下的莫德纳醋当然也来自小镇。乘出租车去到酿醋农场，女主人带我们攀登楼上的贮醋室，用细长的玻璃管从成行排列的木制醋桶吸出醋来尝。像酿酒一样，醋讲究葡萄种类、酿醋过程以及贮醋木桶的木质。只有年复一年细心调校才能酿出好醋：15年的甘香，最好和前菜用，25年的又稠又黏，已是醋浆，只宜点滴在芝士上食。面包，不用牛油，只要蘸普契尼故乡卢卡的橄榄油和几滴莫德纳传统醋，已堪敌普天下美食！</p>
<p>山西的醋也有醋中极品，但是没像莫德纳那样制造严谨，不容苟且。能标上莫德纳传统醋标签就必须每年通过商会的质量测试，合资格的只能标明是莫德纳传统醋，绝不容许写下私家醋场的名字。莫德纳传统醋享誉天下，而山西的极品却只有国人知晓，原因何在，不言自明。</p>
<p>莫德纳已是如此讲究，往北走又是火腿之都帕尔马，往南就是诨号“胖子”博洛尼亚的省都。方圆百里都是烹饪界的食肆名馆，帕瓦罗蒂家乡的菜肴多么迷人，看他那胖墩墩，使人联想起笑佛的脸庞和身材，酷似活招牌。</p>
<p>好食当然会胖，但同样重要的是，瘦瘠的话怎会像歌王？三王之一的卡雷拉斯应该算是异数。歌剧唱法和流行音乐不同，需要更多运用胸腔和横隔膜。卡罗索曾说过他的成功来自“大胸腔、大嘴巴、九成记忆、一成智慧、许多勤劳、一点心意”。美国俗语：“肥婆未唱，歌剧没完。”和音乐界另一名句“大声伴大身”不约而同，都形容了男女高音魁伟著称的常见现象。帕瓦罗蒂初出道时，教他如何控制横隔膜的澳大利亚女高音琼· 萨瑟兰也人高马大。</p>
<p>女高音泰特拉齐妮曾经给人讥笑会压伤马匹，她只是淡定地说：“别的歌星有身材，可我有声线！”但当代著名女高音黛博拉·沃伊特因为吨位实在太高，在伦敦被终止演出，结果要在2005年做胃收缩手术来减肥。</p>
<p>歌唱家发胖的原因</p>
<p>为什么歌剧演唱家会肥胖？女中音玛丽莲·霍思曾经说过：“这职业很孤寂，进餐才有同伴。”愈成功受欢迎，就愈多离乡背井，在陌生的酒店住房孤眠入梦。进食和有笑有乐便画上了等号。进餐时间又是一个问题，吃饱会影响呼吸，又会使他们昏昏欲睡，更可能引起肠胃不适，歌唱家因此通常都要等到晚场表演完才吃。演出成功难免又是暴饮暴食式的庆功宴。于是吃饱了非但没有运动消耗热量，更是很快就入睡。不问可知，增肥在所难免。</p>
<p>另一个原因是演出前的出场紧张。歌唱家的声音像是一具乐器，唱得太多，运用不当，都会弄伤，导致声带水肿或形成息肉，使声线变粗。说话和歌唱都是依赖喉咙的声带一开一关，容许空气穿过声道。声带开与关的振动频率，决定音高，愈振动快，音就愈高。声门下的气压愈大，唱出的音量也愈洪亮。因此，歌唱家需要移动横膈膜来迅速改变胸腔容量，从而改变声门下的气压。从大声转为低声，降低音高，便需要横膈膜往下移，腹腔内的压力因此快速增加。</p>
<p>然而，腹腔压力持续居高不下过久，防止胃酸倒流的约束肌肉便会疲倦，结果是胃酸从胃涌入食管。因此，不少歌唱家都患有胃食管反流，胃酸倒流灼伤喉咙会引起咳嗽，甚至导致唱腔失常。每一次演唱于是都变成一次考试，唱错音符严重的固然引来喝倒彩，轻则也会受音乐评论家予以劣评。可是如果觉得会唱但力不从心而取消演出，又会招来拥趸的不满，左右为难。所以歌唱家中，滥用药物、酗酒者大有人在。</p>
<p>滥食当然也是一种补偿机制。压力对下丘脑、脑垂体、肾上腺的过度刺激，会将激素提升到损害身体的水平。食物可以透过脑部的奖励系统，促使类鸦片的分泌，降低下丘脑和脑垂体对压力的反应，从而对身体起了保护作用。</p>
<p>进餐，尤其是吃甜食和油腻的食品都可以减少激动及烦躁，使心情回复安宁。因此，在压力下多吃，是有好处。但是压力重复或持续，便可以造成滥吃的恶习惯，而甜食和肥腻食品当然也更容易造成肥胖。</p>
<p>流行曲歌手也要面对压力以及生活颠三倒四的节奏，所以同样有滥用药物、酗酒、暴饮暴食的问题。但是现代流行曲歌手在演唱会上要跳上跳下，全身舞动，运动量高很多。即使这样，报纸也以“无味人生”形容刘德华。据说，刘德华每逢开唱前一个月，就要三餐戒盐戒油戒淀粉，晚上七时后禁食。日常也还是要小心翼翼避免吃太多。</p>
<p>据说，帕瓦罗蒂到哪里都必然要有浓缩咖啡机、切意大利火腿的刀和莫德纳的蓝布鲁斯科酒。他的前妻曾夸言，只要能继续煮出好味的面条，就不必担心帕瓦罗蒂变心。如果帕瓦罗蒂对家乡的菜肴忠心不贰，体重应该不会那么庞大惊人。可惜他连饮食也另结新欢，在美国学会了对牛排狼吞虎咽，吃鱼子酱一大匙一大匙入嘴，坏的饮食习惯加上演出的压力和餐饮时间反常，体重升级于是不可收拾。</p>
<p>过胖影响歌唱事业</p>
<p>喉咙有脂肪会使声线较为圆润丰厚。但过胖也会使呼吸和歌唱艰难，对演出也有负面影响。恶意的评论家便曾绘声绘色地挖苦帕瓦罗蒂在纽约演《托斯卡》歌剧的男主角时，枪决中弹后，要依赖背后特别为他而设的护土墙道具，才可以笨拙地徐徐跪下。</p>
<p>当然，歌唱家不会不想变轻盈，许多歌唱家都会想办法减肥。但是又害怕减肥太快，会对歌声造成伤害。玛丽亚·卡拉斯在20世纪50年代时声线走下坡，不少人认为是她减了30多公斤之后，声音便不再圆润，变得细弱尖锐，高音也开始摇晃不稳。</p>
<p>黛博拉· 沃伊特瘦了整整40多公斤后说：“我的横隔膜功能、喉咙的感觉都没有受损。但我现在是要留意多了，我要提醒自己展开肋骨…… 以前，我吸口气，肥肉便会发挥作用，迫出更多气。现在就不行了，如果我不记得把旧的空气排走，再叫肌肉运行，吸入的气就积累起来，你就唱不出句子，高音就会粗哑。”</p>
<p>帕瓦罗蒂也试过减肥，不过始终没成功。最后也因此早逝。过度肥胖会引起糖尿病、心脏病、中风、关节退化。脊柱抵受不了肥胖重担会腰酸背痛，膝部也一样会退化。</p>
<p>更重要的是，肥胖会引起身上发炎和氧化应激反应，释放胰岛素样生长因子，脂肪又会聚集致癌化学品，透过这类机制，过度肥胖便可以诱发癌症，因此胖子患大肠癌、乳癌、前列腺癌的机会都会增加。有调查认为20%美国女性，14%美国男性是因为肥胖致癌而死。更有不少世界各地的调查表示，胖子也较容易患胰腺癌。</p>
<p>帕瓦罗蒂说过：“我觉得人的一生活在音乐中是美好的一生，这就是我一生所致力于的。”他的生和死的确都和音乐密切相关，贯彻了他的夙愿。</p>
<p>勃拉姆斯与睡眠窒息症</p>
<p>人类之所以能够说话和唱歌，除了脑神经系统和呼吸控制的进化之外，另一项重要因素是发音管道的演变。从20万年前出现的“智人”开始，人脸和其他动物的脸已经不同。动物的脸本来倾斜向天，上部后、下部前，头额在嘴的后上方。人类进化中，脸的上半部向前倾移，人脸变得扁而上下垂直。口腔和头颅底角度于是折曲，接近直角。喉头从头颅底部下降至较低的颈部位置，咽喉变成又窄又长的管道形。鼻咽和口咽部位狭窄，便可以用软腭和咽部的收缩肌把口腔和鼻腔隔开，于是许多动物无法发的音，如“特”、“德”、“拍”之类，人类都可以发出。</p>
<p>动物的舌，功能只是把食物往后推，因此比较扁平，限于在口腔内。头颅骨里两边都有一条给控制舌头动作的舌下神经穿过的管道。猴子和其他灵长目动物的这条管道直径都比人类的要小，说明舌的活动控制机制尚未完善。</p>
<p>人类虽然出世时，舌也只在口腔内，但随着成长，脸部垂直拉长，头颅骨后部向下弯，舌也就往后伸延到咽部。这些变化使人类可以更有效地发音。相反地，尼安德特人的化石头骨显示口腔不同，舌头只可能留在口腔内，因此不大可能像人类那样可以说话流畅。也许就是差了这一点点的说话能力，尼安德特人地域上的流动有限，各人只会独自谋生，没有组成有效的团队，因此无法和智人竞争，终于被淘汰出局。</p>
<p>当然，有一利必有一弊，著名物理学家戴维森就曾指出，人类这种变化，一方面带来了歌唱和语言能力，另一方面，也因为软组织的伸延，呼吸道的收窄，使人类成为唯一会有睡眠窒息症的动物，入睡后，软组织松弛下垂，就容易造成上呼吸道的阻塞。</p>
<p>在演进的初期，人类的寿命很短，营养也不好，睡眠窒息症因而不会多出现。舌、咽、喉的改变只会带来好的后果。除了一些基因异常使头颅底部过度陡峭的病人之外，只有在富裕和长寿的年代，睡眠窒息症才变成了世人常见的病。</p>
<p>呼吸道阻塞会引起鼾声隆隆，患者呼吸不畅造成氧气不足，两者都会再三弄醒患者。由于晚上睡眠质量差，睡眠窒息症的特征之一便是日间动辄入睡。勃拉姆斯就有可能是其中一位受害者。根据男中音亨舍尔所述，勃拉姆斯睡着后会发出怪异的鼻鼾声，令举室震撼，别人势不可能和他同室共眠。当时几乎无人不知勃拉姆斯随时随地都可以睡着，晚年时更无论听音乐甚至用餐时都可以打瞌睡。这有时就难免会引起尴尬。1890年，初露头角的马勒指挥《唐·乔瓦尼》之间，勃拉姆斯竟被人听到鼾声巨响！幸好他醒来说从未听过莫扎特被演绎得那么好。</p>
<p>短颈和肥胖的人尤其容易有睡眠窒息症。勃拉姆斯身材矮小，短颈。更要命的是，虽然他年少体瘦，年龄愈大，就愈是发胖。35岁时他已经穿不上外衣，50多岁后更是无法穿有领的衬衫，大腹便便，拿不到腰下的锁匙。</p>
<p>○摘自《音乐奇案的医学密码》 黄震遐 著 三联书店 2013年4月</p>
</div>
