<div>
<p>朱元璋是一个传奇人物，个性鲜明却极富争议，弥漫在他身上的有难以祛除的痞气、戾气，但更多的时候，却是那熠熠生辉的光芒。一个乞丐出身的人，他何以能够统帅千军，推翻异族统治，重建大一统的中原王朝？又何以会成为600年来影响中国性格最深的人之一？</p>
<p>宅男受难记</p>
<p>心理学上有一个所谓的“破窗效应”：如果一扇窗户被人打破了，而这家主人没有及时修补，那么路过的人还会让它变得更破。</p>
<p>按中国的俗话来说就是：“墙倒众人推，破鼓乱人捶。”</p>
<p>如今，元廷因为没有及时将红巾军镇压下去，所以引来的是更多的反抗！</p>
<p>至正十一年（1351年）八月十日这天，邳州人“芝麻李”等八人在徐州起义。</p>
<p>这次起义被认为是中国历史上成本最小的起义，但成功后队伍居然迅速扩展起来。</p>
<p>徐州乃是京杭大运河上的要冲，不容有失。</p>
<p>为了镇压这次起义，宰相脱脱接受了淮东元帅逯善之和豪民王宣的建议，招募了一支由“城墅趱勇惯捷者”及盐丁组成的临时军队开赴徐州。</p>
<p>这支军队共计60000人，皆黄衣黄帽，号称“黄军”。</p>
<p>在此之前，元朝政府已派出官兵包围了徐州。</p>
<p>此次参战的元军总共达到近十万，对于乌合之众的“芝麻李”等人而言，面临的是一场灭顶之灾。</p>
<p>脱脱作为前敌总指挥，怕功劳被人抢走，先行下令命包围徐州的元军暂停进攻，等他到徐州后再行发起攻势。</p>
<p>结果可想而知：第二年九月，起义仅一年有余的“芝麻李”等人就遭受了沉重打击，徐州孤城被攻陷，连他本人也被俘牺牲。也有史书记载说他并没有死。不过，此人从此在历史舞台上消失了，这跟死了应该也没什么区别。</p>
<p>但他手下的有几股人马成功突围，其中大将彭大和赵均用率一支人马向西南而行，一路与元军周旋。最后，于这年十月间同郭子兴部会师濠州。</p>
<p>其实，泥腿子孙德崖等人本性尚好，但新来的赵均用这家伙不是个省油的灯，此人相当狡诈。刚到濠州不久，在他的撺掇下，老孙和老郭二人就险些火并了（这姓赵的后来又流窜到山东，投靠红巾军毛贵帐下，结果要了毛贵的命，致使东系红巾军的羽翼被剪）。</p>
<p>外敌环伺，窝里斗争又日趋升级，眼看就要自毁长城。</p>
<p>内忧外患之下，朱重八在干什么呢？</p>
<p>惴惴不安的郭子兴决定试探一下女婿的口风。</p>
<p>他让人把朱重八叫来，把眼下的形势直接摊牌：元璋啊，眼下老孙他们几个合伙挤兑我，情况不妙啊，你说这往后该咋办？</p>
<p>重八还是从前那句话：帅父多虑了，这主要是您平时会议开得太少的缘故。</p>
<p>那意思是说：您老人家整天就知道宅在家里，慢慢就和大伙疏远了。要避免这些，就要舍得下面皮，多跟大伙走动走动，交流交流，增进感情，消除隔阂。一切自然会好起来。</p>
<p>重八接着又补充道：古人说“兄弟同心，其利断金”，如今咱濠州有朝夕之忧，帅父还当忍此小忿，以大局为念啊！</p>
<p>听了这一席话，第二天，老郭就专门带着女婿一同会见了老孙等人。他一改昔日的不屑，以亲切平易的姿态想要同老孙他们修复关系，重八在一旁也不停帮腔。气氛比平时融洽了许多。</p>
<p>可江山易改、秉性难移，老郭快意恩仇惯了，搞这套虚与委蛇的东西很不习惯，他仍是打心底里瞧不上这几位。捏着鼻子开了几次茶话会之后，他老人家又重新窝在家里做起了“宅男”。</p>
<p>心眼儿越小，舞台也越小</p>
<p>属于郭子兴的时代即将过去。</p>
<p>而“搅屎棍”赵均用到来后，这个时代过去的速度就加快了。</p>
<p>当初彭大、赵均用等一干人前来加盟时，正是老孙等人前去迎接的。</p>
<p>老孙这几个人自知没什么文化，位居老郭之下，混口饭吃就行。而老郭又豪放惯了，无心问政。如此一来，瞌睡遇上枕头，颇有野心的赵均用等人竟反客为主，给濠州义军当起领导来。</p>
<p>老郭一开始就瞧不上爱吹阴风的赵均用，但对彭大倒礼敬有加。自然就把赵均用给得罪了。</p>
<p>得罪了老孙等人还好说，他们毕竟憨厚朴实，不会使阴耍诈，再说大家毕竟是兄弟一场，总要念着点情分。可得罪老赵的后果，那是相当严重。小人难缠啊！</p>
<p>于是，老赵渐渐就与老孙等人勾连起来。在他的撺掇下，几个人开始酝酿着要整一整老郭，而且是准备往死里整。</p>
<p>一天，老郭带着少数几个随从出去办事，结果就在半道上被老赵埋伏的一伙人给绑了，臭揍一顿后，便给拘押到了老孙家。</p>
<p>看样子他们这是要动真格的。形势万分紧急。</p>
<p>当时，重八正在淮北一带办事。但他眼线众多、消息灵通，很快便得知老丈人遇险的事，急忙赶了回来。</p>
<p>在半路上，他遇见了一位旧相识，那人虽不是队伍上的，倒也有些头脑。重八把这事简单跟对方说了，不料那人竟阻止他道：他们既然敢把郭帅拘押起来，想必正在想法子捉拿你，你此去不是自投罗网吗？</p>
<p>重八不能多想，郭子兴一向待己不薄，自己也视其如父，“义”字当头，岂能他顾！</p>
<p>等他赶到老郭家后，只见这家里已经没有主事的人了，就剩下老郭的几个妾和一帮下人。张夫人和马秀英也不在，估计是到外面打探消息了。</p>
<p>在跟郭子兴的几个儿子商量后，重八就对他们说道：帅父平素厚待彭公而轻薄赵某，此事必是赵某主使，非请彭公而不能解围。</p>
<p>于是，他们一起就径直跑到彭大家求救。</p>
<p>这老彭一听完就急眼了，当即拍案而起：“有我彭大在这里，我看哪个敢动郭兄一根毫毛！……”</p>
<p>彭大当即招呼左右，点一支军马就直奔孙家而去。</p>
<p>重八也是全副武装，跟随大伙一齐把孙家给包围了起来。</p>
<p>事情结果是：被人打得遍体鳞伤的郭子兴被解救了出来，虽然命给捡回来了，但阴沟里翻船，一世英名就此玩完。</p>
<p>重八与彭大一齐走出孙家大门时，老孙等人不免有些惭愧地出来相送。重八回头对老孙说道：“副帅，您与郭帅同时举义，素称莫逆，如何偏误听蜚言，兄弟之间自相戕害？”</p>
<p>说完，又朝老赵大义凛然地说道：“天下方乱，群雄角逐，您与彭公既投奔至此，咱们就应戮力同心，共图大举。怎能做令亲者痛、仇者快的事呢？”</p>
<p>言罢，拱手而别。</p>
<p>一番凛然之辞，弄得孙、赵等人更是头都抬不起来。</p>
<p>此刻，他们才突然发现：这个不知道从什么时候起来的朱重八，不再是一个可以被忽视的小跟班了。</p>
<p>郭子兴自从吃了这个哑巴亏，一直对孙、赵等人恨得牙根痒痒，整日里盘算要报一箭之仇，任谁劝都没用。</p>
<p>可就在这年冬天，元军又突然杀到，大敌当前，大家也就暂停内耗了。</p>
<p>这是继三月份的那次之后，又一拨元军前来攻打濠州。</p>
<p>城中义军极力据守，才顶住了敌人的攻势。不过，如果元军长期包围下去，困也要把人困死。</p>
<p>城中一时人心惶惶，老郭也开始坐立不安了。</p>
<p>所幸的是，还没等众人想出辙儿，第二年春天，主帅病亡，元军无心再战，于五月间解围而去。但这时濠州已被围困了半年多，城内粮草早就短缺了。</p>
<p>于是，重八便派人前往定远，拿盐换回些米粮，这才帮大家暂渡难关。</p>
<p>然而，经此危难，也让重八更清醒了：濠州孤城，的确不能再继续困守下去了……</p>
<p>君子不立危墙之下</p>
<p>就在元军退去后不久，彭大、赵均用两个竟抖擞起来，一个自称“鲁淮王”，一个自称“永义王”。</p>
<p>这么大撑门面，明摆着是想找打嘛。“出头的椽子先烂”，这个道理居然都不懂。</p>
<p>可问题是，他们称王称霸倒也罢了，但借人家老郭的摊子来吆喝，连累别人跟他们一起挨揍，就很不厚道了。</p>
<p>朱重八已经顾不得这帮鼠目寸光的家伙了。上次濠州被围，已经让他明白不能再坐等下去，眼下当务之急就是应该扩大地盘，狡兔还有三窟呢，不如此，将来一旦再兵临城下就回天无力了。</p>
<p>革命不是投资，但革命与投资有基本相同的道理：鸡蛋不能全放在一个篮子里。投资需要多样化，才能增强抗风险的能力，革命亦是如此，根据地更应当多多益善。</p>
<p>当濠州众人还在为又一次解围而欢呼时，重八抽空回了趟老家钟离，在那里招募到了七百余弟兄。</p>
<p>别看只有区区七百来人，但他们之中未来就涌现出了像徐达这样的一代名将。而且这也是重八亲自带出来的第一批嫡系人马，班底不错，意义自然也不同凡响。</p>
<p>徐达，字天德，普通农家出身，比朱元璋小四岁，与马大脚同龄。</p>
<p>有史书上记载他也是钟离人，但也有说他是濠州永丰乡人的。不管是哪里人，他之前和朱元璋应该并不相识。我是倾向于他并非钟离人，否则，这钟离人士的成才率也太高了，而且还皆是数百年一出的大才。</p>
<p>史书称其自幼“倜傥沉雄，有智略”，少年时即“不凡，厚重英发”，知晓兵家的《六韬》、《三略》，想来他家境应该还可以，否则哪有这些书读。</p>
<p>据说徐达生性腼腆、低调，但又从小志向远大、好武事。二十来岁时，已长成一位状貌不凡、智勇双全的好汉。</p>
<p>这样的人，生逢乱世，自然是不甘一生寂寞、碌碌无为的。</p>
<p>至正十三年，徐达四处打听，欲前去投奔一位明主。听人说郭公帐下有一位朱公子不错，且正在钟离招兵，于是，22岁的徐达便“仗剑往从”，投奔到了朱元璋麾下。</p>
<p>初次见面，朱元璋就被徐达的不凡英气给迷住了。</p>
<p>一天忙完诸事，他便把徐达独自叫到自己的住处聊天。结果越谈越投机，朱元璋就叫人弄来些酒菜，两人席地而坐。一番交流下来，二人颇有相见恨晚之意。</p>
<p>从此徐达便被留置麾下，成了朱元璋的亲随。</p>
<p>在当时的义军队伍里，没几个人知道什么叫“兵法”。再加上徐达平素少言寡语，不喜炫耀，他的经历众人既不得而知，他的兵家才干就更是无从了解了。</p>
<p>但徐达给人的感觉是既雄壮威武又高深莫测，大伙一见他就又崇拜又畏惧，忍不住就对他言听计从了。</p>
<p>看来，有的人天生就具有王者气质，徐达就属于这类人。</p>
<p>自从跟了朱元璋，徐达也没闲着，时常向朱老大进些“王霸之略”，也就是为大哥描绘一下美好未来，甚至劝朱元璋早早摆脱他人掣肘，独树一帜，以期将来能够有更大的施展。</p>
<p>本来，重八同志并没有那么高的追求和奢望，“三千里外觅封侯”，已经感觉是在白日做梦，说到“天命所归”，那更是痴心妄想。</p>
<p>○摘自《为什么偏偏是朱元璋》 明河在天 著 长江文艺出版社 2013年4月</p>
</div>
