<div>
<p>作者：刘莲丽</p>
<p>本书以数十篇美文构成，描写北京的四合院、庙会，胡同、豆汁摊、帝王庙等带有老北京烙印的风景和民俗，回忆作者在四合院几十年的生活经历，描绘了她的许多邻居和亲友，这些人大都是“小人物”，他们的悲欢离合，生老病死，各自不同的遭际和命运，构成了一幅文学人物的“清明上河图”，读来令人十分感动。本书不仅让读者领略到四合院的风情与魅力，还折射出北京半个多世纪以来政治、经济、社会的变迁。</p>
<p>一个北京人的反思</p>
<p>从清华大学东门再往东走，有一个铁道路口，每天我骑车上班，必从那里经过。由于铁道与马路不是垂直交叉而是45度角的交叉，所以这个路口骑车比较难过。而且这里交通本就十分拥挤，大卡车、拉砖的三轮摩托、公共汽车，甚至马车、牛车也时不时地加入这匆匆忙忙的行列。</p>
<p>那是春日的一个早上，我因将要迟到而骑车急急前行。快到铁道路口时，一辆拉着一车活鸡的平板三轮车，车轱辘陷进了铁轨中，艰难地在铁路上扭来扭去，就是过不去铁道。我被阻在后面，急得火冒三丈。刹那间，我身后已压住了一长列急于上班的自行车族，且怨声四起。我只好下车，拼命帮着把那辆作孽的“鸡车”推出铁道。</p>
<p>当那辆三轮车终于过了铁道，勉强稳住车身时，我立即冲到前面，把心中的怒气兜头泼了过去。可是我刚张口，就不由得戛然而止。那是一种怎样的景象啊！只见一个十六七岁的女孩儿，满头是汗，脸憋得通红，紧紧地咬住嘴唇，身子几乎完全俯在了车把上，正在拼命地蹬着那辆倒霉的三轮车。她知道是我从后面帮了她的忙，听见我那声没吼完的斥骂，她没有抬头，依然俯着身拼命地蹬车，只是两颗大大的泪珠和着汗水顺着脸颊流下来。</p>
<p>我当时竟呆在那里，心里充满了说不清的内疚，目送着那鸡毛掸子一样的三轮车，嘎嘎叫着渐渐远去。</p>
<p>此后的许多天里，我眼前总是晃动着那女孩儿未脱稚气的脸和俯在车把上的身影。我想她如果生在北京，肯定是父母的掌上明珠，或许正在紧张地准备着高考。可是现在，作为外地打工妹，她却要艰难地蹬着车，为饭店送鸡。</p>
<p>如今，每个家居的周围，都有丰盛的菜市场；无冬历夏，天南海北的水果摆得让你目不暇接；自行车坏了？不用发愁，路边到处是修车摊；家务太烦？没关系，有做钟点工的小保姆来帮你料理家务。然而，是谁在为北京人做着这一切？是从穷苦地区来的打工仔和打工妹，当然也包括我遇到的那个为饭店送鸡的满脸稚气的女孩儿。是他们为了生计，忍受着艰苦，为北京人送上了方便和舒适，使北京人的生活变得更加灿烂多姿。</p>
<p>然而，作为一个北京人，当我清醒地认识到这一切，对外地打工者充满感激的同时，也不能不引起深刻的反思。细细一想，多年以来，北京市里凡是又脏又累的苦活儿，早已没有北京人去干了，北京人逐渐变成了城市贵族。目前北京建筑工地上的建筑工人，清一色全是外地民工，各单位的维修工人、环卫工人，各处的保安，收废品的、卖菜的、家政服务人员，甚至交通协理员，也大多是外地民工。他们从贫苦的家乡出来，一条破被，一身旧衣，独身闯北京，这需要多么大的勇气！而我们，有房子住，有熟悉的生活环境和人际环境，要做好他们所做的那些工作，实际上要比他们容易得多。外地打工族身上那种能吃大苦耐大劳的精神，实在值得我们好好学习。</p>
<p>其实，自古以来，北京人就有着极为良好的劳动传统，五行八作，北京人无不做得精致而又有文化素养。就是店小二，也要把菜名唱得如同京剧道白。街头的叫卖声，更是早已成了珍贵的京华文化。北京人最爱说的一句俗语是：事无贵贱，行行出状元。这是北京人自尊、自重、自励的格言。</p>
<p>我盼望着，我也相信，终有一天，北京人不再做城市贵族。</p>
<p>心中旧事</p>
<p>我家的外院，一溜五间南房，由南屋二姨一人住着。听娘说她是东北一位军阀的二小姐，所以我们叫她南屋二姨。</p>
<p>南屋二姨屋里的家具陈设好看之极，凳子都是像鼓一样的雕着花的瓷墩子，梳妆台都是带穿衣镜的，而且有两个，在房间里对面摆着。她喜欢给我剪头发，一看见我头发长了，就把我叫进她的屋里，在穿衣镜前放上椅子，再在椅子上放一个小板凳，让我坐在上面，给我剪带齐眉穗儿的妹妹头。这时我就会惊喜地在镜子里看见一连串的我，因为我的身后还有一个大穿衣镜呢。</p>
<p>她时常到我家来帮母亲干针线活。冬天了，母亲只顾照顾全家人，却顾不上给自己做一件棉袄，她怕母亲冷，就从我家搜集了许多零散的小皮子，用细密的针线缝缀在一起，给母亲做了一件皮袄。母亲摸着皮袄感动地说：“谁也不会像你南屋二姨一样，做得这么好。”</p>
<p>南屋二姨待人温和、有礼，会写诗，字也写得不错，她常常写了挂在墙上，自己看。院里人说她是个老姑娘，所以一个人住。但每到周六，都会有一个女人带着一个女孩子来看她，那是她最高兴的时候，会给她们做许多好吃的东西。那女人十分好看，一张鹅蛋脸白里透红，细长的眼睛，清亮亮的，像水一样温柔。那是南屋二姨的弟媳，那个女孩儿是她的侄女。在东北的时候，南屋二姨曾有一个弟弟，三少爷，思想进步，爱上了一个农村姑娘。当军阀的父亲自然不会同意，于是她弟弟带上那姑娘跑了，投奔了革命。他有文化，在革命队伍里很快成了干部，但后来因故自杀了。他的妻女随着革命队伍进了北京，成了南屋二姨最亲的人。南屋二姨的侄女后来在北医（原北京医学院）读书，照样每星期都来看望姑姑。她长得极美，有一种令人心醉的妩媚，可想而知她妈妈的当年了。但在反右的时候，她因为为自己父亲的死感到不平，受到批判，于是吃了过多安眠药，随她父亲去了。从此，南屋二姨的腰就弯了。</p>
<p>南屋二姨很爱国，爱社会主义。20世纪50年代街道上的各种运动她都积极参加，像扫盲、爱国卫生运动等等，她都积极参加。她干不了别的，就写诗，她写诗文白参半，但大家都说好，有时就登在街道的黑板报上，她就会很高兴，让院里人去看。</p>
<p>她没有别的收入，全靠卖她屋里的东西。到“文革”时，她的东西已卖得差不多了，住房也从原来的五大间收缩成了一小间。但爱美之心仍在，总是把房间收拾得窗明几净，花瓶里插着求我给她做的几朵纸花。</p>
<p>她依然自尊。母亲想接济她，知她必不肯受，就对她说想请她过来帮忙照看姐姐的孩子，每月贴补她几块钱。她很高兴地答应了，并认真地忙活着，还时常把孩子抱到她屋里，竭尽所能地为孩子弄好吃的。母亲慨叹地说，照这样，这几块钱帮不了她，反倒要让她贴补孩子了。</p>
<p>母亲去世后，南屋二姨的头发一下子全白了。她学会了糊纸盒，每天从街道领回一些料，从早上糊到深夜，一分钱一分钱地挣来吃饭。我结婚的时候，她送我一个大纸箱子，上面贴着花纸。她赧然地说：“我没钱买花纸，不然我可以给你糊个更好的。这里面的硬纸胎，是我从商店里要来的包装冰棍儿的纸盒，用它们给你糊的。”又拿出三条手绢，一条大的，男人用的，还有两条小的，说：“你结婚，我送不出别的了。”说着，她哭了。我也哭了，为我实现不了的儿时承诺，我一直没有忘记，四五岁的时候，我曾答应过她，在她没有办法生活下去的时候，我要养着她。</p>
<p>再后来，南屋二姨走了，和她侄女一样，吃了过多的安眠药。据说她走时脸色很安详。</p>
<p>她走的前一天晚上，过来看了我的妹妹，并把一个精致的小花瓶送给了妹妹，对妹妹说，这是她最后一个小花瓶了。妹妹爱不释手，惊喜地谢了南屋二姨。后来妹妹告诉我，当时南屋二姨很安慰地对着她笑了，但眼里含着泪。</p>
<p>那时我还在五七干校。</p>
<p>胡同里的豆汁</p>
<p>前些年，豆汁这种北京小吃确曾辉煌过一阵子。“不爱喝豆汁的人，不能算真正的北京人”这一对北京人的定义，流传颇广。于是引得不少醉心于京味儿文化的老外，纷纷跑到北京来找豆汁喝，非要从那绿色酸汤汤中喝出京味儿来不可，以确认自己算不算真正懂得京味儿文化。</p>
<p>我开始喝豆汁，完全是因为它的便宜。一百块钱——相当于现在的一分钱——一碗，外加白送一小碟咸菜。那完全是七八岁的我所承担得起的。每当黄昏，站在胡同口向西望去，红红的落日欲坠不坠地挂在天边，这时，卖豆汁的就会拉着木板车，吱扭吱扭地从落日中走来。那是一架很特殊的木板车，有点儿像北京卖水的水车，车身是一个长方形的大木箱，装豆汁，车尾巴部分闪出半尺宽的一长条木板，就权当我们喝豆汁的小桌。并排可以容纳三颗小脑袋趴在那里享受美味。</p>
<p>豆汁车一般总是停在我家大门口，因为我家恰在胡同的中段，于是孩子们就会围拢来，每只小手里都会高举起破烂的100块钱，争先恐后地喊着：“我要一碗豆汁！我要一碗豆汁！”</p>
<p>卖豆汁的是位30多岁的矮壮汉子，扁平脸，脸颊总是红扑扑的，不爱说话，但对孩子们极公平，谁是第一个喊出来“我要一碗豆汁”，谁是第二个，第三个，他总是能分辨得很清楚。于是收钱，于是豆汁“状元”、“榜眼”、“探花”便喜滋滋地坐在从车上解下的三张小板凳上，占据了车尾巴餐桌，每人面前就会摆上满满一碗豆汁。汉子总会郑重其事地问一声：“要不要咸菜？”三人异口同声：“要！”有的还会加一句：“要辣的！”于是汉子就会送上三碟咸菜，其中一碟还有红红的辣椒丝。</p>
<p>晚来一步的若想趴在车尾巴上美美地坐着喝，则只能站在一旁耐心地等，一些等不及的，就坐在马路牙子上捧着碗喝，把咸菜碟放在地上。若是大人，自然不屑于在街上与我们为伍，一般是打发家里的孩子拿个饭盆，买上三五碗，端回家去，坐在八仙桌旁，就着焦圈、八宝菜慢慢地喝。</p>
<p>我第一次喝豆汁时，一大碗全喝下去，只感觉酸酸的，根本没觉出什么好来，但照样和小伙伴们一起跳着脚大喊：“好喝！”喝过几天之后，滋味出来了，那浓浓的豆汁，微酸中透出一种不可名状的香醇，就着切成细丝的咸菜，一口豆汁，一口咸菜，每天都要喝得鼻头冒汗，心酣意畅。如果有一天卖豆汁的没来，到了黄昏，我和小伙伴们就会魂不守舍，跳着绳儿，就会有人突然问：“卖豆汁的怎么还不来？”过一会儿，又会有人望望红红的落日：“别是他生病了吧？”直到各家大人站在街门口，长声喊着自家的孩子回去吃晚饭，我们才各个怀着自己的小小失落，无可奈何地走回家去。</p>
<p>有一次，卖豆汁的一连三天没来，连父亲都发现了我的不安。等到第四天黄昏，听到那短促而嘹亮的“豆汁！”叫卖声时，我飞快地从家里跑出来，快活地和小伙伴们奔走相告：“卖豆汁的来了！卖豆汁的来了！”大家像欢迎皇帝一样欢迎他。</p>
<p>岁月在风风雨雨中流逝，若干年后，每当别人问我最喜欢吃什么，我总是毫不犹豫地说：“豆汁。”但我再也找不见儿时胡同里那样好喝的豆汁了。</p>
<p>○摘自《我心中的四合院》　刘莲丽  著　中国人民大学出版社　2013年10月</p>
</div>
