<div>
<p>作者：孙雅彬</p>
<p>现代人提倡环保，不妨学学古人，他们生活在自然气息浓厚的氛围里，很多行为都不自觉地展现出了“环保”色彩，且来一起看一看。</p>
<p>一</p>
<p>现代人买东西习惯用塑料袋装，这是最让人头疼的非环保垃圾。与其依赖“限塑令”，还不如学学唐宋时期的人，用柳条当买鱼的“容器”。</p>
<p>公元759年，杜甫为躲避战乱跑到成都居住，转年在朋友的帮助下盖了座茅屋。这座茅屋就是闻名遐迩的《茅屋为秋风所破歌》中的主角。</p>
<p>在诗中，杜甫为自己，更为和自己相像的群体呼吁住房问题。其实，根据《云仙杂记》的记载，当时他的生活还算好，每天“以七金买黄儿米半篮、细子鱼一串”，伙食相当不错。</p>
<p>在这里重点想说的是“细子鱼一串”。杜甫去市场买鱼，不用篮子——嫌沉，不用塑料袋——没有，而是从自家茅屋上扽一根茅草，溜达着就去市场了，看见鱼，挑选好，用茅草往鱼鳃上一穿，拎着便走，既轻便又环保。</p>
<p>这种拎鱼的方式，在《水浒传》里也可看到。“浪里白条”张顺跟“黑旋风”李逵不打不相识，又认识了黑道大哥宋江，便从船上找金色鲤鱼——“选了四尾大的，把柳条穿了”，当做见面礼送上。</p>
<p>《东京梦华录》记载，有卖活鱼的小贩用带叶儿的柳树枝子浸泡在装鱼的木桶里，利用柳叶的光合作用，增加水中的氧气含量，以延长鱼的性命。想必，在卖鱼的时候可以顺带着在桶里折一段儿柳枝，把鱼一拴，让客户舒舒服服地拎着回家。</p>
<p>二</p>
<p>除了拎鱼，换成买肉，也有其他环保型的植物包装，古人的环保创意还是相当多的。</p>
<p>《水浒传》中被鲁智深打得嘴里只有出的气没了入的气的郑屠户，虽然扮演了个欺男霸女的恶霸形象，却是个以实际行动支持环保事业的青年。鲁智深去肉铺寻衅，先是要了十斤精肉，又要了十斤肥肉，郑屠户都按照鲁客户的要求细细地切成了臊子，最后用荷叶包起来。荷叶逢水即生，便宜得很，用做包装成本很低，而且用来包肉馅儿干净，还带清香味儿。精明的郑屠户既节约了成本，又做到了环保，搁在现在，是一定要上报纸头条称赞一番的。</p>
<p>早在三国时期，就有用荷叶包饭的先例。据唐朝丘悦的《三国典略》记载：“建康令孔奂以麦屑为饭，用荷叶裹之，一宿之间得数万裹，以给兵士。”拿荷叶当外包装裹饭，省时省力省钱，如此补给军队，怕是军事史上的一段奇闻，更是环境保护的一段佳话。</p>
<p>三</p>
<p>古人缺乏一些科学技术，但观念并不落后，所谓“可持续发展”，居然在史书中早有记载。</p>
<p>北魏贾思勰“种三十亩，一年斫十亩，三年一遍，岁收绢百匹，永无尽期”的轮次采伐思想，被唐代人继承，他们很少伐木做薪，但凡烧火首先考虑采用的是枯枝。《全唐诗》收录的储光羲的《樵父词》有这样的诗句——“枯枝作采薪，爨室私自知”。陆龟蒙在诗文中也提到一个名词——“养”，是为“山家谓养柴地为养”，说的是樵夫们把山林当作循环利用的种植基地，渐次种植砍伐，而非涸泽而渔，一砍了之。</p>
<p>清代钱彩在《说岳全传》中这般写道：</p>
<p>岳安人叫声：“我儿，你做娘的积攒得几分生活银子，你可拿去买些纸笔来，学写书法，也是要紧的。”岳飞想了一想，便道：“母亲，不必去买，孩儿自有纸笔。”安人道：“在哪里？”岳飞道：“待孩儿去取来。”即去取了一个畚箕，走出门来，竟到水口边满满地畚了一箕的河沙，又折了几根杨柳枝，做成笔的模样……</p>
<p>同样因为家境贫寒，岳飞选择用杨柳枝和沙子习字。虽然这类因为生活拮据而选择的做法属于被迫的环保，尚属于生活水平决定生活方式，而非思想水平左右着生活态度和对生活方式的选择，但客观上对自然环境还是有所裨益的，况且，节约资源本就是环境保护的一种。把古人的做法写在这里，算是对他们保护环境的肯定吧。</p>
<p>四</p>
<p>古人说，要敬惜字纸。这虽然说是敬重文化的思想体现，但有时从另一个侧面看来，也算是环保意识。</p>
<p>宋代的欧阳修自幼即以实际行动践行环保，他学习写字的时候，用的不是笔纸，而是挥舞荻草秆在地上写，当然，这么做并非真的因为欧阳修懂得环保，他是不得已而为之，因为《宋史》记载，欧阳修“家贫，致以荻画地学书”，但客观上的确省下了不少笔墨纸砚，累计下来至少少砍了几棵树，少染脏了几池水。</p>
<p>毋庸置疑的环保书法家还得说是怀素。他为了练字，专门找荒地种了一万来棵芭蕉树，待树长成，摘取树叶铺在桌子上当纸挥毫泼墨。本来种树已经积了功德，何况又拿树叶写字，百分之百的环保主义者。</p>
<p>说起写字，还得提王羲之。对他而言，运气实在不好，不知是谁编派的故事，让王老师无缘无故地背负了污染环境的黑锅。几乎尽人皆知：王羲之练字刻苦，洗毛笔搞黑了一池子清水。其实这事儿在《晋书·王羲之传》里根本找不到记载。倒是东汉的书法家张芝，有“临池学书，池水尽墨”的故事。不知道怎么以讹传讹，扣在了王羲之头上，虽然本意是夸赞他勤学苦练，但换个角度去看，他就逃不脱破坏环境的恶名了。</p>
<p>宋代刘餗在《隋唐嘉话》中记载，“隋高颎仆射，每以盘盛粉置于卧侧，思得一公事，辄书其上。至明，则录以入朝行之。”高级干部比较有钱，不用沙子，而用粉，不知是面粉还是香粉，不过终归可以反复利用，比动辄执笔泼墨强得多了。</p>
<p>苏东坡曾说过：“昔人以海苔为纸，今无复有。”海苔的产量大，用起来比砍树造纸强，但是质地太差，而且不好保存，虽说略带环保的先进性，却难以推广应用。</p>
<p>五</p>
<p>清代诗人沈德潜跟杜甫一样，也是个茅草主义者。只不过他的茅草用量比较大。据记载，沈诗人每天早晨去市场购物，必定拎个茅草的集合体——筐，无论买什么都用筐拎回来。虽说不如茅草方便，但装的东西肯定要多得多了。</p>
<p>翻检史书，我们还可以发现一些特立独行的环保人士。据《眉庐丛话》记载，清代苏州有个吴大学士，他曾做过皇子们的老师，地位可谓不低。当他还没出人头地的时候，只不过是个普普通通的读书人，每天早晨都要去市场买米（“每晨沽米于市”）。他用来装米的不是筐也不是布袋，而是头顶的帽子，史称“辄脱破帽如盂仰而盛之”，一旦看好要买的米，就摘下帽子用来装上，再捧在胸前一路溜达着回家。</p>
<p>无论是扽根儿茅草去购物，还是折根柳条、揪片儿荷叶，抑或是拎着筐戴着帽子，这些有利于环保的购物包装，都值得我们借鉴。只要用心，环保就离我们非常近。</p>
</div>
