<div>
<p>沙漠中的旗杆（林清玄美文配乐诵读）</p>
<p>作者：林清玄</p>
<p>楼兰，是中国西北方一个最神秘的国度。</p>
<p>因为它在汉朝以前，就发展出非常伟大的文明，它介于中国与大宛国之间，国力十分强盛，汉武帝派遣大使到大宛去，常常被楼兰挡道！甚至击杀，即使强悍如汉武帝对这个远在边塞的强国也莫可奈何。</p>
<p>这样一个武工文治都强大的国家，它的地点在今天新疆省的东南戈壁，一直到隋唐的历史都还记载楼兰的种种。可是有一天，楼兰国却完全在沙漠消失，它消失的原因是被狂大的沙漠风暴所掩埋，它消失的时间却是一个历史的大迷题，只知道唐朝以后再也没有人见过楼兰古国了，对该国的文明也完全无知。</p>
<p>直到清朝光绪年间以后，探险家、考古家才开始挖掘出楼兰的废墟，并在其中找到铜器、陶片、用具、织物、雕刻木器、书筒等遗物；人们才知道，原来早在汉朝以前，楼兰是高度文明的国家，它的文明甚至不逊于中国。</p>
<p>不久前，大陆的考古队在楼兰遗址挖出一具震惊世界的女尸。这具女尸只是随便的埋在沙漠里，历经千余年却还保存完好，金黄色的头发还有光泽，脸部轮廓清晰，据说她的皮肤还有弹性，而胃部还有未消化完的食物。我们从这具女尸看出，楼兰国的种族连长相都和中国人不同。</p>
<p>这具女尸据考证的结果，发现她死时还非常年轻。她身上穿的衣服、头上戴的帽子十分讲究，有考古学家说，她可能还是个新娘……至于她是怎么死的，是在楼兰消失前死的，或是在楼兰国被黄沙埋没时刻一起消失了的生命，则不得而知。</p>
<p>我看过杂志报导的图片，也看过记录电影的楼兰女尸，当时曾令我相当悲哀。如果她真是一个新娘，却在新婚之夜，整个国家被沙土掩没，那是她在最黄金的年代里遇到最暗淡可怖的事件。可惜，楼兰国始终没有再发现别的完整尸体，当然也没有她的丈夫，我的悲哀只是个人的玄想罢了。</p>
<p>说到楼兰的玄想，由于它在中国历史的记载如谜一样开始，也如谜一样的消失，它乃成为近代武侠小说家经常玄想的题材。从武侠小说来的想像，楼兰国的男人总是挺拔而有超凡的武功，女人总是秀美而温顺，它的宫廷和中国一样，有雄伟的建筑，人人穿着华丽的盛服。</p>
<p>这也只是武侠作家心中的楼兰，名武侠小说家古龙就在他的名作《楚留香》中有过惊人的抒情描写。至于真实的楼兰情况是无人能知的，连“楼兰新娘”都无法给我们一点回答。我想真正的楼兰可能没有小说中那样美的景况，却由于它的早夭，给我们留下无限的想像天地；也因为它身处大漠，它的消失确实给了我们一种悲壮的感情。</p>
<p>楼兰的影响不仅及于武侠小说家，一般民间也留下许多传说，这些传说使楼兰不至于完全消失于大漠，也成为它在人心中留下的证据。</p>
<p>近读陈斯英先生著的《西北万里行》一书，中间有一段关于楼兰的传说，极有趣味。陈先生是旅居迪化期间听到这个传说，而用生动的笔触将他记载了下来。</p>
<p>据说楼兰城内有一位外来的教师，由于为人仁慈慷慨，深为当地人敬重爱戴。有一天黄昏来了一位道士模样的老人，告诉他：“本城今夜将有大风来袭，你闻风声，应立即走出门外，到那根竖立在空地中央的旗杆前，闭上眼睛，环绕旗杆疾走，不可稍停，必须等到风止之后，才可睁开眼睛，千万记住。”老人说完话，便匆匆辞去。</p>
<p>到午夜时分，外面果然刮起强风，来势甚猛，声如雷鸣；他乃急速走出屋外，直奔旗杆前，绕着旗杆闭目疾走；但觉狂风挟着沙粒，一阵阵不断袭来，使他感到像在一片波涛中浮沉飘荡。</p>
<p>不知道过了多少时候，他因疲乏而不能疾走，幸好风势也减弱了，他举步维艰，终于昏倒过去。当阳光把他晒醒的时候，他发现自己躺在一片黄沙上，四野寂然，整个楼兰已消失无踪，只剩一片莽莽荒漠。</p>
<p>最初，他以为只是被狂风吹到另一个沙漠，及至发现身旁一根两三尺的木桩。原来是昨夜他绕着疾走的高达二三十尺的旗杆，他才相信楼兰国和所有人民已经和旗杆底部一起埋进流沙之中，他自己因为一直绕旗杆疾走，始终站在风沙上，致不被淹没。这个传说的结尾是，楼兰老师向库鲁克山脉走去，在途中的一处绿洲获救，才传出楼兰国灭亡的经过。</p>
<p>读完这个传说，令我掩卷长叹。一个强大的国家在大自然的威力下，它的存亡竟只在一夕之间，只留下一个凄凉的传奇故事，虽然这个传奇还是颇可置疑的。</p>
<p>我想起十六世纪荷兰，有一个城市叫安特威普（Antwerp），它最繁盛的时候，全市有七十八个屠夫、一百六十九个面包师，却有三百多个专业画家，是最兴盛的艺术之都；可是它也莫名其妙的消失了，只留下一个城的名字，和少数记载，连艺术都未能留下。可惜那些画家没有人能得仙人指示，也没有沙漠中的旗杆，未能幸存。</p>
<p>楼兰的传说，经过历史后有一种凄然的美，但也不能为楼兰证明什么，只证明它灭亡的快速。其实，不要说一个国家，一个时代，人在时空中的生命何其短促！</p>
<p>生命的路有时真像沙漠中无涯的黄沙，旗杆是沙漠中的理想，一个唯一可以凭借的事物；如果生命能绕着一个不动的理想疾走，终可以走出一条生路的吧！楼兰如谜，它留下的传奇，却给我这样新的启示。</p>
</div>
