<div>
<p>问世间情是何物（林清玄美文配乐诵读）</p>
<p>作者：林清玄</p>
<p>在武侠小说和言情小说里，最常被引用的一首诗，大概是元朝诗人元遗山的《雁邱词》了。这首诗表达生死相许的情感，有非常之美，感人至深，所以被后代的人喜爱。诗曰：</p>
<p>问世间，情是何物？</p>
<p>直教生死相许。</p>
<p>天南地北双飞客，老翅几回寒暑。</p>
<p>欢乐趣，离别苦，就中更有痴儿女。</p>
<p>君应有语，渺万里层云。</p>
<p>千山暮景，只影向谁去？</p>
<p>横汾路，寂寞当年箫鼓，</p>
<p>荒烟依旧平楚。</p>
<p>招魂楚些何嗟及，山鬼暗啼风雨。</p>
<p>天也妒，未信与，莺儿燕子俱黄土。</p>
<p>千秋万古，为留待骚人。</p>
<p>狂歌痛饮，来访雁邱处。</p>
<p>这首词，文意浅白，涵义无限，尤其是“问世间，情是何物”，简直是千秋万古的一问，因为不管在任何时代，任何地点，天天都有痴情的男女如是自问，互相询问，乃至向天质问。</p>
<p>元遗山光是写了这首诗就可以传世不朽了，但这并不是从歌颂男女而写的诗，他歌颂的是雁子，并以雁子的痴情外，来象征痴情的儿女。</p>
<p>在这首诗的序，他说：“太和五年乙丑岁赴试并州，道逢捕雁者，云‘今日获一雁杀之矣！其脱网者悲鸣不能去，竟自投于地而死。’予因买得之，葬之汾水之上，累石为识，号曰雁邱，并作雁邱词。”</p>
<p>诗人在路上遇见捕雁的人，听说他捉了一只大雁，这大雁的伴侣虽然脱网而去，却在天空悲哭，最后自己投地自杀而死。诗人非常不忍，遂买下那只自杀的雁子，葬在汾水旁边，堆石头作记号，并为之名为“雁邱”。幸得这雁的自杀，有遭逢性情中人，才得以留下这么动人的诗，可见好诗不是唾手可得，常有偶然的因缘。</p>
<p>元遗山是名冠金，元两代的诗坛巨星，他是鲜卑族拓跋氏的后裔，自幼喜爱中原文明，创作中原诗歌，终成一代巨匠。他本名叫元好问，在他的诗里有许多“好问”的证据，在另一首“无题”中，他这样问：</p>
<p>七十鸳鸯五十弦，</p>
<p>酒薰花柳动春烟；</p>
<p>人间只道黄金贵。</p>
<p>不问天公买少年。</p>
<p>这世间的人，只沉迷于歌声舞影，花红柳绿，大家都知道黄金的宝贵，但黄金既然如此宝贵，为什么不向天公买回自己的少年岁月呢？</p>
<p>元好问借着反问的语气，来为青春年华的珍贵作注。</p>
<p>元好问不只是问爱情，问岁月，他还有一首问国事的好诗。有一天，他路过卫州，想起金哀宗在卫州被蒙古人打败而亡国，感怀国事，写下《卫州感事》：</p>
<p>神龙失水困蜉蝣，</p>
<p>一船仓皇入宋州。</p>
<p>紫气已沉牛斗夜，</p>
<p>白云空望帝乡秋。</p>
<p>劫前宝地三千界，</p>
<p>梦里琼枝十二楼。</p>
<p>欲就长河问遗事，</p>
<p>悠悠东注不还流。</p>
<p>诗人有心向黄河打问当年兵败的旧事，可是河水悠悠向东流去，再也不回头了。感人之深，忧思之切，贯注全诗。</p>
<p>从元好问的一问，再问，三问，问情，问岁月，问国事，可见到一个有血性的诗人，关怀是深广的。虽然面对感情的变化，岁月的流逝，国事的凋零有无可奈何之情，但心中必有祈愿，缺乏祈愿就难以成为伟大的诗人。</p>
<p>诗人的心愿可以用白居易的《赠梦得诗》来代表：</p>
<p>一愿世清平；</p>
<p>二愿身强健；</p>
<p>三愿临老头；</p>
<p>数与君相见。</p>
<p>这首歌颂友谊的，情谊深长的诗，后被五代的冯延已引用，写成有名的《长命女》：</p>
<p>春日宴，绿酒一杯歌一遍，再拜陈三愿：一愿郎君千岁；二愿妾身常健；三愿如同梁上燕，岁岁长相见。</p>
<p>白居易的三愿：“情感圆满，岁月强健，国家清平”，正好是元好问的三问，可见文学家不只在追求生命的美，也在期许着生命的圆满，特别是对元好问这样的诗人，感情上历尽沧桑，经验了生离死别，对年华消逝的感触敏锐。久经国事杂乱，终至于亡国的悲痛。</p>
<p>所以，元好问有一次到河南嵩山的西峰少室山，曾写了一首《少室南原》：</p>
<p>地僻人烟断，</p>
<p>山深鸟语哗。</p>
<p>清溪鸣石齿，</p>
<p>暖日长藤牙。</p>
<p>绿映高低树，</p>
<p>红边远近花。</p>
<p>林间见鸡犬，</p>
<p>直一拟仙家。</p>
<p>平凡的乡间生活，在兵荒马乱生活的诗人看来，就是神仙的生活了。</p>
<p>当我们读着：“问世间，情是何物？”“不问天公买少年”“欲就长河问遗事”的诗句，心中究竟生起什么样的愿望呢？我多么希望，在这苦难的世间，一切众生好的祈愿都可以实现，就像春日里玫瑰盛开！</p>
<p>在大乘佛教里，对生命的疑问与迷惑，正是觉悟的开端，而对分离聚散的情爱人生质疑，发起更大更深的愿望，则是菩萨行为的开始。</p>
<p>所有的疑问都是从情感不能周全开始的吧！</p>
<p>所有的愿望都是从生命渴望圆满发生的吧！</p>
<p>那脱网而去的雁子也能感受爱别离之苦，何况是情感细腻的人呢？在人生的历程中怎能不发起一些疑问，一些愿望呢？</p>
</div>
