<div>
<p>作者：曾思军</p>
<p>提起成龙，几乎无人不知他是一位国际巨星，却鲜有人知，他还是一个酷爱发明的设计师，并开设了自己的设计工作室。</p>
<p>一个多功能背包的设计成功，令他特有成就感和满足感</p>
<p>盛名之下的成龙也有自己的苦恼：随着年龄的增长，拍戏已渐感力不从心，又树大招风，一不留神随口说出的一句话，就有可能被人拿去断章取义，引起轩然大波，甚至招来疯狂的谩骂。这让他时刻都生活在小心翼翼当中，时间一长，竟引发了剧烈的头痛，进而记忆力明显衰退</p>
<p>2001年6月，成龙要去戛纳参加一个活动。到了机场，他发现背包里各种线缠在一起，就是找不到相机的数据线和手机的充电器。一旁的助理连忙表示，等到目的地以后，立刻去买。</p>
<p>成龙则陷入了沉思。他想，如果能有这样一个背包相机、手机、笔记本电脑、钥匙包、地铁卡、数据线、充电器都能在这个包中找到各自的位置，装入与拿出都十分方便，那该多好啊。飞行途中，他随手画了一个多功能背包的设计图，又经过一番修改，然后将图交给助手，让他马上去联系一家制包公司，看能否生产。三天后，当成龙回到香港时，这款由他设计的多功能背包已做出了样品。成龙拿起背包左看右看，经过仔细推敲，又提出了一些改进意见，随后，他便亲笔在背包上签下了自己的LOGOJackyChen，打算做成自有品牌。后来，这款限量版的小熊背包，一共生产了五千个，一经上市，即被抢购一空。这让成龙特有成就感和满足感。</p>
<p>初战告捷，使他一发不可收，设计与发明成了他最好的休闲方式</p>
<p>初战告捷，成龙的干劲更足了。他觉得做设计，不仅放松自己的神经，还能获得很多乐趣。从此，人们在片场，就经常能看到他在拍片的间隙，翻阅一些设计类的图书，并见缝插针地进行各种设计。</p>
<p>有一次，成龙带了一些成家班的工作人员去印度取外景，由于停电，夜幕来临时，片场一片黑暗。剧务跑去买手电筒，好一点的手电筒一只竟要300港币。爱鼓捣的成龙一听，立即找来一只旧手电筒，给它装了一个微型充电器，不但光亮十足，成本也只有几十元。他立刻让助理跟厂家联系，批发了上千只手电筒外壳，经一番加工后，做成了光照效果非常好，且可以充电的成龙手电，引得大家交口称赞。这些年，成龙发明的东西，小到带有穴位按摩功能的加厚袜子、在公司使用的两轮电动车，大到与三菱公司合作生产的50辆具有很多特殊功能的汽车，只要他想到的，就埋头钻研一番，成与不成，都是一个乐。特别是每当遇到烦心事时，他都会把心思转移到搞发明、做设计上来，因为在他看来，最好的放松身心的方法莫过于设计与发明。</p>
<p>特殊教育，让儿子自食其力。同时也爱上设计与发明</p>
<p>2005年的一天，成龙拿着扳手来到房祖名的房间，一通叮当之后，装了一只电表，然后义正词严地告诉儿子：你已经18岁了，该独立了。今后我不会再给你钱了，你以后不但要负担自己房间的电费，家里的水费要负担三分之一。房祖名虽心有不满，但知道老爸向来说一不二，也只好勉为其难地去挣水电费，白天去当群众演员，晚上去酒吧卖唱。有一个月底，房祖名没能及时上交200多元的水电费，成龙当即一拉电闸，给他的房间停了电。当晚，只见房祖名点着蜡烛，伏在桌上写写画画。第二天，房祖名志得意满地把一张图纸拍在成龙眼前，原来心有不服的他奋战了一晚，设计了一款物美价廉的方便杯，不但保温，还可以压缩折叠。他得意洋洋地要把这个创意卖给老爸，开价1000港币。成龙对他的这个创意大为赞许，不过他只肯出500港币，最后经过一番讨价还价，以600港币成交，父子俩皆大欢喜。成龙还意味深长地告诉房祖名，下次如果你能设计出更好更实用的东西，就是要价1万元，我也乐意买单。</p>
<p>2006年7月，成龙觉得打造自己品牌的时机已经成熟，他便投资了一千万港币，正式成立了成龙设计室，除了设计服饰、文具、生活用品外，还设计手表、家具和汽车。而此时，房祖名也已经靠着自己的努力和实力，在影视圈赢得一席之地，而且他也喜欢上了设计，每隔几天就会交出一个作品，比如年轻人喜爱的球鞋、时尚的牛仔裤等。</p>
<p>醍醐灌顶，最好的养生之道就是劳作，活到老，干到老</p>
<p>2009年1月，成龙在北京琉璃厂西街闲逛时，误打误撞走进了马未都博物馆。马未都亲自为他担任了解说员。经过交谈，两人都有相见恨晚之感。他们虽然成长背景不同，所处行业不同，但却有不少共同点都喜欢设计和收藏，都十分重视养生。马未都告诉成龙，不久他要去陕西终南山拜访一位隐士，如果你愿意的话，不妨一同前往，成龙欣然应允。</p>
<p>2009年3月，陕西终南山，积雪未消，马未都和成龙一口气走了四五个小时，才找到了隐藏在大峪山谷深处的终南草堂，见到了一位满头银发的隐士。这位隐士在山中打坐、修行已有十多年，他住的屋子简陋无比，屋前屋后还开了几分地，养花种菜，自给自足，颇有采菊东篱下，悠然见南山的意境。</p>
<p>最让成龙和马未都感佩的是，这位隐士几乎是个全才，他亲手设计制做家具，颇有古意，从砍、锯、磨到抛光、上亮光漆，全是他自己动手。家具不但纹理清晰，还有一股天然的木材香味。此外，隐士用石头作画。面对两人的敬仰，隐士淡淡地说，人最难得的，是保持自己时时刻刻不迷失，所以要做自己的观察者。最好的养生之道就是劳作，经常动手动脑，活到老，干到老。一番话，让两人都有醍醐灌顶的感觉，索性在附近另外一个简陋的草棚暂住，跟隐士学习打坐、学习家具制做。</p>
<p>成龙这些年搞发明，做设计，一直保持着敏锐的思维和旺盛的精力，身体和心情也变得越来越好了。</p>
</div>
