<div>
<p>作者：冯志舟</p>
<p>楠木是中国特有的珍贵木材，早在唐宋时期就是人们喜爱的树木，到了明清，楠木成了皇家专用木材，皇家有专门置办楠木的部门，当时各地官员将进贡楠木当成头等大事，进贡楠木可作为官员业绩考核和晋升的标准。明清两代均严格禁止除皇家以外的建筑使用楠木，民间如有人擅自使用，会因逾越礼制而获罪。清嘉庆帝杀和珅的20条罪状中就有一条是和珅用楠木建盖了房屋，为僭侈逾制。</p>
<p>自古以来，我国所称的楠木是泛指樟科楠属（Phoebe）树种，全球约有该属植物90种，中国约有34种。在拉丁学名中，其属名Phoebe来源于希腊神话中月亮女神之名，也有一种说法是来源于一种北美洲鶲鸟的鸣叫声。</p>
<p>楠属植物多为常绿高大乔木，叶互生，羽状脉；花两性，聚伞状圆锥花序；浆果卵形、椭圆形或球形，花被裂片宿存，包被果实基部，革质或木质。</p>
<p>楠属植物主要分布于亚洲、美洲的热带和亚热带地区。我国主要产于长江流域以南地区，尤以西南、华南为多。此外，在一些名山古刹中，也作为风景树栽培。</p>
<p>楠属植物树干通直，生长较快，木材坚实，结构细致，有香味，不易变形和开裂，易加工，为建筑、家具、船板等优良用材。这是因为楠木有着较好的特性：</p>
<p>一是耐腐性极强。晚明谢在杭的《五杂俎》提到：楠木生楚蜀者，深山穷谷不知年岁，百丈之干，半埋沙土，故截以为棺，谓之沙板。佳板解之中有纹理，坚如铁石。试之者，以署月做盒，盛生肉经数宿启之，色不变也。据说，楠木埋在地里可千年不腐，是棺椁的首选用材，也有寿木之王的美誉，故价值极高。《红楼梦》中秦可卿的楠木棺材有一千两银子只怕无处买的记述。</p>
<p>二是防虫。楠木和樟科的其他植物一样，香气特别，古书记载，其百虫不侵。用楠木制作的箱柜存放衣物、书籍、字画可以避虫。所以，皇家书箱、书柜必定用楠木。现代那些极为贵重的书籍和纪念品，也多用楠木做盒。</p>
<p>三是不易变型，很少翘裂。由于楠木纹理顺，胀缩性小，不易变形且硬度适中，木材花纹细密瑰丽，特别适于雕刻。北京雍和宫中的楠木佛龛是该寺三宝之一；无锡的宗教博物馆中，那几十米长楠木雕刻的五百罗汉堪称一绝。</p>
<p>明朝末期，楠木就已经濒临灭绝。清康熙初年，也曾派官员往南方诸省采办过楠木，由于耗资过多，康熙深感此举太奢，劳民伤财，无裨国事，遂改用满州黄松，很多大殿的木柱以外包楠木拼接而成。目前，我国的楠木资源极为稀少，高大粗壮的楠木多分布在人迹罕至的深山密林中。</p>
<p>在我国的34种楠属植物中，以桢楠、闽楠、滇楠、浙江楠最为珍贵。它们均为我国特有的珍稀树种，并且有濒于灭绝的危险。1984年，当时的国家环境保护局、中国科学院植物研究所发布的《中国植物红皮书》中将这4种楠木列为稀有濒危植物。</p>
<p>桢楠</p>
<p>桢楠，又名雅楠。几十年来，该种一直被错误鉴定为闽楠或滇楠。1979年，我国学者李树刚、韦发南发现它是一个新种，遂将其命名为桢楠。</p>
<p>桢楠产于湖北西部、贵州西北部及四川，多生于海拔1500米以下的阔叶林中，在成都平原，桢楠与细叶桢楠广为栽植，为常见树种。</p>
<p>桢楠除用于木材加工外，还是许多名胜古迹的重要观赏树种。</p>
<p>800多年前的一天，南宋诗人陆游来到四川省崇州市华成山。山中大明古刹前的两株桢楠枝叶婆娑，秀茂非常。诗人驻足良久，绕树而歌：翠围玉华成，七里几千盘绿坡忽入谷，蜿蜒苍龙蟠。孤塔插空起，双楠当夏寒。</p>
<p>据清代修撰的《崇庆县志》记载：双楠在华成山，为唐宋前物。华成双楠系崇庆八景之一。据考证，华成双楠当有1300余年历史，一株树高10米，胸径为154厘米；另一株高12米，胸径133厘米。</p>
<p>四川省荣经县云峰山腰的太湖寺是我国桢楠古树最多、最集中的地方。太湖寺始建于唐代，毁于元代兵乱，现存寺庙为明代复建。寺庙内外保存有近千株古稀树木，仅挂牌保护的桢楠就有308株，其中有两株尤为壮观，常令游人驻足赞叹。这两株古桢楠分列天王殿石梯两侧。据测定，这两株桢楠树龄约有800多年。太湖寺洞天福地牌坊横匾所书多栽少毁，广种善因8个烫金大字，也许就是这些古桢楠得以保存至今的原因。</p>
<p>此外，四川省都江堰市二王庙也有500多年的古桢楠，也是著名的景点。</p>
<p>闽楠</p>
<p>闽楠，又名竹叶楠、兴安楠木。该种在1891年被英国学者赫姆斯利定为润楠属的一种。1945年，我国植物学家杨衔晋教授根据该种具宿存花被片紧贴果实基部的特征，将其改为楠属。</p>
<p>闽楠产于我国江西、福建、浙江南部、广东、广西北部及东北部、湖南、湖北、贵州东部。</p>
<p>闽楠树干通直圆满，木材坚硬、细致、芳香，具光泽，不翘不裂，耐湿不腐，不变形，易加工，刨削面光滑美观，名列江南四大名木之首，为上等建筑、家具、雕刻、精密木模良材。</p>
<p>目前，我国现存高大闽楠已不多见。根据记载，闽楠中胸径最大的一株在贵州省榕江县东北部偏僻的乐里镇本里村。此外，贵州省从江县停洞乡也有一株树高45米、胸径165厘米、冠幅直径26米的闽楠。</p>
<p>滇楠</p>
<p>滇楠，又名楠木，分布于西藏东南部（墨脱），云南南部、西南部及东北部，生于海拔900～1500米山地阔叶林中。在季风常绿阔叶林中，滇楠属于1～2层乔木，常与壳斗科、山龙眼科、槭科、杜英科及樟科等植物混生；在山地雨林中，它常与网脉肉托果、合果木组成标志种。其花期为每年的3～5月，果期为6～10月，结实较多。在有适当荫蔽和土壤湿润的条件下，天然繁殖性较好。</p>
<p>浙江楠</p>
<p>浙江楠分布于浙江西北部及东北部、福建北部、江西东部，生于山地阔叶林中，也有部分为人工栽培。</p>
<p>浙江奉化的雪窦山是我国著名的风景旅游区。在建于晋代的雪窦寺大殿前，两株用栅栏围起的浙江楠十分引人注目，它是张学良手植的浙江楠，被后人称为将军楠。西安事变后的1937年1月，蒋介石回故乡奉化溪口，将张学良就近软禁在雪窦寺旁的原中国旅行社。张学良精心栽种了4株浙江楠，以示凌云壮志。1956年8月，因遭强台风袭击，两株浙江楠被毁，另外两株劫后余生，长成茁壮大树。现在，这两株浙江楠已成为旅游区爱国主义教育的新景点。</p>
</div>
