<div>
<p>作者：卢化南</p>
<p>在纽约市中心办公大楼里有一个开货梯的人，与别人不同的是，他的左手齐腕被砍断了。一天，有人问他少了那只手会不会觉得难过，他说：“不会，我根本就不会想到它。只有在要穿针引线的时候，才会想起这件事情来。”</p>
<p>在阿姆斯特丹有一家15世纪的老教堂，在它的废墟上留有一行字：事情既然如此，就不会另有他样。</p>
<p>在漫长的岁月中，你一定会碰到一些令人不愉快的情况，它们既然是这样，就不可能是那样。</p>
<p>因此，要乐于接受必然发生的情况，接受所发生的事实，这是克服随之而来的任何不幸的第一步。惟有学习坦然面对失败和痛苦才能拥有真正的幸福，让生命中无可避免的困境、失败、障碍、疾病与痛苦都转变成创造成功、奇迹与完美的力量。</p>
<p>很显然，环境本身并不能使我们快乐或不快乐，我们对周遭环境的反应才能决定我们的感受。必要的时候，我们都能忍受得住灾难和悲剧，甚至战胜它们。我们也许以为自己办不到，但我们内在的力量却坚强得惊人，只要肯加以利用，就能帮助我们克服一切。</p>
<p>但这并不是说，在碰到任何挫折的时候，都应该极力忍耐接受，那样就成为宿命论者了。不论哪一种情况，只要还有一点挽救的机会，我们就要奋斗。可是普通常识告诉我们，当事情是不可避免的——也不可能再有任何转机时——为了保持我们的理智，就请不要再“左顾右盼，无事自忧”了。</p>
<p>没有人能有足够的情感和精力，既抗拒不可避免的事实，又能利用这些情感和精力去创造新的生活。你只能在这两者中间选择其一，你可以面对生活中那些不可避免的暴风雨，弯下自己的身子，你也可以自不量力地去抵抗而被摧折。能在一切环境中保持宁静心态的人，都具有高贵的品格修养。我们要努力培养自己心理上的抗干扰能力，冷静地应对世间的千变万化。“任凭风浪起，稳坐钓鱼台”。这“台”就是宁静的心灵。</p>
<p>贤明的唐尧担任部落首领几十年，人老了想找个接班人。于是，聪明贤能的虞舜成为被考核的对象。虞舜有个后母所生的弟弟像，几次挑唆父亲和后母加害虞舜，虞舜一点不记仇，仍然孝顺父亲，爱护弟弟。虞舜和气谦让，人们乐意与他和睦相处，他居住的地方也由偏僻的乡村变成了热闹的城镇。唐尧赏给虞舜一架名贵的琴、许多衣料，又为虞舜修建了粮仓。像看见舜家富裕了，十分妒忌，多次想加害他，虞舜仍然和原来一样对弟弟十分友好。唐尧经过考察认为虞舜品德高尚，又有才能，便把部落首领的位置让给了虞舜。这就是历史上有名的禅让。</p>
<p>虞舜能够坦然面对即将发生的一切，面对任何人对自己的态度，保持自己的真诚与善良，也正是因为他做到了这些，才获得了人们的爱戴和至上的权力。</p>
<p>北欧一座教堂里，有一尊耶稣被钉在十字架上的苦像，大小和一般人差不多。因为有求必应，因此专程前来这里祈祷、膜拜的人特别多，几乎可以用门庭若市来形容。教堂里有位看门的人，看十字架上的耶稣每天要应付这么多人的要求，觉得于心不忍，他希望能分担耶稣的辛苦。有一天他祈祷时，便向耶稣表明这份心。意外地，他听到一个声音，说：“好啊！我下来为你看门，你上来钉在十字架上。但是，不论你看到什么、听到什么，都不可以说一句话。”这位先生觉得，这个要求很简单。于是耶稣下来，看门的先生上去，像耶稣被钉在十字架般地伸张双臂，这位先生也依照先前的约定，静默不语，聆听信友的心声。</p>
<p>来往的人络绎不绝，他们的祈求，有合理的，有不合理的，千奇百怪不一而足。但无论如何，他都强忍着没有说话，因为他必须信守先前的承诺。</p>
<p>有一天来了一位富商，当富商祈祷完后，竟然忘记手边的袋子便离去了。他看在眼里，真想叫这位富商回来，但是，他憋着不能说；接着来了一位穷人，他祈祷耶稣能帮助他渡过生活的难关。当要离去时，发现先前那位富商留下的袋子，打开里面全是钱。穷人高兴得不得了，耶稣真好，有求必应，万分感谢地离去。</p>
<p>十字架上伪装的耶稣看在眼里，想告诉他，这不是你的。但是，约定在先，他仍然憋着不能说。接下来有一位要出海远行的年轻人来到，他是来祈求耶稣降福他平安的。正当要离去时，富商冲进来，抓住年轻人的衣襟，要年轻人还钱，年轻人不明究竟，两人吵了起来。</p>
<p>这个时候，十字架上的假耶稣终于忍不住，遂开口说话了。既然事情清楚了，富商便去找捡了他钱的穷人，而年轻人则匆匆离去，生怕搭不上船。真的耶稣出现了，指着十字架上的人说：“你下来吧！那个位置你没有资格了。”</p>
<p>看门人说：“我把真相说出来，主持公道，难道不对吗？”</p>
<p>耶稣说：“你懂得什么？那位富商并不缺钱，他那袋钱不过是用来嫖妓，可是对那穷人，却足可以解决一家大小生计；最可怜的是那位年轻人，如果富商一直缠下去，延误了他出海的时间，他还能保住一条命，而现在，他所搭乘的船正沉入海中。”</p>
<p>这是一个听起来像笑话的故事，却透露出：“在现实生活中，我们常自认为自己的想法才是最好的，但往往事与愿违。我们必须相信：目前我们所拥有的，不论顺境、逆境，都是对我们最好的安排。若能如此，我们才能在顺境中感恩，在逆境中依旧心存感激。”</p>
<p>人生的事，没有十全十美。</p>
<p>马斯洛曾说：“心若改变，你的态度跟着改变；态度改变，你的习惯跟着改变；习惯改变，你的性格跟着改变；性格改变，你的人生跟着改变。在顺境中感恩，在逆境中依旧心存喜乐，认真地活在当下。”</p>
<p>愿一切生命都敢于去寻求最艰苦的环境。生命正是要在最困厄的境遇中，才能发现自己、认识自己，从而才能锤炼自己、彰显自己，最后完成自己、升华自己。</p>
</div>
