<div>
<p>作者：黄震 徐磊</p>
<p>中国首款军事游戏《光荣使命》于2011年配发全军后，受到广大官兵热烈欢迎。一些部队将该游戏列入正式训练计划，利用网络地图开展模拟演习，有效增强了官兵的战场感知能力。</p>
<p>2013年7月18日，《光荣使命》网络版正式发布。网络版《光荣使命》对原有版本进行了大幅升级与扩充，首次加入了登上中国首艘航空母舰远眺钓鱼岛，在钓鱼岛军事基地抗击侵略者等内容，同时首次实现了全军联网对抗。游戏的发布再次引发了外界的广泛关注。</p>
<p>《光荣使命》深受官兵喜爱</p>
<p>《光荣使命》这款游戏以一名战士的军营生活为背景，以参加代号为光荣使命的大型实兵对抗演习为主线，分为基础训练、单兵任务、班组对抗三个模块，涵盖军事、政治、后勤、装备等基础知识。基础训练模块设有军史馆、专业训练中心、综合训练场等，通过新兵训练、专业训练、综合训练项目，提高战斗力水平，使玩家在游戏中感受浓厚的政治氛围和火热的军营生活。单兵任务模块主要根据实兵对抗演习过程，选取对抗性较强的战斗环节作为游戏关卡，游戏玩家通过逐一闯关，体验战斗过程，提高信息化条件下的战场综合判断能力、战场临机处置能力和心理适应能力。班组对抗模块可供32人同时上线，红蓝双方联机组队，在选定场景中按规则实施对抗，体验班组配合，增强协同意识，提高战术素养。</p>
<p>对比单机版，此次发布的网络版加入了直升飞机、坦克、航母等，部队动员规模也升级到了师旅级。在角色设定上，玩家可以根据个人的喜好扮演不同角色；武器装备上，玩家可以召唤地面炮火及空中火力支援，为导弹及其他精确打击武器定位目标，在夜战中装备有夜视仪等光电器材；在细节制作上，重点对动作捕捉、枪械音效、游戏配音等方面进行优化，使游戏更加生动逼真。此外，应广大官兵需求，游戏还添加了多张地图，玩家既可以穿越到抗日战争年代，成为打击日本侵略者的主角；也可以空降到抗震救灾现场，为受灾群众打通生命通道。这样的游戏设计也有利于提升部队完成多样化军事任务的能力。</p>
<p>作为一款配发全军部队用于军事训练的游戏，《光荣使命》不同于其他娱乐性较强的民用版本游戏，主要有以下四个特点：一是游戏强调绝对服从。在游戏中玩家会时刻体会到服从命令的重要性与必要性，在攻防转换、火力支援、精确打击等场合，战场上的战机稍纵即逝，命令下达后必须立即执行，玩家如果有少许的迟疑和犹豫就有可能导致任务失败。二是游戏强调团队配合。游戏在设计上注重培养玩家的团队协作精神。团队模式中盲目的分散冲锋只能让己方徒增伤亡，无序的防御站位则会让全队陷于危险境地。在作战中，战友的生命同样重要，如果玩家只顾自己，不给予战友配合或掩护往往会导致战友牺牲，在部分关卡中战友牺牲也同样意味着任务失败。三是游戏节奏紧张。游戏设计的节奏非常快，给玩家反应的时间往往只有十几秒甚至几秒钟，如果不立即下定决心就会导致任务失败。在游戏中玩家需要不停地转换阵地，有时一人要把守多个区域，或者身兼数职，因此玩家的注意力必须高度集中，才能完成任务。四是游戏难度很大。玩家在近战及遭遇战中很容易阵亡，挨上一枪血量就会锐减。这样的设计无疑是让人体会真实的战场，所以在游戏中玩家必须极其小心地搜索前进，对于掩体、堑壕、碉堡的检查更要格外小心，稍不注意就会丧命。</p>
<p>军事游戏风靡各国军营</p>
<p>利用电脑游戏环境逼真、实时互动、寓教于乐的特点来组织部队开展相关课目的训练，正受到很多国家军队的重视，电脑游戏已不仅是游戏爱好者的一种娱乐，它正大步走进越来越多国家的军营，成为他们创新训练方法、提高训练质量不可或缺的手段。</p>
<p>美国是最早将网络游戏应用于军事训练的国家。1999年，军事游戏《三角洲特种部队》在美军军事训练的应用实验中获得成功之后，美军开始大规模开发和采购军事游戏，并广泛应用于部队训练。从《闪电行动》、《美国陆军》、《使命召唤》、《锁定：现代空战》到预算达5700万美元的号称史上最真实的军事模拟游戏--《步兵训练系统》，美国的军事游戏与其战争实践互相呼应，不断在业内搅起波澜。比如，美国陆军研发的《步兵训练系统》允许美国陆军在一个虚拟的视频游戏环境内训练士兵对真实的天气和环境的适应能力，以及对小队控制和行动感应器的熟悉程度。相关试验表明，一个从未进行过自动步枪射击的士兵在使用该游戏数小时完成模拟训练后，实弹射击的成绩较之前有明显提高。</p>
<p>新加坡是亚洲较早将电脑游戏应用于军事训练的国家。2005年，新加坡国防科技局和美国南加利福尼亚大学合作，为新加坡武装部队开发了一款名为《全方位指挥官》的电脑游戏，目的是训练士兵的决策、资源管理及灵活思考等能力。这套游戏根据新加坡武装部队的独特要求设计，游戏中的武器、口号、作战策略、训练场地等都和实际情况一样，就连士兵的体形也是量身定做的。</p>
<p>传统军事强国俄罗斯也加大了军事游戏的研发步伐，而且很有自己的特点，即格外强调对抗难度。游戏中，主角红军往往面临极为糟糕的开局，俄军认为，既然军事游戏不涉及人身安全，模拟实战游戏训练应该越残酷越好；荷兰空军很早便改变了传统驾机进行空中对抗训练模式，而是通过电脑模拟接受严格训练；英国皇家空军更是将旋风和台风战机模拟器与空军作战训练中心联网，训练结束后可将模拟器上的数据输给真正的战机，以达到实战效果。</p>
</div>
