<div>
<p>网上说：“爱你的人不一定等得起你，但等你的人一定是很爱你。”</p>
<p>岁月苍茫，情感无常，谁会默默地在未知里一直为你守候啊？若不是很爱很爱你，又怎么可能默默地在未知里一直为你守候呢？！所以“爱你的人不一定等得起你，但等你的人一定是很爱你。”</p>
<p>我的一个朋友，有个男孩子追她追了很多年，可她犹犹豫豫的就那么相处着只把人家当好朋友不把人家当男朋友。</p>
<p>那个男孩子其实挺不错的，是搞广告设计的，挺有才华和能力，就是长得比较矮小，相貌平平，家境也平平，不过看得出，他真的很喜欢她、很呵护她，而且愿意为了给她更好的生活努力去打拼。可惜她总觉得他还不是自己最理想的对象，就这么一直拖着，把人家作为备用男友去期待能遇着更好的。</p>
<p>有一天她突然很悲伤地告诉我，说那个男孩子喜欢上另一个女的了，说喜欢上的居然是个离了婚还带着个女儿且比他还大几岁的老女人。她说真是想不通，那个女的有什么好，他居然会为了她而放弃自己。</p>
<p>都看不到希望看不到明天，不放弃谁知道会不会空等一场，得到了不珍惜那是不对，都得不到放弃有什么错？！</p>
<p>其实一个人觉得另一个人好与不好，不完全是看外在的条件，更多的是看他（她）对自己的用心，若一个他（她）很用心很用心的爱你，就算他（她）对于大众来说不是很好，可他（她）对你来说却真的很好。</p>
<p>那男孩子为了一个离了婚还带着个孩子的女人而放弃我的朋友，我觉得这也很正常，人家追了那么多年一点儿也看不到希望，心里一定很累很累，而在这个时候另一个女人出现了，对他关怀备至，他的心出现倾斜那是很正常的。所以一个人觉得另一个人好与不好不完全看相貌年龄和金钱，也看所付出的真心。</p>
<p>在爱情里，我觉得你好，往往不是你真的有多好，而是你对我很好所以我才会觉得你好。</p>
<p>我那朋友到现在都还没结婚，我不知道是不是因为那男孩的缘故，如果是，我觉得真的没必要，他对你好时你本该好好珍惜，可你不珍惜，错过了那就不该耿耿于怀，就该放手，就该去选择下一个对你好的人，或去追求下一个值得你对他好的人啊。</p>
<p>不是说爱你的人不一定等得起你，但等你的人一定是很爱你吗？他是爱你，但不是很爱，不然他怎么会等不起呢？既然只是爱不是很爱，那何必过多的去惋惜呢！</p>
<p>人这一生说不准会爱几回，说不准会有几个真心爱过我们的人，缘来缘去要学会珍惜更要学会释然。唯有这样我们才会活得更自在，也让别人活得自在。</p>
<p>最近在看张爱玲的小说集和散文集，很是让人感慨，一个如此高傲有才气的女人，为着一个懂自己却不好好珍惜自己的男人“低到尘埃里去，并从尘埃里开出花来”，到最后却不得不凄凉一笑道：“我只是萎谢了。”</p>
<p>张爱玲说“因为懂得，所以慈悲”，就仅仅是因为懂得，所以这爱里头才慈悲得有几分凄凉几分凄苍和几分无奈。</p>
<p>世人很多都觉得张爱玲的爱到头来不过是一纸空落落的婚书。那婚书很简单：“胡兰成张爱玲签订终生，结为夫妇，愿使岁月静好，现世安稳。”据说前两句是张爱玲写的，后两句是胡兰成写的。</p>
<p>愿使岁月静好，现世安稳？胡兰成啊胡兰成！岁月真的静好吗？现世真的安稳吗？滥情的胡兰成啊！你如何能给张爱玲静好的岁月，在那样动乱的年代，做了汉奸的你又如何能给张爱玲现世的安稳？</p>
<p>在爱张爱玲之前他已经爱过很多、甚至还爱着别的女人，他离开张爱玲到武汉后不久，他便又与汉阳医院一个17岁的护士周训德如胶似漆，接着逃到了浙江后，又与寡妇范秀美在一起，这样滥爱的一个男人她让冷傲的张爱玲情何以堪啊！</p>
<p>不过人的情感真的是说不清道不明的，就哪怕是爱得如此不堪，从张爱玲笔下的文字里还是能读出在他们相处的那段时光，她是体味到她一生很少体味到的暖暖的幸福的。</p>
<p>胡兰成只是突然谈起她登在《天地》里的一张照片，张爱玲第二天便取出相片相赠，并在相片背后写了赠语：“见到他，她变得很低很低，低到尘埃里，但她心里是欢喜的，从尘埃里开出花来。”</p>
<p>胡兰成说：不管是说的什么，爱玲亦觉得好像“攀条摘香花，言是欢气息”。可见张爱玲跟他在一起是欢喜的。张爱玲自己也说“……恋爱……是放恣的渗透于人生的全面，面对自是和谐”，她还说：“现在是清如水，明如镜的秋天，我应当是快乐的。”他们还常常把会面的时间当着盛大的节日来迎接。可见恋爱中的张爱玲是快乐幸福的，尽管这快乐幸福如昙花如烟花很短暂，可它毕竟是开过灿烂过。</p>
<p>岁月苍茫而非静好，滥情的胡兰成不可能一直守候在张爱玲的身边，而爱得悲凉的张爱玲最终也只能凄婉地转身。</p>
<p>你最爱的人，伤你最深；能伤你最深的，才是你最爱的人。二者何为正解？也许，爱与伤害，从来都是相伴而生，这话或许是有几分道理的。</p>
<p>相对于孤独、冷傲、清高、绝世的大才女张爱玲来说，另外一个才情洋溢的大才女林徽因是个一生幸福的女人。</p>
<p>大诗人徐志摩用他的爱和最幽美的诗行把她诗化甚至神话，给了她浪漫的情感之爱，对她恋恋不忘。</p>
<p>梁启超的儿子，建筑家梁思成跟她门当户对，郎才女貌，他们婚前既笃于西方式的爱情生活，遵从父母之命所结的秦晋之好，是一桩不错的良缘，且婚后梁对林呵护倍至，夫妻二人致力于他们所热爱的建筑事业，真称得上是锦瑟和鸣，他给了她真实温暖的爱。</p>
<p>哲学家，逻辑学家金岳霖对林徽因人品才华赞羡至极，十分呵护，自始至终都以最高的理智驾驭自己的感情，终生未娶，爱了她一生，她给了她最最纯洁和真挚的爱。</p>
<p>可见这世上是有真爱的，是有为了爱一生守候的人存在的，只是看谁是幸运之人谁是不幸之人罢了。</p>
<p>不难看出，喜欢和赞叹张爱玲作品的人很多，但从情感上喜欢、从性格上赞叹她本人的却不太多。林徽因就不同，人们不单喜欢和赞叹她的作品，更多的是从情感上喜欢她、从性格上赞叹她。</p>
<p>人们对林徽因的评价是这样的：</p>
<p>在民国时期的著名才女中，林徽因的才艺比萧红和张爱玲等显得更全面一些，人生际遇也更幸运。她几乎标志一个时代的颜色，出众的才，倾城的貌，情感生活也像一个春天的童话，幸福而浪漫。</p>
<p>萧乾说：“她的健谈绝不是结了婚的妇人的那种闲言碎语，而常是有学识，有见地，犀利敏捷的批评……她从不拐弯抹角、模棱两可。这种纯学术的批评，也从来没有人记仇。”</p>
<p>冰心说：“她很美丽，很有才气。”</p>
<p>徐志摩的原配夫人张幼仪知道徐志摩所爱何人时，曾说“徐志摩的女朋友是另一位思想更复杂、长相更漂亮、双脚完全自由的女士”。</p>
<p>文洁若说：“林徽因在中国的文艺复兴时期脱颖而出的一位多才多艺的人。她在建筑学方面的成绩，无疑是主要的，然而在诗歌、小说、散文、戏剧等方面，也都有所建树。”</p>
<p>卞之琳说：“她天生是诗人气质、酷爱戏剧，也专学过舞台设计，却是她的丈夫建筑学和中国建筑史名家梁思成的同行，表面上不过主要是后者的得力协作者，实际却是他灵感的源泉。”</p>
<p>费正清说：沈从文眼里的林徽因是“绝顶聪明的小姐”，晚一代的萧离则称林徽因是“聪慧绝伦的艺术家”。费慰梅认为，林徽因“能够以其精致的洞察力为任何一门艺术留下自己的印痕。”</p>
<p>“她是具有创造才华的作家、诗人，是一个具有丰富的审美能力和广博智力活动兴趣的妇女，而且她交际起来又洋溢著迷人的魅力。在这个家，或者她所在的任何场合，所有在场的人总是全都围绕着她转。”</p>
<p>陈学勇说：“面对这样的女子，倘若还要纠缠她的情感，那么那个据说为她终身不娶的哲学家金岳霖的真诚最能够说明她情感的品质。倘若还要记起她的才华，那么她的诗文以及她与梁思成共同完成的论著还不足以表现她才华的全部，因为那些充满知性与灵性的连珠的妙语已经绝响。倘若还要记起她的坚忍与真诚，那么她一生的病痛以及伴随梁思成考察的那些不可计数的荒郊野地里的民宅古寺足以证明，她确实是一位不可多得的真正的女人。”</p>
<p>能得到那么多那么真的爱，能得到那么多人对她的好评，林徽因她真的是一个很了不起很了不起，很幸福很幸福的女人。</p>
<p>岁月苍茫，谁会为谁一生守候？其实觉得岁月苍茫是因路太长没有守候没人真心相伴，若有人守候有人真心相伴，岁月是静好、安稳、且暖暖的。</p>
</div>
