<div>
<p>作者：Morgan</p>
<p>从“中国大陆富豪排行榜”上榜者到名噪一时的“中国首负”，史玉柱曾自嘲为“中国著名的失败者”。从巨人汉卡到巨人大厦，从脑白金到黄金搭档，从黄金搭档到《征途》游戏，史玉柱无疑是最具传奇色彩的创业者之一。</p>
<p>2013年9月28日在襄阳举行的“隆中对·创业与人才”活动现场，史玉柱回顾自己的创业经历，谈谈一些创业的经验及感受，敞开心扉与众人分享他的传奇经历和创业建议。</p>
<p>建议一：创业初期要聚焦重点，把一个产品做到极致</p>
<p>1989年，从深圳大学读完研究生，史玉柱开启了自己的创业之旅。</p>
<p>史玉柱把创业项目选在自己所熟悉的软件开发上。他的四人开发团队用了8个月的时间，对开发的软件进行了完善。史玉柱记得，那时除了每天睡六七个小时的觉，几乎所有精力都花在软件的完善上。“创业最基础最核心的问题就是产品好不好，方不方便。”至今，史玉柱仍然对初次创业记忆犹新。他认为产品的生产没有问题，接下来最重要的工作就是营销，用最少的钱让别人知道产品。</p>
<p>当时，史玉柱想到了在专业媒体上刊登广告。他找到了当时中国唯一的专业化媒体中国计算机报。从未写过广告的史玉柱用3个月找到了写广告的窍门，并一炮走红。“有好的产品，好的广告，好的营销模式，市场自然就打开了。”史玉柱回忆，当时创业的启动资金只有4000元。在他看来，创业初期一定要紧盯项目，对选中的项目要聚焦、聚焦、再聚焦，把自己的才智发挥到极致。</p>
<p>史玉柱说，创业初期最重要的不是资金，而是一个正确的商业模式，而具备决定性的是产品本身。“如果有好的产品，政府自然会支持，银行也会贷款。创业者潜心把产品和商业模式做到极致，就已经成功了一大半。”</p>
<p>建议二：尽量不要多元化，要抓住一两个行业做深做透</p>
<p>对创业项目的全身心投入，使得史玉柱积累了人生的第一桶金，在上世纪90年代初，卖软件一个月的利润就有上千万元。成功一度让史玉柱迷失了自我。史玉柱说：“幸福来得太突然，头脑发昏，当时就以为做啥都能成。”接下来，他将自己的创业大船开向了“深海”。</p>
<p>史玉柱开始涉足医药、化妆品、服装、房地产、保健品等领域，迅速构筑起自己的产业帝国。很快，史玉柱就尝试到失败的滋味，由于对不少领域并不熟悉，加之摊子铺得过大，不仅血本无归，还背了两亿元的债。</p>
<p>他总结道，企业尽量不要多元化，要抓住一两个行业做深做透，做成专家：“对证券市场来说，鸡蛋不能放在一个篮子里;但是对创业、做企业来说，鸡蛋必须放在一个篮子里，搞实业必须专业化。”史玉柱认为，在竞争日益激烈的今天，只有产品比别人更好，商业模式比别人更巧妙，走专业化道路，才能在自己最懂的领域，做深做透，超越对手。</p>
<p>建议三：失败的教训是最为真实的，低谷是成长的机会</p>
<p>告别了鲜花和掌声，史玉柱开始了认真的反思。“人在成功的时候总结的经验往往是扭曲的，在失败的时候总结的教训往往是最真实的。失败的时候要认真总结，避免头脑发热。”</p>
<p>一路走来，史玉柱认为一旦一个人的创业遇到困难，进入低谷，千万不要气馁，这恰好是上天给予的最好成长机会，“这时再认真地总结自己的行为、思维方式和公司经营，做好检讨，公司和管理者才会长高一截”。史玉柱说，在低谷的时候，要及时地总结。趁着低谷的时候，趁着印象深刻的时候，制定规章制度。</p>
<p>此后，史玉柱经常召开内部会议，开展批评与自我批评，认真检视得失成败，总结完善提高。</p>
<p>建议四：注重企业管理的方法和艺术</p>
<p>第二次创业，史玉柱选择了保健品脑白金，在产品和研发都准备就绪后，营销却成了难点，史玉柱选择亲自带队营销和管理。“企业小的时候是靠战术，靠企业家亲自动手带领团队;但是做到了一定规模，一定要讲究管理方法及艺术;等企业扩张到了了更大规模，管理也会力不从心，这时就要依靠企业文化。”</p>
<p>史玉柱直言，企业的管理其实就是用人，而人力的管理最重要的就是两点：员工在企业里能力能否得到充分发挥，给予员工的收入福利是否到位。为此，史玉柱逐步完善了公司的奖惩制度和激励措施，“只有当企业管理和激励机制建立完善后，才能留住人才和激发员工的潜能”。(可参见创业邦文章《史玉柱征战商场多年的十大管理心得》)</p>
<p>建议五：创业内容要与爱好结合起来</p>
<p>出身软件工程师的史玉柱，玩游戏是他的偏好。因为喜爱，游戏也慢慢成为他事业的重要组成部分。“我适合打天下，守业不行，我就培养总裁、副总裁。”脑白金成功后，史玉柱就渐渐淡出了管理，但对游戏却总是爱不释手。慢慢地史玉柱从一个游戏爱好者成了一个游戏狂人。“每天不睡觉，酷爱游戏，做梦的时候就是游戏。”正是对游戏的喜爱，史玉柱投了2000万元成立了专业的游戏开发公司，开始玩自己的游戏。四年间，史玉柱几乎没用过手机，并把大部分精力都放在了游戏虚拟的世界里。如果发现游戏哪个地方不合理，即便是在夜里，他也会把研发人员叫起来，第二天就进行更新。</p>
<p>作为一个游戏玩家，史玉柱做的游戏有许多创新，也为他带来了一个月上亿元的利润。</p>
<p>史玉柱说：“我的事业与爱好高度吻合。如果你做的事业，你本身不喜欢，觉得很枯燥，就不要去做。”</p>
<p>(创业邦 Morgan整理)</p>
</div>
