<div>
<p>有时候一直隐藏的某些许情绪，会在某瞬间像是被打破的水晶球，零星碎落一地……隐隐作痛的心情，费尽心思想要被时间治愈好。时而深，时而浅的循环过程，渐渐成了一种习惯，习惯了的自我安慰，习惯了哭着微笑，习惯了逞强的坚强。</p>
<p>爱情是一个女人最快成熟的催化剂，那么不经意的发生改变了生活的模样，也看见了另一个自己，一切似乎就是那么的顺理成章，却措手不及。</p>
<p>生活已经在很久以前就告诉了我们，在这个滥情的时代收藏好自己的真心，不能够有“毫无保留”这个词，保护好自己处处是陷阱。是的，按理来说，是有免疫力的。</p>
<p>意识始终是抵不过本能的，当你发自本能地去爱一个人的时候，所有意识中的现实生活真理，都毫无一点作用了。</p>
<p>徐志摩说过，“这一生至少该有一次，为了某个人而放下自己，不求有结果，不求同行，不求曾经拥有，甚至不求你爱我，只求在我最美好的年华里遇见你。”如果不是自己真实的经历过那么一回，那段诗句，不过就是一段关于爱情的美文罢了，满足的只是我们对爱情的向往。哪怕就算是发生在自己周围，也会带着不可理解的眼神去看待，附之一句“很傻很天真”罢了。这个世界上没有真正的感同身受。也许，这就是文字的魅力所在吧，毕竟总有一些字句，总有一种意境的感受，会触碰到属于我们自己记忆的片段，是与之有关的。即便那时快乐，或者不快乐，悲伤，或者不悲伤，幸福，或者不幸福，都早已在心中云淡风轻。</p>
<p>大多数轰轰烈烈的爱情似乎都是以分离而告终的。应验了鲁迅说的那句“悲剧是将有价值的东西毁灭给人看！”好比坦泰尼克号，梁山伯与祝英台，罗密欧与朱丽叶，牛郎和织女，贾宝玉和林黛玉等等，总之就是没有一个是圆满的，没有一个是落得个好下场的。不幸的爱情各有各的不幸，却也正因为这份不幸，才配得上“轰轰烈烈”“矢志不渝”了，要不然，为什么安徒生的童话故事里写到“从此王子和公主过上了幸福的生活”就戛然而止了呢？如果不是这样的就结束了，也许结局就不一样了吧，毕竟时间可以改变一切，可以拿走一切的。</p>
<p>生命中，总会有一些过客出现是与你的爱情有关的，来来回回，其实也就并没有什么大惊小怪的。要命的是偏偏有些人他在你生命中的深刻，让你对人生的理解是起着巨大关键作用的，却最终也像个过客一般的不带走一片云彩，却占据了你所有的天空。仿佛，你只要一抬头就可以看见。久而久之的，一旦当相离比相守的岁月还长时，曾经的快乐和欢笑，幸福和温暖，被时间和空间拉扯得越来越远时，会感觉它不过只是自己过去的一段经历而已，怎么在眼前现实的生活中找不到一丝“关于爱情”的痕迹了？也许，就连经历都算不上是了，更像一个五彩斑斓的泡沫漂浮在生命的上空，不会破灭，也触及不到。</p>
<p>都说相濡以沫不如相忘于江湖，难道两个人最初的相识、相知、相爱、相守，不是为了最后的结局是相濡以沫而是为了有一天要相忘于江湖吗？如若是如此，那么又何必相遇？</p>
<p>张爱玲说过，每个男人一生大概都会爱两个女人，一个是白玫瑰，一个是红玫瑰，当你得到红玫瑰，她便成了墙上的一抹蚊子血，而白玫瑰就成了床前明月光，当你得到白玫瑰她便成了衣襟上难看的白米粒，而红玫瑰则是胸口永远的朱砂痣。</p>
<p>男人想要红玫瑰，也想要白玫瑰。“世间安得两全法，不负如来不负卿”活脱脱的是诠释着大多数男人关于爱情的向往。所以，男人即便娶了红玫瑰，也依然在不断的寻找白玫瑰，只不过一个名正言顺，一个暗渡陈仓罢了。</p>
<p>张小娴说过，也许每一个女人都希望生命中有一个杨弘念，一个徐文治。一个是无法触摸的男人，一个脚踏实地。一个被你伤害，为你受苦。另一个让你伤心。一个只适宜作情人，另一个却可以长相厮守。一个是火，燃烧生命，一个是水，滋养生命。</p>
<p>女人可以没有火，却不能没有水。都把婚姻比作爱情的坟墓，“宁愿走进坟墓，也好过死无葬身之地”是关于大多数女人对于爱情最后的期盼了。所以，女人即便曾经被火烧的体无完肤，也会有愈合不再疼的那一天是必然的。因为哪怕再气势汹汹的大火也终究可以被水熄灭的。</p>
<p>每一种经历，每一分情感，也许都有属于它自己的模样吧。而最后不得而终，是早已经看到了不能天长地久的结局，最后长痛不如短痛。也许真的没有什么是无可取代的，关键是有没有取代得了的出现而已。</p>
<p>少女时期，对于爱情的追求，是轰轰烈烈的天长地久。总是在期待着爱情能够像童话故事一样发生在自己的身上，所以爱上了爱情的模样，不断地重复上演着“我们试试着”“我们不合适”的情景。在经历过岁月和生活之后，在跌跌撞撞的成长中开始有了成熟之后，那些为爱落的泪，烙的伤都变得不痛不痒了。“为爱而生”成了现实中比梦想还要遥远的理想，那些以为会生不如死的以后，尽已成为了早已成为过去的从前。是啊，从前和现在都沾不上一点关系，又怎么会扯上未来呢？在这浮华的生活里，能够有一份遇见，纯粹，美好的出现过，哪怕已经失去也足够了。把瞬间作为永恒，是最后女人看见爱情的模样。</p>
<p>喜欢在城市沉睡的时候，一个人独醒着，是打从花季青春开始就钟情的。也总是喜欢在夜色呢喃的时分，敲打着键盘，把情绪释放在文字里。时间和生活改变了我，却始终没有改变我这个习惯。安之若素，是生命应该要有的一份境界，也许，是因为宁静的夜，有着这份元素在里头，所以才会在我眼中有一种神秘的美！也没有想过有一天会有如此平静的心情写着关于爱情的文字，也许，是早已过了冲动的年龄了，也许，是爱情不再是生活的全部了，它只是可有可无的一部分而已了，也许，是关于爱情的勇气早已耗尽了，也许，是许多其他可能的也许，就让这份也许，这样吧。</p>
<p>虽然时间带走的一切，让人痛彻心扉，同时却由衷地感谢，如若不是它带走了这些，就不会如此从容地活着。</p>
<p>会记得，曾有爱情，燃烧过我的生命！</p>
</div>
