<div>
<p>作者：骆晓</p>
<p>作为与人类生活关系最密切的天体，太阳很早就是人类观测和研究的对象。那么今天我们所了解的太阳究竟是什么样的呢？</p>
<p>人类对太阳的观测和记录至少可以追溯到公元前2000年，在中国古代的典籍《尚书》中，就记载了发生在夏代的一次日食。在西方，也早已有关于太阳和太阳黑子的记录，如伽利略的手绘黑子图等。</p>
<p>除了黑子，太阳上的其它活动现象也很早就被人类发现了。1 239年，俄罗斯的编年史中曾提到过日珥，称其为“火舌”。在1842年的一次日食中，人类留下了最早的、明确的日珥观测记录。1 843年，德国天文学家施瓦贝发现了太阳活动的11年周期，并在1851年的一次日食中拍摄到了第一张日冕的照片，而日冕物质抛射则在1 00多年后的1 973年由美国的“太阳极大使者”卫星发现。1 859年，卡林顿等人在—个大黑子群附近第一次发现了太阳耀斑。</p>
<p>19世纪光谱学的兴起太阳研究有了重大发展。牛顿通过三棱镜分解了太阳光，发现阳光是由各种不同的颜色组合而成，而赫歇尔在1 800年发现了太阳的红外辐射。1 824年，夫琅禾费首度发现光谱中的吸收线，发现了太阳上存在氢元素。1868年，英国和法国的天文学家又在太阳光谱中发现了—种地球上尚未发现的新元素，取名为氦（Helium，意为太阳神）。这又为太阳能量来源的研究奠定了基础。</p>
<p>随着科学和技术的不断发展，人类已经进入了精细天文学的时代，对于太阳的结构、能量来源和演化也有了更加清晰的认识。</p>
<p>太阳的特征</p>
<p>在地面上的人看来，太阳和月亮是差不多大的，但实际上，太阳的大小却与月亮不在同一个数量级上，性质也截然不同。</p>
<p>太阳距离我们有1.496×108千米，质量有约1.989×1030千克，就是大约在2的后面加30个零那么多千克！</p>
<p>太阳的内部分为三个区域，由内而外分别为核心区、中介层（又称为辐射区）和对流层。对流层之外的部分是太阳大气层，又分为光球层、色球层、过渡区和日冕。</p>
<p>核心区太阳在自身引力的作用下，将物质向核心聚集，在核心处形成了高温、高压的状态。这一区域的质量仅为太阳质量的一半，体积约占太阳的1/50，但温度却高达1.57×107开，压强更是超过地面大气压的2500亿倍。在太阳的核心区发生着非常激烈的热核反应，产生了约99%的太阳能量。</p>
<p>中介层从大约0.25至0.7太阳半径处，太阳物质是热且稠密的。太阳核心产生的能量，在中介层会以热辐射的方式充分地向外转移。这层中的气体温度约为7×106开。</p>
<p>对流层从0.7太阳半径向上，到光球底部是对流层，温度为5×105开。这一层中，自内而外存在着巨大的温度差，从而将太阳内部的热量以对流的形式进一步向外传输。</p>
<p>光球我们平时可以见到的太阳表面就是光球层，厚约500千米，温度约为5800开，并随着半径增加而降低，到了光球顶部（与色球交界处）则降为4500开。在光球上可以看到许多太阳黑子，用大型望远镜还可以看到像米粒—样的组织。目前科学家们认为，这些米粒组织实际上是太阳大气的对流造成的。</p>
<p>在研究光球可见光谱的早期，人们发现有些吸收谱线不能符合地球上任何已知的化学元素。1868年，英国天文学家洛克耶和法国天文学家让桑，假设这些吸收谱线是一种新元素造成的，他们以希腊的太阳神为依据，将之命名为氦，而时隔25年之后在地球上才分离出氦元素。</p>
<p>色球厚约2500千米，温度自色球底部（光球与色球交界处）4500开向外依次升高到5×104开。它发出的可见光非常弱，所以只有在日全食的食甚时刻，太阳光球被全部挡住的几秒内，可以在日面边缘看到一条有着鲜明颜色的发光弧带。色球中还可以看到日珥和耀斑。</p>
<p>过渡区和日冕在色球之上，是一层过渡区，温度从色球顶端大约5×104开上升至106开以上的日冕温度。日冕是太阳向外扩展的大气层，它的体积比太阳本身大了许多。不断扩展的日冕在太空中形成太阳风，充满了整个的太阳系。日冕的温度虽然很高，但密度非常低。</p>
<p>太阳的产能机制</p>
<p>在现代科学时代的初期，太阳能量的来源是个难解之谜。英国的开尔文爵士曾经认为太阳是一个正在冷却的液体球，不断地向外辐射出储藏在内部的热能。他和亥姆霍兹共同提出了引力收缩机制来解释能量的输出。但由此产生的年龄估计只有2000万岁，远短于当时以地质上的发现所估计出的至少3亿年的时间尺度。到了1904年，卢瑟福提出太阳辐射是由内部的热源提供的，并认为放射性衰变是辐射热能的来源。但直到爱因斯坦提出质能方程后，太阳能量来源的研究才可能有了进一步突破。核聚变的概念于上世纪30年代由天体物理学家钱德拉塞卡和贝特发展出来。后者仔细计算了两种太阳能量主要来源的核反应，在1938年提出了恒星内部质子一质子链反应和碳一氮一氧循环两种核反应过程，阐明了太阳的能源机制。</p>
<p>在太阳的结构中，核心区是太阳内唯一能经由核聚变产生大量热能的区域，99%的能量都产生在太阳半径的24%以内，而在30%半径处，聚变反应几乎完全停止。太阳的外层只是被从核心传出的能量加热。在核心产生的能量首先穿过由内到外的多层区域，才能到达光球层，然后化为光波或粒子的动能，散逸到外层的宇宙空间去。</p>
<p>核聚变产生的γ射线（高能量的光子流）从太阳核心释放出来后，只要经过几微米就会被太阳中的等离子体吸收，然后再以较低的能量随机地辐射向各个方向。因此，在不断反复的吸收一再辐射中，光子流要经过漫长的时间才能到达太阳表面。估计每个光子抵达太阳表面需要1 0000年至170000年。</p>
<p>太阳的核心区内，每秒大约进行着9.2×1037次质子一质子链反应。这个反应是将4个自由的质子（氢原子核）融合成氦原子核（α粒子），每秒大约有3.7×1038个质子成为α粒子。每次氢原子核聚合成氦时，大约会有0.7%的质量转化成能量。因此，太阳的质能转换速率为每秒钟426万吨，释放出3.846×1026瓦特的能量，这相当于每秒钟产生9.192×1012万吨TNT炸药爆炸的能量。 　　太阳核心的核聚变还存在着一定的平衡机制。核反应速率只要略微提升，就会造成核心温度上升、压强增大，更能抵抗外围物质的压力，因此核心会膨胀，从而降低核聚变速率；而反应速率下降后，核心的温度又会略微下降，导致压强降低，从而核心会收缩，使核聚变的速率又再提高，回复到它之前的水平。</p>
<p>太阳的生命史</p>
<p>恒星都有自己的生命史，它们从诞生、成长到衰老，最终走向死亡。太阳也不例外。</p>
<p>太阳和太阳系产生于一个原始星云，这个原始星云开始引力塌缩。当其中心温度和密度达到一定程度时，就开始了氢聚变成氦的核反应，太阳进入了主星序。在这个阶段，太阳稳定地燃烧氢元素，这相当于太阳的青壮年期。当太阳中心的氢元素消耗殆尽，太阳进入了老年期，开始大规模膨胀，成为了一颗红巨星。</p>
<p>当太阳的主要燃料氢和氦全部燃烧尽后，太阳就逐渐走向了它的坟墓一白矮星时期。</p>
<p>最后，当剩余的热量全部扩散完毕，太阳就变成了一颗完全不发光的恒星——黑矮星。到此时，为我们带来光和热的太阳终于走到了生命的尽头。</p>
<p>我们身边的太阳光</p>
<p>太阳，在天文学家眼里，是宇宙中千千万万颗恒星中再普通不过的一员，但对于地球来说，它却是独一无二的生命之母。它为我们带来了光和热，滋养着地球上种种生灵，更为人类带来了取之不尽、用之不竭的清洁能源。</p>
<p>而人类从能够思考大自然伊始，就开始思考为什么我们的世界是色彩斑斓的，为什么阳光是白色的，天空是蓝色的……直到牛顿通过三棱镜，发现阳光是由不同颜色的光组成的，人类才逐渐地解开了阳光之谜。</p>
<p>太阳可以发出许多不同波段的光线，包括了从无线电波段到高能γ射线的整个电磁波谱，而人眼所能看到的波段只是其中很小的一部分。可见光部分的红、橙、黄、绿、蓝、靛、紫等颜色的光混合在一起，就形成了白色的阳光。我们平日里见到的彩虹就是大气将阳光分解成了七色光。</p>
<p>地球上万物所呈现出来的颜色，则是由于它们吸收了一部分波段的阳光，而将其余的阳光反射后的混合效果。比如我们看到的黄绿色树叶，实际上只吸收了波长为400纳米～435纳米的紫光，显示出的黄绿色是反射的其它光的混合结果，而不只是反射黄绿色光。</p>
<p>天空所呈现出的蓝色，则是因为白色的太阳光进入大气层以后，蓝色等较短波长的光会更多地被空气分子所散射，较长波长的红光部分则很少被散射，于是大气中充满了被散射的蓝色部分的阳光，所以我们便看到天空是蓝色的。</p>
<p>太阳在正午时分显示黄白色，而在日出和日落的时候却又变成了红色。这是因为，包围着地球的大气层就像一个巨大的棱镜，将位于地平线附近的太阳光分解成各色光线。波长越长，折射也就越小。而太阳的七色光中，红光波长最长，这也就说明了为什么我们平时见到的日出和日落是红色的。而正午时分，太阳在头顶上，阳光直射，穿透的大气层也最薄，所受到的折射最小，因而显现出了黄白色。</p>
<p>除了黄白色和红色的太阳，在历史上还出现过蓝色和绿色的太阳。</p>
<p>1951年9月26日日落时分，住在苏格兰的居民看到了一轮蓝色的落日；第二天，这样的太阳又出现在了法国、葡萄牙、摩洛哥等地的上空。它的颜色还随着地点和时间的改变而不断地变化着，由雪青色变为蓝宝石和淡青色。这一奇景在欧洲的一些地区持续了两三天才消失不见。</p>
<p>1965年春天，北京刮起了一场特大的沙尘暴，漫天黄沙飞扬、天昏地暗，而太阳却变成了蓝绿色。无独有偶，1979年7月，波兰人乌尔班奇在驾驶的帆船上也看到了一轮绿色的太阳。而绿太阳还曾经出现在了6000年前古埃及人的壁画中。其实，这也是大气折射产生的自然现象。</p>
<p>当大部分太阳表面都落到地平线以下时，由于折射作用，显露出来的只是太阳的绿光和蓝光（紫色光已完全被折射掉了），而蓝光又极易被大气散射掉，所以人们就看到绿色的太阳了。当然，绿色太阳出现的条件非常苛刻，必须是在空气能见度非常好，大气中水汽含量少，地平线平直而且非常清晰的条件下才可以看到，出现的时间也很短。而蓝太阳则是空中必须存在直径0.6到0.8毫米的悬浮物，因为它们散射红、黄光的能力强于蓝光，红、黄光被散射掉之后，自然就可以看到一轮蓝色的太阳了。</p>
<p>除了不寻常的颜色，在一些接近南北极的高纬度地带，有时还会出现四边形的太阳。四边形太阳的出现同样非常罕见，要同时满足零下20度的低温、晴朗的天气和没有云的地平线这三个条件。有人认为这也是一种大气折射现象，不过目前仍然没有被普遍认可的解释。</p>
<p>到目前为止，我们对太阳的性质已经有了一定的了解，但是这个在天空中燃烧了数十亿年的天体，仍然还存在着许多让人们困惑的未解之谜等待我们解开。</p>
</div>
