<div>
<p>作者：（法）安娜·德·玛尔纳克著 南溪译</p>
<p>本书是一部关于西方女性对美丽不懈追求的历史，是一幅12世纪以来的美容生活长卷。从面部的眼睛、嘴唇、肤色，到头发的长短、颜色和造型，再到手足护理、身体保养，涵盖了女性美丽生活的方方面面。从追求苍白的面孔，浅金色卷发，高耸的发髻，纤细的腰身，弱柳拂风的病态娇柔，到现下追求个性时尚、百花齐放的自由健康和美丽，随着时代的变迁，西方人的审美标准发生了天翻地覆的变化，爱美的女性迎来了真正属于自己的美丽时代。</p>
<p>眼睛令她们声名鹊起</p>
<p>20世纪，电影产业得到了突飞猛进的发展，明星们的美丽面容在银幕上不断被传播，也许正因如此，女性们的双眸得到越来越多的关注。</p>
<p>从20世纪20年代起，在电影院的大银幕上，女明星们飞扬的神采成了一道亮丽的风景线，新的化妆技巧使她们的眼睛更加楚楚动人：玛琳·黛德丽浓黑茂密的假睫毛，路易斯·布鲁克斯大胆的弯眉，奥黛丽·赫本用眼线笔勾勒出的迷人的双眸，还有玛丽莲·梦露彩色的眼影……人们从这些明星身上吸取了许多灵感，这股眼妆风潮在世界范围内迅速传播开来，并产生了大批拥趸。</p>
<p>黑色与白色的交替使用以及充满表现力的化妆技巧突出了眼睛的神采，让泪水更加楚楚动人。无声电影的出现让人们越发地认识到，眼睛是心灵的窗户。因此，米高梅公司的首席化妆师威廉姆·H·丹尼埃尔用精湛的技术打造出了葛丽泰·嘉宝的完美眼妆，目光低垂时，睫毛在脸颊上投下一片阴影，不经意间的回眸一瞥，便可以胜过千言万语。</p>
<p>在电影进入了更加开放的时期之后，玛琳·黛德丽将这种突显眼部美丽的化妆浪潮推向了最高峰。这个在内心深处不爱自己的女人无休止地在眼睛上镶嵌假睫毛，对眉毛进行脱毛，或者重新勾勒出细如弯弓的娥眉，为了突显瞳孔的神采施以浓厚的眼影，佩戴各种各样的饰物：短面纱、羽毛头饰、蟒蛇，以及特拉维斯·班顿为电影《上海快车》设计的黑色羽毛光晕。被称为“好莱坞化妆界魔法师”的蜜丝佛陀先生则和女星简·哈尔洛一起推动了浓厚眼妆与淡金黄色头发的潮流，以此来烘托黑色与白色的鲜明对比。这种潮流受到了大众的追捧，1937年，蜜丝佛陀化妆工作室在好莱坞正式成立。</p>
<p>特艺公司保留了这一化妆风格。玛丽莲·梦露就是所有魅惑力的化身：眼皮上浓厚的眼影，无比性感的朦胧双眼，长而弯曲的睫毛，重新修饰的眉毛，烈焰红唇再加上淡金色的头发。浑然天成的自然美加上后天的刻意修饰创造了这种难以抵抗的魅惑力，在随后的几十年中，这种梦露式的魅惑力在好莱坞大行其道，启迪了数以百万计的女性。美容化妆业开始腾飞，为各个阶级各个年龄段的女性提供了最新的美容产品。</p>
<p>睫毛膏诞生了。诚然，早在1834年，一个定居在伦敦的法国香水师欧琴尼·里梅尔便创造出了一种可以为睫毛上色并且加长睫毛的产品。1913年，一个名叫T·L·威廉姆斯的美国化学家发明了睫毛膏的配方：把碳粉与凡士林粉进行混合。随后他创办了一个名为“美宝莲”的公司，正式把睫毛膏投入生产。“美宝莲”是两个名字的组合：美宝儿——这是曾经给他无限启发的妹妹的名字和凡士林。紧接着，他对这种产品进行了改良，设计了一种饼状睫毛膏，用湿润的小刷子蘸取后涂在睫毛上。1957年，伊莱娜·鲁宾斯坦才设计了第一款内置小刷的睫毛膏。</p>
<p>女性们从此逐渐对眉毛、睫毛和眼皮产生了兴趣，并且一些新兴的杂志——比如1937年创刊的《嘉人》和1945年创刊的《世界时装之苑》开始为读者提供一些与化妆技巧有关的文章。</p>
<p>在最近的30多年，各种眼妆的化妆品和化妆技巧层出不穷。而在过去的几个世纪，女性们很少对眼睛进行修饰，19世纪的眼妆仅仅局限于风流女人们的黑色眼影和上层社会的假痣艺术。但是现如今，从消除黑眼圈的产品到色彩缤纷的眼影，再到品类繁多的眼线笔、睫毛膏，各种产品不断涌现，与过去形成了鲜明的对比。</p>
<p>21世纪初，眼妆产品日益丰富，而且变得更加有趣。女性们像玩游戏一样装点着自己的美丽。在广告和杂志专栏中，出现了曾经属于绘画领域的辞藻：刷子、调色板、颜料、画笔、修正笔等等。与颜色有关的新的词汇也在不断地增多。</p>
<p>每一年的时装秀，各色的眼妆呈现在大家面前，从夸张的假睫毛到漂白的眉毛，再到色彩艳丽的眼皮，这里是化妆师们的竞技场。迪奥倡导的彩虹色眼妆，让·保罗·高提耶引领的烟熏妆，古驰开创的黑眼圈潮流……艺术家们表现出了无穷的创造力。当代的女性迅速掌握了眼妆的新技巧，这些技巧仿佛一支具有魔力的画笔，使女性们流转的波光中透露出无限的魅力，美丽之中却不显张扬。随着科技的进步，有的女性甚至开始借助于最新的眼科技术，用美瞳来矫正眼睛的光芒。</p>
<p>美容秘诀</p>
<p>◆欺骗人的眼神</p>
<p>涂一层浅色的抗黑眼圈霜，可以提亮眼睛。最好选择一款白色略带彩虹色的眼影。如果想画一个精致的浓妆，在眼皮上涂一层脂粉，或者在面部轻轻地打一层粉底，然后逐渐抹匀，制造光晕。如果想画一个高雅的妆容，那么先从鬓角画起。画一层浅玫瑰色的眼影，可以瞬间变得神采飞扬。内眼角内涂上金色的眼影可以为眼睛增添光彩。</p>
<p>◆充满魅力的睫毛</p>
<p>涂一层睫毛膏。从眼睫毛根处涂起，慢慢地涂抹至睫毛梢处。在涂上眼睫毛时，头稍稍向后仰，而涂下眼睫毛时，头最好微微向前倾。然后用睫毛刷涂抹均匀。停5分钟后，再涂抹第二遍睫毛膏。不要把下眼睫毛涂得太浓，使眼妆过分厚重。不要用太硬的睫毛夹，建议使用牙刷柄。</p>
<p>◆眼线笔的选择</p>
<p>如果眼角是下垂的，那么不要加长眼线，这样会加重这种效果。如果眼睛比较圆，比较突出，那么下眼睑不要画眼线。只沿着上眼睑画一条长长的眼线就可以了。在上眼睑上涂一层淡淡的眼影，然后轻轻地画出睫毛。如果没有眼线笔，我们可以用削尖的眉笔，或者把眼影弄得潮湿一点，涂在小刷子上。只有大眼睛的人可以画内眼线，因为内眼线会使眼睛显得小一些。</p>
<p>最好的口红可以抵抗一切诱惑</p>
<p>“口腔内的装饰品”，这是路易十四时期才女们对牙齿的戏称。但是，只要看一下当时的护理方法，就知道牙齿一点都起不了装饰的作用。且不说牙齿护理尚处于一个起步阶段，单单是牙医们的拔牙技术就让大众望而生畏。这也从侧面解释了为何在那个时代，女性们很少用化妆品来突出唇部的美丽。与其让别人看到自己掉了牙齿或者长着蛀牙，还不如把他们的注意力引到自己亮丽的肤色和朱红的面颊上来。</p>
<p>直到19世纪，唇膏才渐渐普及开来。这种唇膏的主要原料是原蜡和甜杏仁油。人们逐步重视牙齿的卫生和保健，美容专家也开始强调使用牙刷的必要性。制作“牙膏”的配方很有意思：鸡蛋壳、鹿角、磨碎的肉豆蔻，或者薄荷精油和干丁香花苞。只有妓女或者女演员才把嘴唇涂成红色。</p>
<p>1927年，美容的历史上掀开了一个新篇章。化学家和摄影师保罗·波德克鲁发明了一种可以旋扭的小棒，这与之前人们涂在指甲上的、被称作“葡萄”的奶油状红色膏体大相径庭。这种小棒的另一个创新之处在于它的配方，有了这种配方，口红的颜色可以更加持久。歌剧《乡村骑士》曾有这样一句诗：“让我亲吻你红色的嘴唇。”保罗·波德克鲁从这句诗中获得了灵感，把它命名为“红色热吻”。</p>
<p>有些令人不可思议的是，正是黑白电影推动了口红的浪潮。为了拍摄一些特写镜头，黑白电影需要具有极强反差效果的色彩对比，这就要求演员在唇部施以重彩。瑟达·巴拉拍摄了一部由吉卜林的诗歌《吸血鬼》改编的电影。在电影中，她的妆化得格外浓重，嘴唇几乎成了黑色，她也成为了第一个被称作“吸血鬼”的女演员。随后，克拉拉·鲍用画笔和颜料勾勒的“桃心形嘴唇”受到了数以百万计人的追捧。在黑白荧幕上，路易斯·布鲁克斯同样运用了这种鲜明的对比，用黑色的眉毛和深色的口红创造出了无比明艳动人的视觉效果。关于她，影评人阿多·凯鲁曾写道：“如路易斯·布鲁克斯的双唇能激起两种感情，一种是爱，一种是绝对的杀人冲动。”</p>
<p>时尚杂志《服饰与美容》和《时尚巴莎》的摄影师，像是爱德华·斯坦臣、塞西尔·比顿、霍斯特·P·霍斯特等人，用他们的镜头，将追求精致的美容观推广开来，从而也促进了口红的飞速发展。聚光灯下，漂亮的服装配饰、出自顶级设计师之手的裙装、高档的首饰与细致的眼妆、唇妆相得益彰，这些女人身上带有梦幻般的高雅与风度，把美丽发挥到极致。口红又怎能缺席这场高雅的美丽盛宴呢？</p>
<p>进入了工业化生产之后，口红得到了迅速的普及。在第二次世界大战期间，由于金属的短缺，口红管成了最受欢迎的东西。1943年，资生堂向日本军工厂的女工们派赠了一批木质外壳的口红……</p>
<p>20世纪50年代是口红的全盛时代。女性们开始拿它和指甲油搭配使用。长着性感厚唇的女明星，像是玛丽莲·梦露、丽塔·海华丝、索菲亚·罗兰引领了新的魅力和化妆潮流。女性们涂抹的口红多呈现鲜红、胭脂红或者品红色，并且突出了唇部线条。与过去的几个世纪恰恰相反，她们喜欢把别人的注意力引向嘴唇和微笑。口红的宣传铺天盖地地展开，在插图画家勒内·格鲁笔下的作品中，口红正式成为了为魅力与性感加分的道具。正如一条广告标语中所说：“最好的口红可以抵抗一切诱惑，甚至包括亲吻。”</p>
<p>美容秘诀</p>
<p>◆润唇秘诀</p>
<p>用甜杏仁油按摩双唇，随后用双层棉球擦掉死皮。在睡觉时涂上一层厚厚的蜂蜜。清晨，用温水洗掉，然后用棉花轻轻地擦拭嘴唇。</p>
<p>◆制作“甜蜜唇膏”秘诀</p>
<p>把1汤匙蜂蜜和1汤匙糖混合在一起，调成糊状。把这种膏剂涂抹在嘴唇上，最后用温水洗干净。我们同样可以用牙刷刷去死皮。</p>
<p>◆缤纷的唇彩</p>
<p>较薄的嘴唇比较适合浅一点的颜色。鲜艳的颜色可以使嘴唇看起来饱满一些。</p>
<p>肉感的嘴唇和一些鲜明突出的颜色更为相配。注意紫色会使牙齿显得更黄。</p>
<p>化妆的话也可以选择鲜艳的红色。用手指涂一层打底唇液，然后用唇线笔轻轻地勾勒出下唇的轮廓，尽可能地显得自然一些。因此，为了达到这个效果，选择一款颜色接近唇色的唇线笔。最后，用刷子涂抹一层口红，在下唇中央涂一点唇彩。</p>
<p>◆唇彩持久的秘诀</p>
<p>先涂抹一层祛皱霜，用刷子涂上口红，然后再涂上一层粉膏，然后用手指轻轻地拍几下。然后重新涂一层口红，着重突出下唇的色彩。</p>
<p>○摘自《梦露的雀斑：你不知道的西方美容史》</p>
</div>
