<div>
<p>作者：张唯诚</p>
<p>相对于宇宙邻居仙女座星系而言，我们地球所在的银河系显得过于平静，这是很奇怪的现象。因为和仙女座星系一样，在银心，即银河系的中心，也有一个超大质量的黑洞，称为人马座A*，其质量是太阳质量的400多万倍。在其他星系中，通常一个如此巨大的黑洞会是一个令人惊异的射电源，当它吞噬气体的时候，会发出猛烈的可见光和X射线，然而人马座A*并没有那样。科学家们推测，这可能与它的气体供应不足有关。</p>
<p>几年前，德国科学家斯蒂芬吉列斯在研究人马座A*时遇到了一件令他震惊的事情--发现了一团可疑的气体云。那团气体云并没有在距人马座A*足够远的安全地带运行，而是正在以极高的速度靠近黑洞。在接下来的观测中，科学家们发现，那团气体云的体积小于太阳系，接近黑洞的速度达每秒2500千米。也就是说，在今年的晚些时候，这团被命名为Ｇ2的气体云就要抵达黑洞的边缘了，届时，银心的平静会被打破。科学家们推测，假若人马座A*的平静果真与气体供应不足有关，那么，当它有了这团气体云作为食物后，它就应该活跃起来。</p>
<p>探测银心黑洞的火眼金睛</p>
<p>银心的平静是相对其他星系而言的，事实上，那里是一个极端之地：恒星是高密度的，气体云也是高密度的，它们以极快的速度绕人马座A*疯狂地旋转。人们曾观测到一颗恒星运行得如此之快，其速度达到每秒5000千米，这样快的速度使它绕银心一周只需要16年，而其他同类的天体通常需要好几百年乃至数万年才能运行一周。事实上，这也正是银心存在着超大质量黑洞的有力证据，因为一颗靠近黑洞的天体必须运行得非常快，否则它就会坠入到黑洞中。</p>
<p>对于天文学家来说，研究银心是一项相对困难的工作，因为来自银心的可见光在抵达地球之前就被大量尘埃吸收掉了。假若我们以同样多的尘埃去遮挡太阳，那正午的太阳就会变得比夜空中的北极星还要暗，而天空也会变成漆黑一片。所以，要看清楚银心究竟发生了什么，我们必须研究一些能够穿透尘埃的射线，例如射电波、红外光和Ｘ射线等。</p>
<p>研究显示，作为一个黑洞，人马座A*并没有什么惊人之处，它只比太阳亮100倍，相比之下，有些恒星，例如参宿四就比太阳亮10万倍。在宇宙中，一些黑洞的质量可以达到太阳质量的几十亿倍。大量气体在落入黑洞时被加热并发出强烈的射线，从而产生了宇宙中最神秘的天体--类星体。这种天体发现于50年前，是宇宙中最明亮的天体。</p>
<p>2012年6月，美国宇航局将核光谱望远镜阵列送入太空。这架望远镜擅长观测高能Ｘ射线。当物质坠入黑洞的时候，这种Ｘ射线会从黑洞边缘的灼热气体中释放出来，所以核光谱望远镜阵列被认为是观测银心黑洞的火眼金睛。事实上，核光谱望远镜阵列当年便观测到了一次来自人马座A*的Ｘ射线爆发。多数科学家认为，这次爆发可能产生于贯穿黑洞周围气体的磁场，也可能产生于磁场脱离黑洞周围气体盘后引发的一道能量喷流。</p>
<p>不过也有人推测，那个Ｘ射线爆发的肇事者是一颗倒霉的小行星。根据英国科学家谢尔盖尼亚克欣的分析，这颗小行星的直径大约10千米，原本存在于一个环绕银心的由大量岩石组成的碎片云中，但由于受到引力的牵引，它靠近了黑洞并被引力撕扯成了一团温度达1亿摄氏度的气体云，从而产生了那种Ｘ射线爆发。根据尼亚克欣的推测，在银河系的中心，大约每隔10万年便会有一颗不幸的行星以这种方式结束自己的生命，其中有些还表现得极为惨烈。</p>
<p>破解银心大爆炸之谜</p>
<p>科学家们一直在观测银河系的中心，他们看到一道剧烈爆炸的回波在银心周围传播着，这种回波来自附近气体云的反射。这道回波发源于100年前发生在人马座A*的一次巨大的爆炸。</p>
<p>那次爆炸极其剧烈，产生的亮度相当于100万个太阳发出的光，但人们还是无法回答这是由什么造成的，是一颗自杀的行星？还是一次剧烈的磁爆？要解开这个谜团，也许得依靠未来的视界望远镜了。它是一种虚拟的望远镜，能将全球的射电望远镜连接起来以形成一个巨大的网络。视界望远镜的首次观测连接了三台射电望远镜，接下来，天文学家们将进一步连接位于智利和南极洲的射电望远镜，这样，视界望远镜的观测能力就更加强大了。</p>
<p>事实上，发生于100年前的那场爆炸并不能和类星体相提并论，因为类星体会比太阳明亮数万亿倍，但人们并不认为在银河系中只会发生一些温和的爆炸，剧烈的大爆炸，例如接近类星体的大爆炸一定也发生过，确凿的证据就来自于费米卫星的观测。费米卫星负责观测宇宙中的伽马射线，2010年，它观测到银河系的两个气泡，科学家们称之为费米气泡。这暗示，在银河系的中心曾爆发过一次规模接近类星体的大爆炸，那次爆炸制造了两个灼热的气泡，它们从银河系的中心向两边膨胀，现已延伸到距银心2.5万光年以外的地方。那么，这样剧烈的爆炸是如何引发的呢？</p>
<p>科学家们推测，肇事者可能是一个矮星系，即一种较小的星系。美国科学家凯利霍立-博克尔曼及其同事尝试还原了当时的情景，那个冒失的矮星系在闯入银心的过程中压缩了大量气体云，使气体云的一部分坍缩成许多明亮的新星，而另一部分则闯进了银心的黑洞。天文学家形容说：那些恒星诞生的时候就像是在做一桩非常不划算的买卖，因为大约一半的气体物质并没有形成恒星，而是被甩进了黑洞中。这样一来，人马座A*就得到了一顿难得一遇的气体大餐，它一下子亮得像个类星体，虽然只能算个温和的类星体，但爆发的能量还是抵得上1千亿个太阳，并且，它还可能吹起了那两个灼热的费米气泡。</p>
<p>拭目以待天文大戏</p>
<p>科学家们推测，在一个星系里，类似于这种能引发费米气泡的大规模骚动大约每1000万至1亿年会发生一次，所以银河系的下一次大骚动将是很久以后的事情，这使得科学家们对将于今年晚些时候撞入黑洞的气体云Ｇ2赋予了更多的期待。</p>
<p>G2是如何形成的？它为什么会在那里？有一种解释是，它产生于附近恒星吹出的气体流，即所谓的恒星风，这些气体物质被恒星吹出后发生碰撞和减速，于是便形成了G2。还有一种解释非常极端，它认为G2来自于一个行星系统在气化过程中溢出的气体。这个行星系统正在形成中，其中心是一颗年轻的恒星。假若这个推测成立，那么我们便将目睹一个正在被黑洞摧残的太阳系从黑洞旁边擦肩而过的情景，它与黑洞间的距离不会比太阳和海王星之间的距离更大，这真可以成为未来科幻电影的情节了。</p>
<p>到今年晚些时候，G2的一部分气体将开始被黑洞所吞噬，一场难得一遇的天文大戏便将真实地展现在我们面前。首先，假若人马座A*的周围没有什么气体，那么G2在坠入黑洞时就会由于挤压而变得很热，这时人们可以从红外望远镜中观测到明亮的红外光，而其他设备则很难发现什么。但是，假若人马座A*的周围存在着尚未发现的气体盘，那么G2就会因高速运动而引发X射线和射电波的爆发。事实上，G2与黑洞的碰撞甚至还有可能让我们看到能量喷流，这种平时用普通的望远镜是观测不到的。</p>
<p>这场G2与黑洞的遭遇战可能会持续好几年，假若旋转的气体足以形成一个环绕黑洞的气体盘，那么天文学家们甚至有可能看到一个微型的类星体，它会将更强的喷流射向遥远的太空。总体来说，G2的出现将使人类得到一次近距离观测黑洞进食的机会，是人类探索黑洞、类星体和星系演化之谜的大好时机。</p>
<p>但有必要为此担心我们的安全吗？完全没有必要。因为即使真的出现了一个微型类星体，它的能量也很有限。退一步说，即使G2真的制造出了一个像样的类星体，我们也同样用不着担心，因为我们和银心有2.6万光年的距离，离危险区远着哩。</p>
<p>然而，假若你能飞越2.6万光年来到银心，你便能看到令你震撼的景象。你见到的夜空非常奇特，星星多得难以想象，因为在我们平常所见的夜空中每出现一颗星星的地方，那里便会出现一百万颗，不过那里的背景辐射水平非常高，加上还潜伏着一个名为黑洞的怪兽，所以真要去那种地方可并不是什么好主意。</p>
</div>
