<div>
<p>作者：任秋凌</p>
<p>为什么新生儿的奶味儿闻起来那么好闻？为什么婴儿还在子宫时你就可以训练他们养成健康的饮食习惯？为什么婴儿总是先学会叫爸爸然后才是叫妈妈？这些有关婴儿的趣味问题，许多人包括妈妈、准妈妈们都未必能够了解，还是让科学家们为我们揭晓答案吧！</p>
<p>为什么新生儿闻起来那么好闻？</p>
<p>新生儿的奶味儿令人陶醉。许多妈妈承认，孩子的气味她们有时候一闻就是好几个小时。几项研究显示，女性在生产后数日就能从新生儿身上辨认出自己孩子的气味。父母还能在他们孩子的气味和其他近亲家庭成员的气味中察觉出相似点。我们并不确切知道这些嗅觉信号来自哪里，但科学家认为它们可能来自婴儿的皮脂腺。这些分泌油的微小腺体在新生儿身上尤其活跃，它们在头和面部的活性更强。而母乳喂养也可能对新生儿气味的产生有所帮助。</p>
<p>未出生的婴儿真能尝到妈妈所吃食物的味道吗？</p>
<p>胎儿舌头上的味蕾在妈妈怀孕13～15周后开始发育，所以，胎儿在子宫中可以尝到甜、酸和咸等简单味道。妈妈所吃下去的食物的气味和味道可进入胎儿周围的羊水。胎儿呼吸时，每天咽下约1升羊水，而羊水经过胎儿鼻子和口腔的气味和味道感受器，从而使未出生的婴儿就能尝到妈妈所吃食物的味道了。</p>
<p>胎儿在子宫中对味道的记忆将影响到婴儿在以后生活中对食物的喜好。研究显示，如果妈妈在妊娠晚期每周4次喝1杯胡萝卜汁，婴儿断奶时就会偏爱用胡萝卜汁调制的麦片粥。妈妈怀孕时吃大量水果，她们的孩子断奶时就更有可能喜欢吃水果。女人怀孕时应尽量吃一些不同味道的食物，这样可使未出生的婴儿尝到不同味道。理论上讲，这种做法可减少今后孩子挑食的习惯。</p>
<p>胎儿在子宫中可察觉妈妈的心情吗？</p>
<p>孕妇的感觉确实能影响未出生的婴儿。在日本长崎大学进行的一项研究中，科学家向10名处于妊娠晚期的孕妇放映了影片《音乐之声》中一个令人开心的片段，以及一部有关拳击的电影，同时用超声波监控腹中胎儿的动作。孕妇们戴着耳机，所以腹中胎儿听不到电影中的声音。结果发现，这些孕妇观看幸福影片时，她们的胎儿好像受到刺激，挥动他们的手臂。但妈妈看悲伤影片时，他们的动作就会减少。尽管这项研究只有少量女性参与，却至少表明了胎儿可察觉妈妈的心情。专家认为，造成这一结果的原因可能是妈妈在压力或悲伤时体内释放出肾上腺素等激素，对胎儿造成影响。</p>
<p>为什么新生儿眼睛颜色浅？</p>
<p>眼睛颜色是遗传来的，取决于人体制造的黑色素的量。没有制造太多黑色素的人有蓝眼睛或灰色眼睛，制造大量黑色素的人是棕色眼。不管基因如何，婴儿刚出生时产生的黑色素非常少，这是大多数婴儿的眼睛的颜色比起成年后浅的原因。婴儿眼睛暴露在光中，身体制造的黑色素就会增加。如果一个婴儿通过基因编程制造大量黑色素，他们的眼睛颜色就会在数月内发生变化。一个婴儿的眼睛颜色通常在6个月大时固定下来，以后发生变化的几率很小。</p>
<p>夏季出生的婴儿不同于冬季出生的婴儿吗？</p>
<p>英国有一项统计，如果婴儿在9～12月间出生，那么他们将来成为一名职业足球运动员的几率是夏季出生婴儿的两倍。不幸的是，前者还稍微更有可能患上恐慌症。如果婴儿是男性，长大后更容易变成酒鬼。与此同时，如果你想让孩子将来成为一名医生，最好考虑在4～6月间分娩。</p>
<p>出生月份对我们的健康影响不大，但足以引起我们的重视。例如，2月、3月和4月在北半球出生的婴儿患上精神分裂症的几率与其他月份出生婴儿相比会增加5％～10％。各种不同因素可能造成这种结果。有些研究显示，女人在怀孕的关键期暴露在流感等病毒中，使春天出生的婴儿将来患上精神分裂症的几率增加。科学家最近指出，女人秋冬季怀孕时日光照晒少，致使维生素D不足，这可能也是一个重要原因。另外，一年中各个时间段内血清素和多巴胺等大脑化学物质水平的变化也可能扮演着角色。</p>
<p>为什么婴儿先叫爸爸？</p>
<p>学习说话需要协调70多个不同的肌肉和身体部位，所以婴儿直到七八个月时才开始咿呀学语。美国科学家芭芭拉戴维斯周游世界，从中国到荷兰，又从厄瓜多尔到英国，试图了解这些最早的说话方式。她发现，世界各地的婴儿们咿呀学语时非常相似。把b、d、m和g等音和ah连起来好像更容易做到，所以婴儿一开始先发出这些声音。</p>
<p>许多父母认为妈妈和爸爸是婴儿最早的词汇，但咿呀学语的婴儿并不知道它们的意思，直到约10个月时才开始懂。许多婴儿倾向于先说ba、da然后才是ma。因为早期语音通常是由嘴唇、下巴和软腭同时运动产生的，这是婴儿们发出ba和da等声音的原因。而ma需要运动嘴唇和下巴，但要放松软腭，这是一个更为复杂的动作。</p>
<p>很多时候成人们也喜欢用夸张的拖长的音调和婴儿说话，这是很有必要的。美国一项研究显示，和婴儿说话时延长元音可提高他们识别单词的能力，还能吸引婴儿的注意力。</p>
</div>
