<div>
<p>作者：闫冠男</p>
<p>据英国《每日邮报》报道，美国一位叫凯瑟琳的小女孩从2岁开始便声称自己实际是个小男孩，由于她强烈而持续的坚持，加上心理医生的诊断，其父母在她5岁时同意将其变性为男孩。起初，凯瑟琳的父母以为她只是有些男孩子气，随着凯瑟琳连年不断的坚持与哭诉，他们带她去看了心理医生，医生诊断凯瑟琳患有性别焦虑症，很难更改过来并建议让凯瑟琳做一个男孩。在父母的支持下，凯瑟琳变成了一个快乐的小男孩，并改名为泰勒。目前，泰勒已被允许以一名男孩子的身份入学。</p>
<p>性别焦虑症</p>
<p>俗话说，男孩就应该有男孩的样子。可如果男孩想变成女孩，或者女孩想变成男孩，那就可能是性别焦虑症在作怪。性别焦虑症又称性别认同障碍、性倒错及易性癖。患有性别焦虑症的人在心理上无法认同自己的生理性别，并会为此产生不舒服或焦虑的感觉，也就是性别躁郁。于是有些人就通过穿衣和化妆，按照自己认同的性别打扮自己；还有些人通过激素和外科手术改变外形，就像上文中提到的凯瑟琳，通过手术让自己变成了男孩泰勒。</p>
<p>性别认同障碍的征兆可能早在孩子2～4岁时就开始出现，孩子会表现出对异性的行为活动感兴趣。例如：幼小的男童看到同龄女孩子穿着漂亮的裙子，也要尝试穿着。学龄前的男童看到母亲使用化妆品，也要求给自己打上腮红描眉画眼。女孩子则喜欢与男孩子一起玩骑马打仗的游戏。青春期的女孩子喜欢像男孩子那样剪短发，穿长裤，偏爱男子气的运动，言谈举止像男孩子看齐。但是随着年龄的增长，孩子们在接触社会的过程中会逐渐对自己的性别产生认同，与性别相同的气质会越来越显著，早年的异性倾向逐渐消除。但是，异性认同到成年时仍未发生改变，就可能要归为性别认同障碍。</p>
<p>成年性别认同障碍一般会出现在青春期晚期或中年早期，但具体在什么年龄发作并不确定。通常，存在性别认同障碍的青少年，自儿童时期就会有跨性别的感觉。随后，性别认同障碍的症状会逐步显现，在青春期后期或成人时期，约有四分之三的男性患者会出现同性恋或双性恋倾向，剩下的四分之一男性患者，多数仍为异性恋。还有一小部分青少年和成年患者会坚持改变性别。</p>
<p>性别认同障碍与同性恋既有区别也有相同之处。区别点在于前者不接受自己的生理性别，要求变性、追求异性生活方式和装扮；后者接受自己的生理性别身份，但是性亢奋的对象却是同性。相同点是成因有相同之处，与个体在幼年时家庭的期望、养育方式有关，也与先天因素有关。</p>
<p>为何产生性别焦虑</p>
<p>儿童、青少年或成人都可能表现出性别认同障碍，而男性的发病率比女性高。据估计，每3万名成年男子或10万名成年女子中会有1人做变性手术。尽管性别认同障碍患者的数量还没有最新的统计数据，但是根据上面的数据我们不难想象这种疾病有多么普遍。</p>
<p>虽然导致性别认同障碍的具体原因还存在争议，但目前的研究还是一致认为，遗传异常、内分泌问题（如睾丸激素或子宫雌激素失调）、社会因素影响（如生活环境），或者各种因素综合作用都可能导致性别焦虑症。</p>
<p>有研究者通过动物实验发现，在怀孕期间对雌性动物胎儿注射高浓度的雄性激素，或对雄性胎儿注射雌性激素，它们出生以后就会表现出与自身性别相反的行为模式。一般来说，任何一个与性别发育有关的生理因素（性染色体、性腺、性激素、生殖器）出了问题，都可能造成性别认同障碍，如女孩睾丸激素水平高则男子气较重。</p>
<p>此外，后天家庭教养和生活环境对儿童的性别认同也有着重要的影响，儿童通过观察学习和性角色的强化而认同自己的性身份。虽然家庭和社会对男孩和女孩的期望与要求有差异，但有些父母出于本人的性格和偏好，从小让孩子穿着异性服装、鼓励异性活动，直到三四岁仍然如此，家庭教育的失误是造成性别感错位的一个主要原因。中国家庭中有很多独生子女，不难见到家里男孩当女孩养和女孩当男孩养的情况。结果有些男孩长大了行为类似女生，经常遭人嘲笑，要经过艰难的抵抗，才能恢复正常。</p>
<p>而且，现代社会的离婚率越来越高，在很多单亲家庭中，父性角色的缺失也会对孩子的性别认同造成影响。调查显示，男性性别认同障碍者大多数在5岁前失去父亲（父母离异、父亲长期在外等原因），因长期与母亲生活并多与女孩玩耍，所以在行为举止和心理上也倾向女孩特点。同样的原理，我国中小学女教师过多也是造成男生女性化的原因之一，过于突出的女性氛围当然对学生健全人格的形成有不利影响。</p>
<p>如何治疗性别焦虑</p>
<p>如果不治疗，性别认同障碍能引发情感抑郁或其他疾病，对患者的工作、生活以及人际交往都会产生严重影响。经过治疗，患者可以过上稳定正常的生活。</p>
<p>对于患有性别焦虑症的儿童，建议对患者及其家人进行心理治疗并辅以社会及物理干预疗法。患有性别焦虑症的儿童可能会有抑郁、焦虑等症状。青少年患者则有可能因为严重的抑郁情绪产生自杀的想法或有试图自杀的行为。心理治疗应着眼于增强患者的自尊和治疗相关并发症。家长应容许孩子在安全、宽容的环境中实现作为另一性别个体的幻想。此外，建议家长使用中性的语言、不要禁止孩子观看支持同性恋的媒体节目、鼓励孩子参加喜欢的活动。</p>
<p>对于患有性别认同障碍的成人，应当采取综合疗法。除参与病患互助小组和心理治疗（包括单人心理咨询和夫妻心理咨询）外，患者可选择荷尔蒙疗法，进行真实的生活体验（以所希望的性别身份生活一年或一年以上）或接受变性手术。要求进行变性手术的患者需要接受大量评估和治疗，之后还要经过一个过渡期才能进行手术。</p>
<p>如何避免性别认知障碍</p>
<p>正常儿童3岁左右即可识别自己的性别，随后知道性别是跨时间稳定的，喜欢与同性幼儿一起玩，自然而然地遵从着内在的性角色要求，表现出行为上的性别差异，且性别的差异随年龄增长更加明显，即使在相当中性的环境下长大也如此。要避免性别焦虑症的发生，必须在幼儿时进行防范。</p>
<p>作为家长，应该承认、赞赏孩子性别。性别认同是孩子自我认知的重要部分，只有孩子对自己的性别感到满意，才会对同性的性别特征抱有好感，并希望拥有这些性别特征。家长在为孩子挑选玩具和衣物的时候，也一定要做到与儿童的性别相一致，鼓励儿童多做一些与性别相符的游戏使其在游戏中逐渐认同自己的性别。如果家长由于孩子的性别没能满足自己的需求而把孩子错位培养，就会让孩子厌恶自己本身的性别而发生性别认同障碍。</p>
</div>
