<div>
<p>作者：孟德强</p>
<p>“胡耀邦是个好同志”</p>
<p>“文革”期间，习仲勋被扣西北大学一个月左右，一天上午，从北京来的两名红卫兵通过学校“文革筹委会”找到我和习仲勋的住处，要他写一份“揭发”胡耀邦的材料。习仲勋一听勃然大怒：“你们这两个娃娃，真是没事找事！胡耀邦能有什么问题？我啥也不能给你们写！”两人一听，发了红卫兵的脾气。我怕他们动粗，赶紧上去调停：“你们俩先出去一下，等他平静下来再说。”两人互看一眼，然后愤然离去。我关上房门，对盛气未消的习仲勋说：“他们远道而来，你不写点什么，估计他们不会善罢甘休。”习仲勋略一沉思，点头表示同意。我递给他几张纸，看着他开始动笔。不到几分钟，材料已经写好。我凑上去一看，只见上面只有寥寥几个大字，大体意思是：我和胡耀邦是在延安认识的。那时候我们经常见面。建国以后，我和他先后在不同的地方、不同的部门工作，来往就不多了。但是，对胡耀邦我还是了解的。胡耀邦是个好同志，他绝对不会反对毛主席。</p>
<p>我给他的几张纸，一张都没有写满。</p>
<p>我打开房门，两名红卫兵立刻冲了进来，一见习仲勋写给他们的“揭发材料”，气得捏紧了拳头。这时习仲勋漫不经心地看了他们一眼，不慌不忙掏出那根从不离身的紫黑色斯大林式烟斗，装上一撮我代他买回的丰收牌烟丝，点燃后悠然自得地抽了起来。</p>
<p>来人未达目的，气得暴跳如雷。我怕他们再生事端，马上好言相劝。两名红卫兵无计可施，最终只好拿上材料，悻悻离开。</p>
<p>此后不久，农垦部一个造反组织派来的两名干部找到我们，要习仲勋“揭发”王震。习仲勋写给他们的材料，文字几乎和“揭发”胡耀邦的材料完全一样，只是把“胡耀邦”三个字换成了“王震”。</p>
<p>由“毁门”事件说团结</p>
<p>一天下午，我陪着习仲勋走出三号楼，漫步到学校北门口。习仲勋在门口停下脚步，望着门外的大路，似乎有万千心事。这时，忽然有一辆卡车从外面开来。车到门口，转弯、掉头，我看到车头上印有“西安交通大学”几个字。车一停，便跳下几个红卫兵，他们迅速取下两根一头儿固定在卡车上的粗钢丝绳，把事先已打好结的另一头儿套在了学校的一扇铁栅栏门上，然后快速爬上卡车。正当我们对眼前的一幕惊诧不已时，只见卡车猛然开动，加速前进，紧接着一声巨响，那扇原本固定在水泥粗桩上的铁栅栏门轰然倒地，被拖出二三十米远。而后，卡车紧急刹车，几名红卫兵迅速取下套在铁栅栏门上的钢丝绳，扔上车厢，然后跃上卡车，卡车猛一加速，来犯者扬长而去。</p>
<p>事情发生得实在突然，前后不过一两分钟。等到我们回过神来，来者已经消失得无影无踪。</p>
<p>后来我们才得知，这次突然袭击，原来是“西安交大造反派”对“西北大学造反派”的一次“报复”。</p>
<p>我告诉习仲勋，西大和交大原本是同一战壕里风雨同舟的一对战友，同属于“西安地区大专院校文化革命统一指挥部”旗下，但1967年年初，交大被组织内部认定犯了“右倾机会主义”错误，从此“兄弟反目”。</p>
<p>我讲完事情的原委，习仲勋脸色凝重，没有多说什么。</p>
<p>当天晚上，我们睡得很晚。习仲勋对两校之间不团结的现象深感忧虑。后来，他给我讲了20世纪30年代发生在陕甘宁边区的一段往事。他告诉我，红军长征到达陕北之前，陕甘宁边区革命队伍内部进行了一场“肃清反革命运动”。由于忽视了团结，革命队伍内部出现了矛盾，结果不少革命战士被错误地定为“反党分子”，给革命造成了巨大的损失。接着，他又对我讲了许多加强团结、化解矛盾的道理。我认真听着他的讲述，直到很晚才渐渐入睡。</p>
<p>自奉节俭与慷慨助人</p>
<p>2月底的一天早上，习仲勋先我而起，洗漱完毕后回到住处，手里多了一块六七寸见方的蓝色布头。他告诉我，布头是在楼梯口捡到的，洗一洗，可以当作我们的擦桌布。</p>
<p>我一眼就认出了这块布头，它原先是钉在我们班宿舍楼道墙上的一块补丁布。我们班其他男生和我俩都在三号学生楼住，他们住在三楼，我俩住在二楼，我常常往来于两层楼之间。</p>
<p>1967年的二三月间，西北大学的“革命”一片混乱，同学们不知道“革命”怎样进行，于是同班同学之间也展开了“斗争”。我们班党支部书记霍银狮入西大之前已是西安矿业学院团委书记，此君年长我们五六岁，为人忠厚善良、热情豪爽，在同学中极有威信。但是，当时却被当作“保皇派”、“校党委的黑干将”，受到同班几名同学的批判。此前，一位王姓同学的裤子后裆磨破了一个大洞，霍送他一块布头，让他在学校缝纫社补好了裤子。霍受批判时，这位同学在楼道里给他贴出了一张大字报，并拆下补在裤子上的补丁，用图钉钉在了大字报旁边的墙上，说这块布头是霍“拉拢腐蚀”他的证据。布头在墙上展示了几天，后来图钉脱落，布头落地，几经风吹人踏，最后不知怎么就从三楼的楼道里掉到了二楼楼梯口。</p>
<p>不等我动手，习仲勋已经洗净了这块布头，从此，它便成了我们的擦桌布，一直用到他离开西大。</p>
<p>习仲勋有抽烟的习惯，但抽得并不多。习仲勋初到西大的当日，即指名要我代他买两包“大前门”牌香烟。这两包香烟，他抽了整整十天。一抽完，他就告诉我，为节省开支，今后他要改抽烟丝。一包“大前门”香烟，当时售价3角4分钱，以五天抽一包计，一天抽烟的花销是7分钱；而一包兰州产的“丰收”牌烟丝，重量为3两，售价仅5角2分钱，却可以抽上二十多天，如此算来，一天抽烟的开支，仅有2分多钱。他说，节约是一种美德，过日子就得精打细算。</p>
<p>西大的学生食堂办得不错，一日三餐，总共只需5角钱。无论什么饭菜，习仲勋都吃得津津有味，72天里从未浪费一个米粒、一口菜汤。西大西门外的国营边家村食堂出售一种8毛钱一斤的腊汁肉，每隔十天半月，我会买回半斤，夹在四个热馒头里，每人两个。这曾是当年我们最喜欢的美食。</p>
<p>3月初的一天，我收到了一封来自越南的信件，寄信者是我的越南朋友黎章疆。黎曾在西大留学一年，留学期间，我们成了一对形影不离的朋友。1966年9月，他离开中国，回到越南，成了一名战士，投入到越南人民抗美救国的战场上。黎章疆的这次来信，向我报告了越南人民抗美救国战争取得的伟大胜利，并谈到美国侵越战争所造成的经济损失和生活困难。他告诉我，越南市面上诸如手电筒、针线、肥皂、洗衣粉之类的生活必需品完全买不到，他要给我写信，连信封、信纸都没有。最后，他希望我能寄给他点信封、信纸，以便能随时给我写信。我把信给习仲勋看过，准备马上下楼去买信封、信纸，这时习仲勋突然对我说：“从我的生活费里拿上10块钱，给这个越南娃娃买个手电筒，再买上些肥皂、牙膏，和你要寄的东西一起寄去。”我告诉他，他的零用钱已经所剩不多，再说他也不认识我的这位异国朋友，不能让他花钱。习仲勋听完笑着对我说：“你的朋友就是我的朋友，你看那个越南娃多艰难！”盛情难却，我便在代为保管的他的零用钱里拿出了10元。不料，我跑遍西安几条大街的所有商店，除了信封和信纸，其他东西都没有买到。那时，这些日常用品在西安也已经不见了踪影。回到宿舍，我把情况告诉了习仲勋，他感到非常遗憾，连声说：“真想给这个越南娃娃帮个忙，可就是帮不上！”虽然他的一片好意最终落了空，可是他主动帮忙、助人为乐的精神却令我非常感动。</p>
<p>岁月已久，斯人已逝，然而，46年前的一幕幕，如今仍深深地留在了我的记忆里。（摘自《纵横》）</p>
</div>
