<div>
<p>作者：散风落涯</p>
<p>你是我的灾难，最直接的是你抢走了我的饭食，娘没了奶水，我断了顿儿。你一出生，小姨就抱着我离开家，去了姥姥家。</p>
<p>一直到7岁上学我才回家，第一天，娘就把我从姥姥家带回来的好吃的分给了你一半，我不服气，要拿回来，却被你狠狠地踢了一脚，然后又硬生生从我手里拿走了一些。我只有看着的份。</p>
<p>一年后你也上学，你的铅笔盒早早摔烂了，本子今天丢了，明天没了，看着我的好，拿过去就用。如果我反抗，你就不客气地说：“你是哥哥，必须让着我。”抢，我也抢不过你。</p>
<p>你从不安分，打架逃学是常事，娘打你，而你就说：“怎么不打哥哥？”我还要在一边帮着你认错，好让你少挨些打。</p>
<p>初中，你变本加厉，几乎都是在打架中度过，我真不知道你的好成绩是哪来的？老师从没为成绩叫过家长。倒是一次次为你打架叫家长，有时候你不敢给娘说，就直接推给我，你还振振有词的：“谁叫我们是兄弟，拉我一把嘛！”我无可奈何。</p>
<p>那次你打了一帮人，人家急了，放学，他们围着我，对我说：“你弟弟打了我们，我们打不过你弟弟，这帐就算在你头上！”我来不及说话就被打得鼻青脸肿。回到家娘问起怎么回事，我没敢说，只说不小心磕的。你问我，我说：“我真希望没你这个弟弟！”</p>
<p>我初中毕业爹娘实在供不起两个，就做了计划，我们两个一个上学，光宗耀祖；一个在家守业孝敬父母。叫我们选择，你说你的志向是杀到城里，要么升官要么发财。</p>
<p>我直接就去学厨师，一年后，我毕业了去一家小饭店帮忙，而你也考高中，分数出来之前，你问我：“老大，上学好还是干活好呀？要不我也去干活？”</p>
<p>我恨恨地说：“要是能买后悔药我就去上学。我才不想成天在这个屁大的小村上呆一辈子呢！”你默然不语。分数出来你高分考入县里重点高中，进入实验班。</p>
<p>每次回家，如果我在家，你就点着菜要吃的，还美其名曰为了锻炼我的手艺，每次吃完你都很刻薄地说我的手艺不怎么样，弄得我很不服气。你还鼓动我跳槽，去大饭店打工，从小工做起，说要是不那样，我的手艺好不了，只能做一些农家菜。一气之下我就去了县城最大的饭店，真的从小工做起，三年后你高考了，我也出徒成了饭店里的掌勺师傅。</p>
<p>上了大学，你更不客气，每次回来不仅要我为你做好吃的，还要把我的工资抽出厚厚的一叠，很不客气的装入了你的荷包。娘说那是要我存着娶媳妇的，你却说：“小小年纪娶媳妇着什么急！”</p>
<p>你还威胁我说：“你可别着急娶媳妇呢，你要真娶了媳妇，我可给你搅合了！”真不明白你想什么呢！</p>
<p>你大三时家里盖了新房，给我提亲的人不断，有一个本村的，爹娘合计好了：新房子是我的，旧房子给他们住，等你买房子的时候我拿出一笔钱，他们也给你拿出一笔钱，到时候帮你买。</p>
<p>可不知道你从哪里听到了风声，假期赶回家，说什么也要分家，你说你可以不要新房子，但必须要旧房子，新房子养老腾宅，爹娘和我一起住。我们不能干涉你怎么处理你的房子。</p>
<p>娘骂你没良心，说你就是为了以后不管他们俩，爹说你眼里就自己。我真希望没你这个兄弟，你怎么老是在关键的时候踹我一脚。于是我的婚事暂时搁浅。</p>
<p>你总是吵，没办法，就按你说的分了家，你人小主意大，立马拿着分单，把房子给了我们的叔伯兄弟，娘问你要钱，你说那是你的，不叫娘管。娘很生气，决定上学也不给你钱了。你没吭声。还没开学你早早就回学校了。临到开学，你给我打电话，叫我辞了工作去你那，说有重要的事情，我说不去：“你说，你是老大你不救我谁救我？拉兄弟一把。”</p>
<p>我问你又闯什么祸了，你说你来就能解决，没办法我还是要去的。</p>
<p>我一下车看到正你翘首等着我呢，路上我怎么问你你也不说，拉着我直奔了一间小饭店，那里收拾的很干净。我问你怎么回事，你得意的说：“怎样，这个你干得了吗？”我才明白，你把卖房子的钱投资，给我盘下这个饭店。</p>
<p>我有些打怵，毕竟我只是厨师，你说：“不怕，我是你兄弟，怎么也要拉你一把，我会放学后帮你的。不过说好了，你干好了以后可是要拉我一把，咱娘可是断了我的财路了，我是把爹娘都得罪了。”</p>
<p>因为你的策划，我把自己这些年学到的看家本领都拿了出来，小店很快步入了正轨。我也边干边学，总结了很多实际经验。到你毕业的时候资金收回，小有结余。</p>
<p>你又逼着我去夜校学习酒店管理，我才初中毕业，去上大学，怕人家笑话，还是本分点吧！没敢去报。你不再和我废话，直接帮我报了名，每个周末你来饭店帮忙，我去学习。</p>
<p>通过学习，我也有了心气，想着积累资金扩大经营。和你一商量，你拍手大笑：“我们终于想到一起了。这些年都是你让着我了，我知道你羡慕我来到城市，我也不甘心就叫你在家和爹娘那样生活一辈子。可你又那么本分，我不把房子卖了，铁定没有启动资金，和你们说明了，指不定怎么反对呢。要不是先干起来，咱还到不了现在呢，哥哥你拉了兄弟一把，兄弟我也要拉哥哥一把。”</p>
<p>是呀，兄弟，拉你一把！</p>
</div>
