<div>
<p>作者：赵薇 白瑞雪</p>
<p>白皙的脸庞、简单束起的马尾、身着蓝色航天服……当神舟十号（以下简称神十）航天员王亚平一出现，就引来记者们的一片赞叹。5月底，神十乘组的3名航天员去酒泉执行任务前，在北京与媒体进行了短暂的交流。王亚平虽是这3人中年龄最小的，但在回答记者问题时却一点都不慌张：</p>
<p>做一个女航天员是不是很辛苦？——所有的航天员都很不容易。</p>
<p>爱人有没有担心过飞行有风险？——他也是一名飞行员，对工程的安全性有信心，对科技人员的态度有信心，对我们的乘组有信心……</p>
<p>6月11日17时38分，神十发射成功，王亚平开始了她15天的太空之旅。这次，她还肩负着一项特殊的任务——在距离地面约300公里的太空为学生授课。</p>
<p>亚平老师的第一堂课</p>
<p>王亚平是山东人，算得上是教育家孔子的“老乡”，可她从未想过自己有一天会站在中国最高的“讲堂”——天宫一号，上一堂生动的物理课。</p>
<p>如何当好一名老师，顺利完成各项实验？这对王亚平都是全新的挑战。为了讲好这堂课，她精心准备教具，研习实验内容。在与乘组人员进行多次地面演练后，王亚平还把院里的孩子们召集起来，上了几次模拟课。虽然课堂上不能营造太空的失重环境，但孩子们听得津津有味，对这“临时老师”也很喜欢。曾有人问她，如果课没上好，实验不成功怎么办？王亚平抿了下嘴说：“实验做出什么样，我们就讲什么现象呗。面对浩瀚宇宙，其实我们都是学生。”</p>
<p>6月20日上午10时04分，亚平老师的太空课开始了。全国6000余万名师生进行了收听收看。在课上，王亚平演示了失重环境下的单摆运动等5个有趣的实验，让学生们对一些物理现象有了深刻理解。同时，亚平老师还和同学们进行了互动交流。有个小学生问：“您看到的窗外景色和地面上看到的有什么不同吗？能看到UFO吗？星星还会闪烁吗？”王亚平回答说：“这是一个非常奇妙的问题。透过舷窗，我们可以看到美丽的地球，还可以看到日月星辰，但到目前为止我还没看到UFO。由于我们处于大气层之外，没有了大气的阻挡和干扰，所以我们看到的星星是格外的明亮，但是看到的星星就不会闪烁了。同样，由于没有了大气对光的散射作用，我们看到的天空不是蓝色的而是深邃的黑色……”10时55分，首次太空授课圆满结束。王亚平成为中国第一位“太空老师”。</p>
<p>6年前，教师出身的美国宇航员芭芭拉·摩根在太空授课，成为世界首位“太空老师”。在这次授课前，摩根写信给王亚平，提醒她记得遥望地球，并代表全球师生表达了祝愿。授课完成后，王亚平回信致谢，还说：“飞行期间，我经常会通过舷窗遥望我们美丽的家园。”</p>
<p>中国太空授课也受到了世界关注。美联社称，这是中国迄今最大胆的一步，风险堪比空间对接。法国欧洲新闻电视台评论认为，太空授课相当成功，这有助于中国证明其有和美国、俄罗斯在征服宇宙空间的竞赛中一较短长的实力。</p>
<p>配合默契3人组</p>
<p>1980年，王亚平出生在山东烟台一个普通的农民家庭。王亚平在家中是老大，还有个妹妹。母亲说，她从小就很懂事，“七八岁时就能帮家里干农活。”</p>
<p>初中毕业时，家人希望她读中专，但她还是背着家人考了高中。1996年底，济空招飞办招飞行员。王亚平是理科班女生中唯一不戴眼镜的，在同学的撺掇下报了名，结果一路过关斩将进了军校，4年后成了航空兵某师的女飞行员。此后，她驾驶运输机出色完成了奥运开幕式消云减雨、汶川抗震救灾等任务。</p>
<p>2010年5月，王亚平通过层层选拔，成为中国第二批航天员。今年4月，她又以优异成绩入选神十飞行任务乘组。在这次执行任务前，乘组曾进行了一次4天的舱内模拟训练。王亚平说：“两位师兄特别照顾我，男女对温度感受不一样，他们总会把温度调高一点，再调高一点，直到我感到舒适。”</p>
<p>航天员中心曾为乘组做过一次心理测试，考验3个人的默契度。测试要求他们轮流上阵，共同完成一幅画——3人不能有任何交流。张晓光第一个动笔。他想画条铁路，刚画上两条平行线、填了三两根枕木，就被叫停。下一个进来的王亚平面对几条线，毫不犹豫地照着铁路的样子画了下去。等到聂海胜放下笔，这条铁路已完整成形。第二轮绘画更为行云流水。在聂海胜画了一条同样很不像桥的小桥后，张晓光紧接着添了条路：“有桥就有路，正好另一边是亚平画的农田，我就把两边连接起来了。”绘画完成时，3个人都感慨：画面那么和谐、完美！王亚平问聂海胜：“师兄，我们最初几笔那么粗糙，你怎么知道画什么？”聂海胜笑了：“我一看就知道是铁路！”</p>
<p>王亚平说，在他们这个“团结紧张严肃活泼”的乘组里，每个人都能猜出对方的想法，都在照顾其他人的感受。有时，张晓光和聂海胜在训练中发生“争执”，她还会担心：哎呀你俩别吵了。两个师兄一看她，扑哧笑出声来。“亚平特别可爱，有时候在舱内训练她做出一个姿势很狼狈，还要喊：师兄师兄，快拿相机拍下来。”张晓光说。而他们长期训练磨合培养出家人般的默契感，也在太空表现得淋漓尽致。在神十和天宫一号自动交会对接时，3个成员不时竖起拇指，用眼神相互示意，配合得天衣无缝。</p>
<p>“做航天员我没什么遗憾”</p>
<p>王亚平虽是个80后，但在航天员系统副总设计师黄伟芬眼中，她是个质朴的人，内心很坦然，也很坚强。</p>
<p>环球人物杂志：想过自己会成为一名航天员吗？</p>
<p>王亚平：10年前杨利伟首飞，当时我23岁，刚到飞行部队两年，正准备为祖国飞行事业大展身手。那时候跟大家一起看直播，火箭升空那一刻，我脑子里闪过一个念头：我们国家有男飞行员，也有女飞行员；现在我们有了自己的男航天员，那什么时候能有自己的女航天员呢？这念头只是一闪而过，没想到10年后也能作为一名女航天员出征太空。</p>
<p>环球人物杂志：神九乘组选拔时，你落选了，没能成为中国首位飞天的女航天员难过吗？</p>
<p>王亚平：中国第一个飞入太空的女航天员是特别令人向往的称号，但一个人的名字跟祖国的利益相比，实在太渺小了。去年神九发射那天中午，我们航天员大队的大队长带着我们备份乘组给他们壮行，大队长让我们每个人给他们送句祝福的话。我对乘组的3个人说：希望你们能平安回来。我还跟刘洋单独说了句话：你是我们女同志的骄傲。我希望你能带着我俩的梦想，一起去飞。我会在地面一直支持你。我相信在那一刻，所有人都是真诚的。做个不那么恰当的比喻，就像上战场打仗一样，就差最后一个山头没攻下来，大家关注的是怎么把这个山头攻下来，而不是谁去攻。</p>
<p>环球人物杂志：执行任务回来后，刘洋跟你做了哪些交流？</p>
<p>王亚平：她给我讲了很多在太空的感受，还有关于女同志太空生活比较隐私的话题。其实刘洋觉得男女同志在太空里也没太多差异，男航天员能做的事我们也能做，我们具备的一些特质比如更认真、细腻，可能是男航天员没有的。</p>
<p>环球人物杂志：爱人对你执行任务是什么态度？</p>
<p>王亚平：我爱人现在飞得少了，全力保障我的飞行事业，无私地支持我。他开玩笑说，以前我们俩是各自开一架飞机，现在是俩人开一架飞船。</p>
<p>环球人物杂志：作为一名女航天员必然要舍弃很多东西，你有什么遗憾吗？</p>
<p>王亚平：我有的很多东西，是别的女人没有的，从这方面讲，做航天员我没什么遗憾。但对于家庭，我不是个孝顺的女儿、合格的妻子。别的女孩可以陪爱人散步、看电影，这对我都是很奢侈的事。这次执行任务回来，我就想陪爸妈和爱人，一起吃顿饭、散散步。</p>
<p>摘自《环球人物》2013年第17期</p>
</div>
