<div>
<p>作者：王年华</p>
<p>李亚鹏一直被媒体塑造成敢想敢为的人。2013年4月，记者在专访他时谈到王菲及男人的四十不惑，他没有用遣词造句包装自己所做的事情。时隔半年，回看当时的访谈实录，不禁让人感叹，也许离别早已在细节里埋下了伏笔。</p>
<p>因为喜欢做各种事情，所以走过很多弯路</p>
<p>一则微博发布的离婚消息，将王菲和李亚鹏推向了舆论的中心。</p>
<p>“我们的女儿李嫣以后会跟我在一起生活……我们从恋爱到结婚，财务一直是独立的，所以也不存在财产分配的问题”。李亚鹏认为自己“要一个家庭”，暗指王菲“传奇”般高高在上，引来无数网友回应：求子不得、靠王菲生活、外遇被抓现行……一个男人所能犯的错或碰不得的软肋，都被当作这场婚姻走向终点的原因。</p>
<p>香港媒体在娱乐新闻中一直反应迅速，最早指出王菲与李亚鹏的财产有距离，保守估计王菲身家达10亿元，而李亚鹏顶多是王菲的十分之一。对外界质疑李亚鹏吃软饭，好友陈昭荣否认道：“亚鹏地产事业项目很大，根本不可能靠老婆。外人不清楚，才会老在这上头做文章，我这朋友最清楚，从头到尾都知道两人财务是分开的。”</p>
<p>因为喜欢做各种事情，李亚鹏走过很多弯路，这些曲线总会被罩上王菲的身影。“八爪鱼”是王菲给李亚鹏起的外号，因为他一度有过8个公司。</p>
<p>2010年宣布退出幕前时，李亚鹏名下有超过市值3000万的物业。2012年，他曾表示，3年内投资约2500万元做“COART亚洲青年艺术节”，最终，他在束河小镇圆了自己艺术中年的梦，而被李亚鹏称为个人终极梦想的“书院中国”项目，迟迟不见落实。</p>
<p>“嫣然基金”是他近年最受关注的项目。有一次，为“嫣然基金”募捐的信被一人当面扔在地上，两个月后，他收到10万元捐款和落款为“对不起”的捐助信。他对“嫣然团队”说：“我们做公益、做慈善，永远不要有这一种潜意识，认为自己在做公益和慈善，自己的道德一定比别人高尚了一点点。一点点都没有。你去做，是因为你需要去做，你想做，这是你自己的个人选择。千万不要因为做了公益，而有道德优越感。”</p>
<p>“COART亚洲青年艺术节”筹备的2010年，王菲打破5年的沉默，在全国开了多场复出演唱会，门票从2500元飙升至12000元，即便如此依然一票难求，一年的吸金能力高达1.3亿人民币。</p>
<p>女儿李嫣的病曾让两个个性迥异的人同心协力，现在女儿痊愈了，两人的个性差异愈加凸现，陈昭荣说：“也许这比喻不太恰当，但成龙跟林凤娇能走到今天，也是一边能牺牲，但菲鹏偏偏都是幕前的耀眼人物。”</p>
<p>李亚鹏一直被媒体塑造成敢想敢为的人。2013年4月，记者曾在“COART亚洲青年艺术节”专访他，谈及王菲、谈及男人的四十不惑，他没用遣词造句包装自己所做的事情。时隔半年，回看当时的访谈实录，不禁让人感叹，也许离别早已在细节里打下伏笔。</p>
<p>我能够在无常当中随时调整自己</p>
<p>记者：商人、文化人、公益人、演员，这么多身份你怎么协调，未来的重心是什么？</p>
<p>李亚鹏：每个人道路不一样。我18岁考上中戏就感慨，一个做了10年无线电的人上了中戏。人生道路不以自己的意志为转移——邓爷爷1989年说的这句话让我印象特别深刻。我在美国拍戏也是一个机缘，拿到了50万美金的风投，1998年底做了一个网站，到现在也做了许多商业上的事情。但我从2000年到2010年，每年拍一部戏，每部戏基本拍3个月，很难割舍演员这个职业。</p>
<p>大学不管情愿与否还是上了，而且一切的根基是从这儿起的，要真的斩断也需要很大的勇气。到2010年我才真正找到和明确一生要做的事情，从这点来讲我又不是那么幸运的人。比如我的同学王学兵、陈建斌，我们一起长大，他们从小就坚定做演员，我却不是。我以后主要做3件事：一个是嫣然天使基金，我一定会做，这是为我女儿做的；第二件事是COART，为了自己20年艺术生活的一种延续而做，毕竟这20年的艺术生活是不可抹杀的，只是我的兴趣点慢慢调整了；第三件事是真正由心而发为自己做的“书院中国”。</p>
<p>记者：人到40岁会有许多问题，你刚步入40岁，对人生和世界有什么新的看法？</p>
<p>李亚鹏：40岁是非常关键的时期，我40岁才找到自己的人生方向，这个时候是清晰的，不是懵懵懂懂的。也不是那么幸运，经历了20年复杂的生活，忙忙碌碌的20年，没有停止过。我很少去旅行、玩，惟一的爱好是下围棋，经常在网上下，今年年初在电脑上删了，最近又悄悄地下载了，联众围棋。</p>
<p>这样的爱好也会带来一点点生活经验。一个人不管做什么，能够在每一件事上不迷失方向，还能有一定的途径和路径达到目标。一直保持这样非常难，做一件事还相对容易一些。佛说生命无常变化，这不仅是佛教用语，也是事实。今天对你是有利，有优势，可能明年就变成你的障碍。我到中年以后，能够在这种无常当中随时调整自己，对内调整自我，对外审时度势，这是要做成功一件事非常重要的前提。绝不可以拿过去30岁的经验套今天，那时成功的经验会变成今天的障碍。如果我说今天有一点点这样的状态，得益于那20年的绕弯，那20年在各个领域有碰撞和接触，有许多的付出，也有许多失败的例子。但是那也是废话。</p>
<p>记者：所谓的四十不惑？</p>
<p>李亚鹏：我39岁开始不惑的，我是按照课本走。</p>
<p>记者：转型期间遇到过一些困难或者想不通的问题吗？</p>
<p>李亚鹏：这十几年还好。大学刚毕业时最困惑，那时候毕业论文的题目是《理智与情感》。我上了4年大学，还在文科生和理科生的心态之间纠结，从大学毕业到1997年那3年比较迷茫——大学毕业就失去一切了，原来还有校徽在胸前一别，骄傲一下。到底做什么？拍戏我不想拍，可是做别的很不容易，而所有的优势都指向拍戏。大学毕业一年没有拍戏，写剧本，写了一年关于狼的故事，一个电影剧本卖了8000元港币，还是生活了一年，花完了生活不下去了，被现实所迫就回去拍戏。我拍戏还是有许多的机会，一直到1995年，拍《北京深秋的故事》，那时一年拍11个半月的戏，过年不拍，一直到1997年。那3年都是为了生活。到了1997年生活慢慢不是问题了，又开始想逃离。1998年碰到一个机会做一个网站，叫喜筵，是婚礼带线下服务的网站，困惑那个时候也有。后面我要什么，一直还是比较清晰的。</p>
<p>还有一次是有迷惑的，李嫣的出生让我迷惑了3个月。确实迷惑，每天睡不着，很忧虑，很纠结，想很多。今天回头看做了正确的选择，没有去逃避这个事。当时我们想移民美国，最后还是选择了面对。困难不算迷惑，做任何事情都有困难，这是肯定的。</p>
<p>记者：COART筹办时你说与王菲提过，但她也不知道会请什么人过来。</p>
<p>李亚鹏：我们俩的相处之道，就是在工作上绝不讨论，绝不干涉。包括她这次来也不知道（COART到底是什么），我就说自己去出差，这需要大家有一定程度的信任。我们办了一个酒会，也做了关于项目的展览，她那天也是第一次看到。这个项目有两年多了，做规划设计已经很久了，她才知道原来是这么大的项目，有五星级的青年艺术家酒店，是16万平方米的综合文化地产项目。她知道我的事情也是从媒体上看到的，她说“看到你在丽江看酒店，我还以为看客栈呢”，旁边的亲戚听了以后笑了，说你们是不是一家子？</p>
<p>记者：有什么事情是你敢想，但是因为个人或者外部原因到现在没有实现的？</p>
<p>李亚鹏：敢想但没有实现的，过程中还有，可能记不清了，也不重要，但是（只要有）这3件事，就没有什么敢想不敢做的。</p>
<p>○摘自《南方人物周刊》2013年第32期</p>
</div>
