<div>
<p>作者：孙琳琳</p>
<p>因为对《非常完美》中的苏菲一角“有所眷恋”，第二次担任制片人时，章子怡决定把这个角色延续下来。大粉“哪吒服”、“圣诞树”贵妇装、跳艳舞、唱神曲、各种花痴状，章子怡竟然更加不顾形象。</p>
<p>近两年，章子怡做了不少让人觉得永远不会发生在她身上的事儿，比如做《中国最强音》的导师、与撒贝宁恋爱，包括最近传出的与汪峰的新恋情。“国际章”突然如此接地气，有人表示难以接受。章子怡说，可能因为自己演了太多很强势的角色，所以让大家有一种距离感。</p>
<p>喜剧　这次完全没拿形象当回事儿</p>
<p>记者：从《非常完美》到《非常幸运》，为什么决定延续苏菲这个人物，而不是再找其他题材来拍？</p>
<p>章子怡：因为《非常完美》的票房和口碑都很好，而且就是因为我对苏菲这个人物有所眷恋，才想再拍一部把这个人物延续下来。苏菲身上表现出来的神经大条的那种感觉，很多人身上都有，包括我自己身上也会有这种很二的一面，我觉得这个东西是很有共鸣的，每个女孩其实都会有犯傻的时候。</p>
<p>记者：是不是因为别的导演找你拍戏都不是喜剧，所以才决定自己做一部喜剧？</p>
<p>章子怡：对啊，我很想演喜剧的，但可能大家对我的印象都还是一个特别严肃的演员，所以都是那种正剧来找我演，还有很多苦情的戏码。其实我是可上可下的，而且我觉得演员就应该有一种娱乐精神。这次我完全没拿形象当回事儿，表演上比《非常完美》放开许多。</p>
<p>记者：你跳舞那段，尺度还挺大的，有心理障碍吗？</p>
<p>章子怡：之前还真没跳过这种舞，不过这段是我自己加进去的，没什么心理障碍，就像谁都不知道生活中会碰到什么人和事，或者爱上什么人一样，想做就去做好了，不要太躲避。</p>
<p>制片　电影营销让我很困惑</p>
<p>记者：相比《非常完美》，这次你是不是参与得更多？</p>
<p>章子怡：对，这部电影，我用的心是最多的。我有次给出品方博纳老板于冬打电话，打着打着就哭了，因为我太累了，我用了很多心，但得不到他们的反馈，自己干着急。还好现在很顺了。</p>
<p>对我来说，做制片人最难的不是找投资和拍摄这些前期的事儿，包括刚开机时挂十号风球，把我们的现场都吹没了，也没难倒我。但后面宣传的事情让我很困惑，这是我要重新再考虑的。现在中国电影营销越来越重要，这让我有时候挺伤感的，拍一部电影，投入了这么多时间和精力，这么多人力、物力、人脉资源，上映期就只有那么两个多星期，没了就没了，有时你会发现你付出和收获的比例并不是很平衡。</p>
<p>有时候我看到一些不好看的电影，我也会想到他们整个拍摄过程的不易，我对那种电影就会充满很多的同情心。拍电影真的是很不容易。</p>
<p>记者：在《非常完美》之后，国内出现了很多同类型的爱情喜剧，你是否担心观众已经产生了审美疲劳？</p>
<p>章子怡：这部戏是为国内市场量身定做的，现在观众想看什么，我们就尽量去体现什么，我觉得市场是会接纳的。《非常幸运》不是一个野心作品，也不是像赵薇《致青春》那样的个人表达，而是为了制造一个产品。</p>
<p>记者：那你是怎么去了解观众、判断观众喜好的？</p>
<p>章子怡：我也是一个观众，看了大量电影。我去电影节做评审时就会很关注哪些戏会卖钱，分析为什么，也看了很多调查和评估，这些都对我从演员到制片人的身份转换帮助很大。</p>
<p>当然，我的判断也不一定都是准确的，因为从有想法到最终上映，这中间起码得有两年时间，而市场却无时无刻不在变化，所以创作时你就要想得更远一点，至少上映时不能让别人觉得过时了、土了。</p>
<p>反响　相比于打高分，更在乎票房</p>
<p>记者：你觉得《非常幸运》达到了你的要求吗？</p>
<p>章子怡：我觉得不错，整个团队也很有信心。电影拍完后我们花了很多时间在特技、剪辑上，我都是全程参与，这对我来说也是非常大的一个训练。现在常有人问我有没有想过当导演，虽说谁也不知道未来会怎样，但每一次这样的锻炼，对我来说都是一个积累和提高。</p>
<p>记者：你会在意对影片的负面评价吗？</p>
<p>章子怡：这就是一个高品质的爆米花电影，大家来花痴一下力宏，养养眼，感受感受欢乐就成了。相比于观众给影片打高分，我更在乎票房，因为这就是一部为市场打造的类型片。</p>
<p>记者：影片宣传曲是你和水哥（《中国最强音》选手尹熙水）一同演唱的凤凰传奇的《自由飞翔》，这不像是章子怡的风格啊。</p>
<p>章子怡：我决定唱这首歌时，很多朋友都说，你不能碰，国际章怎么能碰这首歌呢？（大笑）可是我为什么不可以呢？这首歌欢乐的情绪与《非常幸运》想要传递给观众的东西很契合。我跟他们说，我也找到自己神曲啦。（大笑）道理很简单，当你真正强大了，才敢于调侃、娱乐自己。</p>
<p>现在中国电影营销越来越重要，这让我有时候挺伤感的，拍一部电影，投入了这么多时间和精力，这么多人力、物力、人脉资源，上映期就只有那么两个多星期，没了就没了，有时你会发现你付出和收获的比例并不是很平衡。</p>
<p>做导师　被全场观众嘘，当时死的心都有</p>
<p>记者：大家对《中国最强音》褒贬不一，你接任评委时有过犹豫吗？</p>
<p>章子怡：犹豫了很长时间，最后决定去的唯一原因，就是想让大家可以近距离看到一个真实的我。我特别感激那段时光，整个过程像人生的浓缩片，我在很短的几个月里碰到了很多意外，而且那么戏剧性。</p>
<p>像曾一鸣，一开始所有导师都给Yes，只有我给了No，因为我觉得歌手在舞台上应该有台风，他表情很难看。结果我就被全场观众嘘，这跟进场时观众以热烈掌声欢迎我们形成了多么大的反差，当时死的心都有！</p>
<p>后来曾一鸣却到了我的组里，最后我们还得了冠军，这一切都充满了戏剧性。这段经历对我来说也是一个非常大的冒险，我觉得我还挺勇敢的。</p>
<p>记者：最后呈现出来的都是把注意力放在评委身上，你们也因此被观众和网友骂，而且节目反响没有预期那么好，你有没有后悔接了这档节目？</p>
<p>章子怡：没有，我从不说后悔这两个字，因为没有退路。其实我们几个导师也会关注反响，Eason（陈奕迅）比较看得开，说不要太较真，反正就是个节目啦！但我做事就比较认真。有一期不是大家还一块儿跳舞嘛，那个时候我就觉得，这件事还是挺有意义的，因为我们会给一些人带来机会。我就是这样过来的，我能走到今天，正是因为有那么多的人曾经帮助过我。</p>
<p>记者：你在现场落泪，也有声音说你太会做戏。</p>
<p>章子怡：现场每一个瞬间都是真实的，表达的内容、情绪上的变化，都不允许你像拍电影一样可以重来。通过这个节目，让我更看清自己、更能把自己的心打开，我想最后我是征服了这一切，也包括我自己。</p>
<p>记者：你给人的感觉一直都是高高在上的，但当评委、演喜剧，唱神曲，好像开始刻意做一些接地气的事了。</p>
<p>章子怡：这跟我的想法其实是一致的。拍《非常幸运》是在《中国最强音》之前，我就是要拍一个很接地气的东西，看电影无需太累，不一定要哭得多惨，不一定要惆怅。我之前大部分角色都是很强的，但高手演多了，大家就会觉得有一种距离感。</p>
<p>记者：被视为高手就该嫁不出去了。</p>
<p>章子怡：是呀。（大笑）其实是我演的那些角色无意中把我变成了有距离感的人。生活中的我更像苏菲，有点儿小执著，有点小任性，也有点二。</p>
<p>恩师们 李安王家卫让我专心做演员</p>
<p>记者：你在《一代宗师》里的表演赢得了好评，是否有膨胀的感觉？</p>
<p>章子怡：没有人会凭空收获这么多，每个人在得到之前都曾为此付出了很多。其实到现在我还会因为一些工作上的事感到紧张，更别提膨胀了，像我这次在美国，上了很多现场直播节目，有时我半夜就醒了，然后五点钟就爬起来，心想这可怎么办啊，自己行不行啊，特别紧张。</p>
<p>记者：你还会紧张啊？</p>
<p>章子怡：会啊，英文的直播访谈，真的是一个特别大的挑战，万一有错怎么办？但都把我逼到那份儿上了，我也没退路。无论腿多发软、心里多紧张，到那里之后，你就必须是个有信心的人，因为气场是会互相感染的。其实做完后也会发现，自己又过了一关，也并没有你想象得那么可怕。</p>
<p>记者：之前你在美国与李安、王家卫及梁朝伟四人的合影，让人感觉很温馨，他们都跟你聊了些什么？</p>
<p>章子怡：王家卫导演就是希望我能直接表达演宫二这个角色的难度，以及在创作上我作为演员如何赋予她生命。他要我大胆地说“如果这个角色没有我的话，她是不成立的！”可是我并不这样想，没有他的帮助，我也做不到这样的透彻。</p>
<p>李安导演看过《一代宗师》后，发了邮件告诉我，他为我高兴，很欣赏我在电影中的表演，他说我的表演有神采、有韵味，压抑的美感中还透露着性感。你不知道我看到他的评语有多开心，像个孩子一样捂着嘴一直傻笑。我是他看着长大的，这个评价对我来说特别有意义。</p>
<p>记者：当年你拍《卧虎藏龙》时曾说，拼命努力就为了拍完时他能给你一个拥抱。</p>
<p>章子怡：对，所以他现在对我做出这样的评价，对我来说是特别大的一个鼓励。他说我又长大了，很踏实，每一步也走得稳，他放心。</p>
<p>记者：那他们在做制片人这件事上给了你什么建议吗？</p>
<p>章子怡：他们说有兴趣可以去尝试，但别让自己太累了，专心做演员就好。因为他们都知道我不是一个会偷懒的人。</p>
<p>记者：冯小刚邀请你上春晚了吗？</p>
<p>章子怡：没有，但只要他需要我，我没问题。</p>
<p>○摘自《新京报》</p>
</div>
