<div>
<p>作者：陈锦华</p>
<p>作者名片</p>
<p>陈锦华，安徽省青阳人，1929年7月生。陈锦华亲身经历了新时期许多国家大事的决策和执行过程。上世纪70年代中后期，他直接参与国家大规模引进外国先进技术设备的工作；上世纪七八十年代，出任上海市副市长，筹建宝钢、筹建中石化公司，出任总经理；上世纪90年代初期任国家体改委主任；1993年起任国家计委主任；1998年后，任全国政协副主席，主持筹建博鳌亚洲论坛，多次出访非洲，并数次会见俄、日、古、美等国首脑。主要著作有《国事忆述》、《中日关系大事辑览》等。</p>
<p>“红色资本家”堪当重任</p>
<p>荣毅仁出身于著名的纺织世家——旧中国最具实力的民族资本纺织企业之一无锡荣氏家族“申新集团”。上海解放后，作为荣氏家族企业的代表，荣毅仁满怀热忱地投身于新中国的建设事业。他的进步思想，卓越才干，爱国的实际行动，迅速得到社会各界的广泛赞誉。毛泽东、周恩来、陈毅等无产阶级革命家，十分器重这位“既爱国又有本领，堪当重任”的“红色资本家”。早在1950年，党和国家就安排他参加华东军政委员会财经委员会、上海市人民政府财委的领导班子。1957年，他当选为上海市副市长。1959年8月，党中央、国务院为发挥他的专长，任命他为纺织工业部副部长。1959年9月7日，纺织部派专人到上海，奉送国务院的任命书。同日上午，纺织部党组副书记、副部长张琴秋特地跟荣毅仁通了电话，欢迎他来纺织工业部担任领导工作。</p>
<p>纺织部机关干部原来以为他最快也要过了国庆节才能履任，没想到仅隔３天，即9月11日他就到部任职了。</p>
<p>荣毅仁在上海接到任命书后，曾赋诗述怀，以“龙驹乘风追日月，挥戈四十年未为晚”的诗句，表达他能为振兴纺织工业出力的兴奋心情。那年他43岁，正是壮心不已的不惑之年。到部任职的第二天，部党组书记钱之光主持召开全体职工欢迎大会，并发文各省、自治区、直辖市纺织工业厅(局)，通知荣毅仁副部长已于９月11日到职办公。张琴秋副部长还亲自找生产司领导谈话，告诉他们荣毅仁副部长分管生产司，有关报告、报表要按时报送，要经常向他汇报、请示工作。荣毅仁到纺织部就职不到20天，正赶上国庆节，他带着家人登上天安门城楼观看焰火，见到了许多党和国家领导人。毛主席特地把他叫到身边，关心地说：“北京不出知识，真正的知识在下面。”毛主席的话给了他深刻的教育，指导着他注意深入实际，调查研究，多到下面去“乘风追日月”，在深入实际中“挥戈”。</p>
<p>实事求是艰苦奋斗</p>
<p>新中国的纺织工业经过1950年到1952年的恢复和第一个五年计划的发展，实现了工业规模10年翻一番、经济总量提升两倍多的大好局面。1958年春夏，在全国一片“大跃进”声中，纺织系统也出现了高指标、浮夸风盛行的情况，许多企业片面追求“高速度”，放松了生产管理，致使产品质量下降，机器设备过度磨损，原材料严重浪费。</p>
<p>1959年7月，纺织部在西安召开“全国纺织工业提高产品质量、加强企业管理经验交流大会”，强调要实事求是地看待棉纺纱锭的运转速度，注意多快好省的统一，不能片面强调纺纱、织布机器运转的高速度。</p>
<p>会后，有的省、市认为纺织系统的这个会议不符合“大跃进”精神，不准向企业传达。荣毅仁面对这个被“政治化”了的生产矛盾，不仅没有回避，而是强调生产要讲科学，要实事求是，不赞成片面提高纺纱机器的运转速度。对西安会议提出的“全面实现多快好省”的方针，表示全力支持，坚决贯彻。</p>
<p>1960年初，面对全国棉花大幅度减产的困境，纺织企业千方百计地探索利用野生的各类杂纤维纺纱织布的路子。在实践中，由于缺乏经验，夸大了棉秆皮等纤维的利用价值，并刮起了“大搞野杂纤维之风”。钱之光部长对开发野杂纤维的态度很明确：一切通过试验。荣毅仁不仅赞同，而且亲自带队于1960年3月到四川、湖北、湖南、山东、河北等省了解野杂纤维的生长和开发利用情况。</p>
<p>在调查中，他十分认真，不怕苦，不怕累，深入田间地头察看野杂纤维生长情况，亲自到加工使用野杂纤维的工厂，考察各道工序的运转和生产过程中的粉尘等污染问题。</p>
<p>身处逆境毫不动摇</p>
<p>1966年8月20日深夜，周恩来总理在人民大会堂把钱之光部长找去，了解当天发生的荣毅仁夫妇被打和家里被抄砸的情况，详细询问了荣毅仁夫妇身体状况，明确指示纺织部要保护好荣毅仁，说荣毅仁是中国民族资产阶级代表人物，在国内、国际都有重要影响，一定要保护好，不能出事。</p>
<p>钱之光回到机关，经过研究，决定派部机关的红卫兵靳玉恒等人连夜赶到北太平庄荣毅仁的住处，说服学校的红卫兵撤走，然后紧急送荣毅仁到积水潭医院诊治，为他接上被红卫兵打断的食指。同时送伤势较重的荣夫人杨鉴清到协和医院治疗。</p>
<p>杨鉴清后来回忆说：“开始我们还不知道纺织部派来的红卫兵是保护我们的，看上去他们好像也很凶，实际对我们不错，他们把打人的红卫兵送了出去。”纺织部红卫兵进驻荣家期间，靳玉恒曾专门跟荣毅仁谈过一次话。靳玉恒说：“这回你们的命总算保住了，你们受苦了。”荣毅仁激动地说：“感谢党和部里的保护。小靳，你放心，我跟毛主席是跟定了的。”“文化大革命”期间，荣毅仁身处逆境，但他始终没有动摇自己对中国共产党和社会主义的信念，经受住了严峻的考验。</p>
<p>1985年7月1日荣毅仁光荣地加入了中国共产党，成为中国共产党的优秀党员。1993年3月，他当选为中华人民共和国副主席。毛主席曾经当面对他讲过，“把握社会发展的规律，掌握自己的命运”。荣毅仁后来的经历，很好地实现了毛主席对他的期望。</p>
<p>深入基层调查研究</p>
<p>在上个世纪的60年代初，为了贯彻党中央、国务院的“调整、巩固、充实、提高”的方针，荣毅仁先后到辽宁、湖北进行调查研究，考察了十多家企业，重点了解产品质量和节约用棉，总结企业的先进管理经验，并在全国纺织工业厅局长会议上作了专题报告，受到与会者的一致好评。</p>
<p>从1960年到1965年，他还主管了纺织品的出口工作。由于受中苏关系恶化的影响，我国纺织品出口，由苏联、东欧国家转向欧美等西方市场。这是一个极为重要的转变。纺织企业需要尽快改造生产技术设备，调整产品结构，开发适合向西方国家出口的新产品。荣毅仁充分发挥在经营决策、市场眼光、纺织品生产等方面的专长，全面部署和推进对西方国家出口纺织品的一系列生产经营工作。</p>
<p>通过几年的艰苦奋斗，成效极为显著。经过改进的棉细布、绿牡丹府绸、全毛大衣呢、中厚花呢、纯毛毛毯、印花丝绸等，相继成为西方市场的畅销产品。从1961年到1963年，中国纺织品出口创汇在全国出口商品中居于首位，占全国出口总值的30%左右，打响了新中国纺织品进入西方市场的第一炮。</p>
<p>1965年，全国各行各业学习齐齐哈尔机车车辆厂企业管理经验，纷纷派工作组到企业蹲点调查研究。荣毅仁也带队到西北国棉一厂蹲点，连续工作了4个月，总结该厂的企业管理经验。</p>
<p>蹲点期间，荣毅仁对自己要求严格，注意同大家打成一片，按照当时的“三同”规定，与大家同吃、同住、同劳动，认真研究企业管理改革方案。当时，工作组对车间如何设置，是设小车间，还是搞大轮班一条龙管理，争论激烈。他积极主持讨论，提出有见地的建议，受到工作组和企业的同志欢迎，称赞是内行的见解，他说“我学的就是企业管理”。这次蹲点，为纺织部贯彻国家经委颁发的《工业企业七十条》打下了基础。接着，部里结合这次蹲点总结的经验，制订了《纺织工业企业生产技术管理条例》(简称“一百条”)，受到广大企业的欢迎。</p>
<p>○摘自《国事续述》</p>
</div>
