<div>
<p>24年跌宕起伏，功成身退，史玉柱历经时间沉淀的商业智慧和人生感悟尤为珍贵。在史玉柱的新书中，他毫无保留地回顾了创业以来的经历和各阶段的思考。全书没有深奥的理论，铅华洗尽、朴实无华，往往在轻描淡写之间，一语道破营销的本质。</p>
<p>靠“赊帐”赚取人生第一桶金</p>
<p>20年前，我从深圳大学毕业时就决心下海，这个（决定）我觉得还是和我在深圳大学这段时间，（受到的）整个环境的熏陶有关。</p>
<p>当时的四通是中国第一大民营企业，它推出的打字机，卖得非常好。四通打字机可能很多人也见过，它把电脑的屏幕去掉，实际上是个微缩的电脑，把打印机融为一体。一台（四通打字机）卖两万多块钱，在市场上也是非常火的。</p>
<p>我想，既然打字机需求量那么大，很多单位既有电脑，再买个打字机实际上是浪费的，我就想编个软件，让这个单位的电脑能起到打字机的作用。就这样一个winxp软件（桌面软件）产生了。软件编得差不多的时候是1989年的8月份，我就来到了深圳，承包了一家公司的电脑部。</p>
<p>那时候我是个穷学生，就从父母那借了4000块钱，就是我的全部资产。产品有了，市场需求有了，尽管启动资金很少，但是我一上来就想做全国市场。做全国市场就需要打广告，打广告就需要钱。所以当时我就跑到北京，找到《计算机世界》报社，这份报纸是当时计算机领域里最权威的报纸，也是发行量最大的。我就请他们帮忙，我说我有一个很好的产品，我现在没有钱打广告，能不能让我先打广告后付钱。一开始（他们）不愿意，（就说）你连个正规公司都没有。于是我就在那磨，到最后他们同意了。实际上现在看也不贵，当时来看还是挺贵的，一个版面广告费大概8000多块钱。我打了三期的广告，完了之后我就跟他们承诺，最迟一个月后付款。</p>
<p>广告播出不久，我（的业务）电话不断，有要来订购的，有要来看产品的。我没有电脑，所以我又找到一个专门倒卖计算机的公司，我找他谈，我说能不能卖台电脑给我，我推迟半个月付钱。因为都不认识，对方肯定也不理，然后我就把我的软件（给他们看）——我带着软件到（他们）公司去的。在公司的电脑上，我说你看看，你先评估一下我这个产品有没有前途，对方一看，就知道这个有前途，就说行，我借给你吧。（于是）我就把电脑抱回来了，没付钱。电脑刚抱回来第二天，就开始有客户来了。客户来了，我就演示给他看，客户一看这个产品，就下订单了。</p>
<p>几天之后，就开始有收入了。第一天就卖了一个是8820元，还有两个3500元的，一共1万多块钱。很快，我就把计算机报社广告费的钱和买电脑的钱付掉了。后来我又买了新的电脑。经过两个月的时间，我们算了一下，已经赚了100多万。</p>
<p>成功营销创造销售奇迹</p>
<p>到了1990年的时候，我们就已经有几千万的资产了，那时候发展还是很顺的，但到了1990年的时候，我们又面临一个危机。</p>
<p>当时又崛起一个我们的同类产品，叫金山汉卡，现在在香港上市的那个金山就是这家公司，是珠海的，这家公司做过金山汉卡。这个竞争对手起来了，而且他们的产品比我们的好，因为他们的软件做得比我们好，所以这就面临着一个危机，我们必须做比他们好的产品。</p>
<p>那时候公司大概有二三十个人，把工作安排好之后，我就在深圳大学学生公寓租了房，在那儿待了半年。这半年真的没怎么出过门，当然吃饭的时间我要去学生食堂，其他的时间我一般不去市区。因为我们公司我是唯一的研发人员，所以只能我在这干活儿了。</p>
<p>我就关了半年，然后拉几箱方便面，当时条件好，我还买了冰箱，关起门就搞研发。</p>
<p>半年后新产品就投放市场，再加上营销有突破，所以销售额继续上了一个台阶。闭关出来之后，我想营销上还应该有突破。我当时就要开发M-6403了，就是我们的第三代产品，这个产品名字比较长，叫“M-6403巨人汉卡”。当时巨人是做了商标的，我们公司还没有（注册），然后下面一大溜文字。后来我想这个广告太落伍、太俗套，别人注意不到。另外，第一次使用“巨人”这个商标，别人也不知道是咋回事。</p>
<p>后来我把产品名字不断地简化，本来叫“M-6403桌面印刷系统巨人汉卡”，特别长，我改成了“M-6403巨人汉卡”。后来我觉得打广告的话字还是太多，简化到最后，改成了“巨人”两个字，连汉卡都不要了。</p>
<p>这两个字，我在《计算机世界》包了两个整版，连在一起做，就是报纸打开两个整版拼在一起。一个版写“巨”，一个版写“人”。</p>
<p>因为在那个年代，这么打广告的还是没有的。由此，这个行业注意到有个“巨人”，“巨人”是怎么回事，因为以前“巨人”这个名字没有出现过，我这么打了几个月之后才介绍我的产品，别人也才知道，有个操作软件出来了。所以我觉得尽管这个广告是两个整版拼在一起打，很贵，但是投入产值是最高的，比我一个版一个版地打半年的效果还好，一下子就被行业给注意到了。所以这个产品的成功、营销的成功，（使得）我们销售额就起来了。我们销售额一年很快就上亿了，靠这个产品就做起来了。</p>
<p>盲目扩张遭遇危机</p>
<p>从1989年创业开始，我想研发的都成功了，想销售的产品都销售出去了，从没有失败过，深以为自己想做啥都能做成。所以在这种环境下就走了多元化的道路，这是一条不归路。一个企业必须在这个行业里面形成你的核心竞争力，如果你搞多元化，就无法形成核心竞争力。所以我们现在只在这个行业做，我相信在这个行业会做得很好。于是当时，我们一下子跨了很多行业，我都记不清多少个行业了。</p>
<p>我印象比较深的有几个，保健品，有脑黄金。第一次做保健品还真是把脑黄金也做成功了，到巨人危机爆发之后我们核算，脑黄金两年时间给我们创造了3个亿的利润。</p>
<p>脑黄金做成功我们更加膨胀了，保健品一下就做了12个，然后又做了十几个药品。电脑软件品种也进一步增加，硬件也做了很多。除此之外还做了服装、化妆品，反正多了去了。当时还买了很多药厂，尤其是做了房地产，盖了巨人大厦。我们那点钱不够这么折腾。因为走了多元化道路，每个行业都做得不精，全都毫无例外地（失败了），只有脑黄金是成功的。失败的原因，最主要的是没有深入行业进行研究，不能形成核心竞争力，很多都是拍脑袋拍出来的。</p>
<p>我举个例子，当时我们做服装，做了很多，还做了领带。巨人危机爆发时，一翻仓库，发现库存的领带够我们打四年都用不完。因为卖不掉了，全部给自己打。所以那几年我穿西服，打的全是巨人领带，我们公司的所有人都发很多领带，包括巨人衬衫也是，卖不掉了都是给自己穿。</p>
<p>因为多元化，使资金分散到各个领域，最终导致失败。失败了，百分之九十九是我们自己的问题，当然也有外部环境的原因，当时中国进入宏观调控，消费能力变弱了，所以这种情况下，我们垮得更快。资金流开始出问题，公司资产还是正的，还有很多，但是没有现金。危机就此出现了。</p>
<p>通过脑白金拯救巨人集团</p>
<p>经过团队的共同决定，我们要通过启动脑白金来做重新的尝试，通过脑白金赚来的钱来救珠海巨人集团，所以制定了这样一个战略。</p>
<p>那几年，在珠海一出门，一路上都有人找你要债，啥事也做不成。我就在珠海留了两个副总裁，专门负责相关工作，把核心的队伍带到江苏。但是在江苏我们也没地方待，那边没有公司，所以当时我先住到了无锡的一个招待所。然后每天跑市场，做调查，所以我总是开玩笑说，我的办公室就是我的皮箱，这是中国首穷的办公室，因为我当时也觉得自己是中国首穷，一般人再穷最多没有钱或者欠点钱。我还欠了一身债，把这个算上，我个人资产是负2.5亿人民币，的确是首穷。</p>
<p>市场调查跑得差不多了，我们就把市场营销的方案确定下来。我就向朋友借了50万，开始做脑白金，这50万当时对我们来讲是一笔巨款，我们的员工已经半年没有发工资了。尽管没有发工资，我的团队核心人员还有100多个干部跟着我，我从这50万中拿15万去生产产品，拿5万发了工资，留下15万作预备，这样就正式开始做脑白金了。</p>
<p>15万的广告费只够做一个县的，我们就做了江阴，江阴赚的钱就投入到无锡，无锡投资完，第二个月就赚了45万；然后再把这一个县一个市（赚）的钱投到南京、常州和苏州，这三个城市投入一个月后赚了100万，我们就有40多万的纯利润；然后再拿这个钱再去做上海，启动了上海以及浙江部分城市营销。反正就这么滚，用上个城市赚的钱去做下一个城市，时间（也就）比较长，所以我们用了一年零六个月的时间启动全国市场。</p>
<p>最终，我们一个月的销售收入超过了1亿，一个月的纯利润是4500万，到了1999年的时候我们已经能悄悄地还债了。这时我们给自己定了一个纪律，就是不要做超出自己能力的事、没有把握的事。当时我们有个口号——宁可错过一百个机会，决不犯一个错误。</p>
<p>1997年之前，有人称我大胆，这10年实际上我胆子很小，胆子小有个好处，犯错误机会少，做事踏实。我相信大家有很多将来也想下海，所以根据我的感受，送你一句话：大胆设想，细处求真。就是你想的时候胆子都可以大，真正动作之前一定要胆小。像我过去那种胆子大最终要出事，但想的时候你可以海阔天空地想，做事的时候要脚踏实地，胆子要放小一点。</p>
<p>○摘自《史玉柱自述：我的营销心得》</p>
</div>
