<div>
<p>作者：李晓林</p>
<p>扎克伯格从哈佛辍学，19岁创业，年纪轻轻成为亿万富翁，是继比尔·盖茨、史蒂夫·乔布斯之后影响力最大的IT界巨人。他和Facebook的故事，是人们了解其创业历程的窗户，相信对众多学生和创业者也能起到激励作用。本书作者采用旁观者冷静和客观的描述，既记录了公司初创期全体员工无拘无束、创意无限的工作和生活方式，同时也对这种在无形中改变我们的生活和社会的网络技术表达了自己的理解和忧虑。</p>
<p>做自己所爱的事</p>
<p>1984年，扎克伯格出生在纽约州的一个牙医家庭，作为家中唯一的男孩，他得到了家人最多的关爱，这或许也是他的天性能发挥到极致的原因。从小到大，对于自己未知的领域，他总是充满好奇。他和姐妹们都喜欢提问题，但不同的是，姐妹们在得到“是”或者“不是”的答案后就不再继续发问，而他却总是爱打破砂锅问到底，非要找出“是”或者“不是”之后的原因。</p>
<p>从小时候起，扎克伯格就对电脑痴迷不已。10岁的时候，他终于得到了一台属于自己的电脑，并很快掌握了编程技术。也许是由于在电脑上耗费的时间远远超过了与人交流的时间，扎克伯格看上去总有些木讷呆板。</p>
<p>然而，很多人都不知道在这个男孩看似沉默的外表下却隐藏着一颗对技术狂热的心。12岁那年，扎克伯格创立了一个家庭网络，家人为其取名为“扎克网”。从此，编程便成了他生活中的最爱。中学时，扎克伯格开发了一个掷骰子的游戏。高中时，他和同学一起开发了一个叫Synapse的音乐软件。</p>
<p>当扎克伯格以优异的成绩考取了哈佛大学，他出乎意料地选择了心理学专业。在他看来，无论编程也好，心理学也好，都不过是自己了解这个世界的一种方式。他的心时刻对这个世界敞开着，并用他那灵敏而早熟的思维感知着这个世界，执意从中找出某些运行的规律。</p>
<p>扎克伯格把大量的精力花费在电脑上，但并没有像别的孩子一样沉溺于电脑游戏的乐趣之中，与同样抱着电脑不愿松开的同龄人相比，他的志趣似乎更为高远。正如作家何赛·巴尔加斯在评论这位少年得志的电脑奇才时所说的那样：“一些孩子玩电脑游戏，而马克则创造了它们。”对扎克伯格来说，电脑只不过是其认识世界和创造世界的工具。在与电脑的交流中，他获得了巨大的成就感和满足感，这使得电脑成为其快乐的源泉。这种植于内心的极客情愫对其后来的成长影响至深。</p>
<p>此后，扎克伯格一直以高度的热情投入到编程中。在Facebook诞生的那一年，他前后做过十多个小项目。事实上，计算机并非其专业，但兴趣让他欲罢不能。对编程的热爱使其沉溺其中。通过不断地试验加工，再加上莫大的好奇心，他终于在哈佛校园里一手创建了Facebook。</p>
<p>点评：</p>
<p>最伟大的成就常常诞生于兴趣之中。只有浓厚的兴趣，才能产生持续的热情。扎克伯格总是满怀热情地投入到Facebook的事业中，这使他从来都不知疲倦、不畏艰难。即使面对再大的挑战，他都勇敢面对、义无反顾。</p>
<p>成功是偶然和必然的结合</p>
<p>2003年秋的一天，身为哈佛大一学生的扎克伯格在无聊之际，突然想到了同学们在上课时经常发生的一件事：由于某种不愉快的经历，两个同学发誓今生永不相见。但由于彼此课程的不可预知，因此两人还是难以避免偶尔撞见。与此同时，在学校中有的男生早已对某位女生心有所依，可总也找不到接近的机会。</p>
<p>是否可以有一个解决的办法呢？仿佛猎人嗅到了猎物的气息，扎克伯格立刻兴奋起来。他一会儿拿出了自己的白板，在上面写写画画，一会儿在电脑上埋头苦干。一周过去了，他竟然开发出一个名为“课程搭配”的软件。</p>
<p>这是一款设计巧妙的软件，只要点击某门课程，就可以看到哪些学生选择了这门课程。而直接点击某个学生，又可以直观地显示其个人的选课情况。毫无疑问，长期困扰学生的许多“心事”在这个软件面前迎刃而解。这个软件赶在选课前推出，刚一上线就引起了轰动。一时间，哈佛学子争相下载。</p>
<p>经过此事，扎克伯格开始认识到“通过事物就可以把人联系起来”，这种神奇的效应也许正是互联网的独特魅力所在。而通过人际网络的积极互动，使其丰富性无限扩展，这正是后来Facebook成功的内核。</p>
<p>即使在今天，Facebook中仍有一款让人心动的应用，那就是“暗恋”。通过Facebook，他可以直接将对方标记为暗恋。如果对方向他做出了同样的标记操作，那么系统就会同时把信息发给两个人。如此一来，一场完美的恋爱就可以开始了。毫无疑问，这项应用为无数青年男女搭起了一座通向爱情的“鹊桥”。</p>
<p>而受课程搭配的启发，扎克伯格很快就开发出另一款软件Facemash。据传闻，这个软件竟是其感情受挫的产物。由于刚刚经历一场不愉快的恋爱，扎克伯格内心异常郁闷。于是，他想到把女友的照片放到网上。这本就是年轻人对无聊生活的一种调剂。事情的结果令扎克伯格始料不及，Facemash竟然像病毒一样在哈佛疯狂地扩散开来。在短短20分钟里，Facemash就被点击了2万多次，直接导致哈佛校园网络阻塞。经过此事，扎克伯格认为Facemash是一次“有价值的尝试”。</p>
<p>点评：</p>
<p>每个人的成功都是由无数个偶然和必然密织而成的。在众人眼里一文不值的无聊，在扎克伯格眼里变成了闪闪发光的灵感。也许你会觉得他有些另类，有些叛逆，但正是这种别具一格的思维成就了他。</p>
<p>先做决定，并全力以赴</p>
<p>在Facebook草创时，扎克伯格曾经当众对自己的创业伙伴宣布：“让我们共同建立持久的文化价值，并且为了从前人手中接管这个世界而全力以赴。”</p>
<p>当时Facebook满打满算不过几个人，这个虾米级的小公司，连明天会不会生存都成问题，更毋庸谈及接管这个世界了。扎克伯格如此一番豪言壮语，无异于把牛皮吹上了天。因此，在他们表面的应承之下，更多的是对扎克伯格少年轻狂的不屑。扎克伯格并没有怯于表现自己的伟大信念，更没有在意外界的嘲笑。他只是始终坚信自己的理念，并时刻不停默默地付诸努力。</p>
<p>8年之后的2012年2月2日，Facebook正式提交首次公开招股的申请。5月18日，扎克伯格在位于美国加利福尼亚州的Facebook总部敲响了开市钟。此次IPO发行价为38美元，发售4.2亿股，融资规模将达160亿美元。按此发行价计算，Facebook的估值为1040亿美元。由此，它创下了美国公司最高上市估值。这一天，全世界的人们都把关注的目光投向了这个不到30岁的男孩身上。上百亿美元的身价、千亿美元的公司市值、超过8亿的用户……所有这些天文数字与其略显稚嫩的脸庞形成如此巨大的反差。</p>
<p>事实上扎克伯格受人关注的原因，不仅在于其所创造的财富传奇，更在于其梦想的传奇。时光流转，扎克伯格在自己的梦想之路上一路走来，逐渐将自己头脑中的一切呈现在了人们现实的生活里。正如扎克伯格在招投书中所言，“创建Facebook的目的，并非要成为一家公司。它的诞生，是为了实践一种社会使命：让世界更加开放、更加紧密相连。”这并非宣传的噱头，而是扎克伯格内心的真实写照。</p>
<p>显然，在Facebook漫长而艰难的成长历程中，扎克伯格经受住了一次次的考验。其中不乏来自公司内外的压力，更有来自物质世界的诱惑。2010年6月10日，扎克伯格在BelleHaven社区学校的八年级毕业典礼上发表演讲，主题是“不要再说‘我不能’”。在演讲中，他表示：“开设一家像Facebook这样的公司，或是开发一款像Facebook这样的产品，需要决心和信念。所有值得做的事都是十分困难的。”</p>
<p>毫无疑问，成功从来都没有捷径。而扎克伯格之所以走到今天，最重要的是在于其内心里对实现梦想的必然信念。基于这种信念，扎克伯格始终坚持实名制，因为他相信一个透明度更高的世界，其组织会更高效，也会更公平。在他看来，Facebook的出现，正是要帮助人们更好地理解这个世界。人们之间越是相互信任、相互分享，那么就越能够相互理解、相互包容。</p>
<p>点评：</p>
<p>信心是点燃梦想的火炬。这个世界上并不缺少高智商的人才，也不缺少成功的机会。最关键的是我们能不能做出正确的决定，勇敢地迈出第一步，并坚持不懈地把它变为现实。</p>
<p>在利益、信誉和道德之间蹒跚前行</p>
<p>在用户突破50万时，Facebook面临巨大的资金压力。为了摆脱困境，扎克伯格开始对外融资。在众多的投资者中，扎克伯格看中了格雷厄姆。其所在的《华盛顿邮报》提出以600万美元获取10%的股份。由于公司事务繁忙，格雷厄姆担心自己分身乏术，干脆表示不派董事。于是，双方就此达成口头协议。可就在这个时候，《华盛顿邮报》方面谈判代表的父亲去世了，双方关于投资的协议不得不向后推延。然而在此期间，另外一个投资方——硅谷的阿克塞尔合伙公司找到了扎克伯格，表示愿意向Facebook投资1270万美元。</p>
<p>扎克伯格面临一个艰难的抉择：与格雷厄姆的合作是有言在先，已经达成口头协议，虽然其不干预管理，但估价却相对低一些；而阿克塞尔合伙公司虽然会在一定程度上干预公司事务，但估价比格雷厄姆高出一倍多，且其拥有硅谷的关系网络。</p>
<p>从内心而言，格雷厄姆不仅是扎克伯格非常尊敬的前辈，更是一位目光长远的投资者。但董事会认为，羽翼未丰的Facebook此时更需要资金，因此扎克伯格不得不选择后者。然而，扎克伯格势必要面临商业道德方面的谴责。</p>
<p>据Facebook前副总裁马特·科勒透露，有一次，阿克塞尔方面的合伙人吉姆·布雷耶与年仅20岁的扎克伯格和其他Facebook高管共进晚餐。尽管布雷耶尽力活跃气氛，扎克伯格仍然看起来很不舒服，随后他起身去了卫生间，很长时间都没出来。</p>
<p>因为担心他是否身体不适，于是科勒前去看望。结果，他发现扎克伯格蹲在地板上嚎啕大哭，说：“这样不对，我不能这么做，我做出了承诺。”科勒一边极力安慰扎克伯格，一边建议道：“你也许应该给格雷厄姆打个电话，看看他怎么说。”过了一段时间，扎克伯格才平静下来，回到餐桌上。</p>
<p>事后，陷于两难境地的扎克伯格果然打电话给格雷厄姆，吐露了自己当下面临的无奈。令他没想到的是，格雷厄姆不仅慷慨地解除了协议，并真诚地鼓励他接受阿克塞尔合伙公司的投资。他还对扎克伯格赞誉有加：“对一个20岁的年轻人来说，这可真不容易，他不是打电话来告诉我说要接受另一个人的投资，而是跟我商量这件事情。”</p>
<p>从这些话语中，我们不难看出其对扎克伯格的赏识。而经过此事，扎克伯格更加尊重格雷厄姆，并把其当成了自己的良师益友。</p>
<p>点评：</p>
<p>一诺千金，是商场的一块金字招牌。显然，在这件事上扎克伯格已经触碰到了道德的底线。幸运的是，扎克伯格及时主动与格雷厄姆沟通，求得了他的谅解，从而避免了一场道德危机。商场讲究的是利益，但比利益更重要的是信誉。</p>
<p>○摘自《扎克伯格的七张脸谱》</p>
</div>
