<div>
<p>作者：商传</p>
<p>牵连数万官员的明初贪腐大案</p>
<p>朱元璋出身于最底层的农民，他对于官员们的贪污最是深恶痛绝。所以朱元璋对那些贪员污吏下得去狠手，朱元璋的时代也可以算得上是中国历史上历朝历代对贪官打击最严厉的时代。</p>
<p>洪武十八年，也就是公元1385年，有人举报出官员们贪污不法的事情。朱元璋得知后派人去调查，这一调查不得了，挖起萝卜带起泥，揭发出来了一个官员们通同作弊贪污的串案。</p>
<p>这个案件起因于大名府开州的地方百姓进京举报州判刘汝霖。当时北平布政司、按察司，就是省一级官员们，和户部尚书郭桓勾结，侵占应该入库的税钞。事情暴露后，本应各自追回所侵占的赃钞，可是身为大名府开州州判的这个刘汝霖，不去追要赃钞，却下文到各乡各村，从老百姓身上搜刮，来补足那些官员们贪污的税钞。当地老百姓实在受不了，派了五个人进京告御状，把这些贪官污吏告到了朱元璋那里。</p>
<p>这个案件的主犯郭桓是户部侍郎，就是户部的副部长，这可是相当高级的官员了。他在收受浙西秋粮的时候，本应该上仓四百五十万石，可是郭桓让人只收进六十万石上仓，又折收了八十万锭钞入库，按照当时钞的价值折算，大约可以抵得上二百万石粮食，两项加起来，入仓二百六十万石，距应入仓的四百五十万石，还差了一百九十万石。这一百九十万石就被他们贪污私分了。除此之外，郭桓他们还向浙西各府索要了五十万贯钞。当时的南京应天府周围的五个府，有不少犯罪官员们原来的田地，被官府没收了，成为没官田，这些田地的夏税秋粮合起来也有数十万石，郭桓伙同地方官员，把这些税粮全部拿去私分掉，一粒粮食也没有入仓。按照当时调查的结果，这些私分的粮钞合计起来，一共多达二千四百余万石。</p>
<p>这二千四百万石是个什么数字呢？这个数字接近了明朝初年洪武朝一年的全国税收。超过了明朝嘉靖、隆庆朝平均的全国一年的税收。这实在是胆大包天的行为了！</p>
<p>郭桓是户部尚书，他贪污，其实只能贪各地上缴国库的粮钞。可是国家入库粮钞是有数的，他贪污多少，入库就会少入多少。实入库与就与应入库的数字不符，这样一来，他们贪污的事情立刻就会暴露了。所以他要想贪污而且不让人知道，就必须与地方官员、管库官员勾结起来，通同作案，所以等到这个大案被追查的时候，竟然有数以万计的官员牵连其中。</p>
<p>郭桓大案是明朝建国初年，高级干部贪污的最重大的案件。朱元璋亲自为这个案件定性：</p>
<p>洪武十八年，户部侍郎郭桓事觉发露，天下诸司尽皆赃罪，系狱者数万，尽皆拟罪。（朱元璋：《御制大诰》《朝臣优劣第二十六》）</p>
<p>一个大贪污案，居然牵连出数万官员和家属，这一方面说明这起经济案件牵扯范围之大，官员之多；另一方面也可以看出来朱元璋肃贪决心之大。不管谁，不管影响多少政府部门，一个也不放过！当时因为抓的官员太多了，于是有人私下里议论，说朝廷罪人，玉石不分，意思就是说打击范围太大了，好人坏人不分了。</p>
<p>朱元璋听到这种议论后，专门写文驳斥说：“朕听斯言，所言者理哉！此君子之心，恻隐之道，无不至仁。此行推之君子则可，小人则不然。”“当诸司酷害于民，有能恻隐民艰，不与同类；科敛之际，或公文不押，或阻当不行，或实封入奏，以恤吾民。此际不分轻重，岂不妄及无辜？每每科无阻当，征无恻隐，混贪一概，又何分之有哉！”（《御制大诰》《朝臣优劣第二十六》）</p>
<p>朱元璋这段话说得实在很给力，你们看到我处理贪官的时候，觉得我处理得太过严厉了，于是有人来替贪官说情，这叫恻隐之心吧。可是你为什么不在看到贪官侵占民财的时候，对老百姓有一点恻隐之心呢？你要是在那时候能够有一点对老百姓的恻隐之心，不跟贪官同流合污，在贪官们搜刮民财的时候，出面阻止，或者举报他，这才是对老百姓的同情爱护。当时视如不见，到了贪官事发又说三道四，这种人跟贪官又有什么区别！</p>
<p>官员前贪后继令人发指</p>
<p>朱元璋处理一个郭桓案，一下子抓起好几万人，难免会有一点扩大化，可是我们从朱元璋一番话中可以听出来一点味道，像他那么有权威的皇帝，在处理贪官的时候，还会遇到这样一种舆论：不要对官员们处理太过严厉。人们常常说这样一句话：官官相护。这也是官僚体制下必然的结果。如果这种舆论流行，朱元璋倡廉反贪的努力也就将付之东流了。</p>
<p>明朝初年跟后来相比，官员贪污还不算严重。可是如果我们翻开朱元璋亲自处理的那些贪官的案件，我们就会感到震惊，一个是朱元璋处理贪官之严，一个是贪官们前贪后继之厉。</p>
<p>就在郭桓案发生以后没有多久，另外一起贪污大案的主角浮出水面了。</p>
<p>工部侍郎韩铎本来只是部里面的一个司务官，而且以前曾经因为结交近侍的罪被判过死刑，后来虽然没有处死，发配到云南一段时间，又调回工部任个司务的小官。不过这个韩铎很有心计，他到了部里不久，就了解到部长们和各司司长们的贪污情节，因此他职务虽微，一时作威作福，部里面的官员，因为把柄在他手里，只好俯首帖耳，任他所为。后来韩铎升任了侍郎，就是副部长，于是就跟那些贪官们勾结到一起，结党贪污。</p>
<p>工部是管理国家工程的机构，也是一个贪腐的重灾区。韩铎他们利用卖放工匠，收受贿赂。那时候工匠到工程服务是国家劳役，韩铎他们私下里向这些工匠索要贿赂，然后就把这些行贿的工匠放回，再找其他工匠来顶役。古代的工程都是人海战术，成千上万的工匠服役，卖放千儿八百的人，也不那么明显，可是这些工部的官员，却从中获利不少。单单是洪武十八年一次卖放的工匠，就有木瓦医一千五百人，土工三百人，木匠五百人，还有其他工匠一二百人，一共两千多人。这些官员们从中得到多少好处呢？韩铎分了一万三千三百五十贯钞，另一个侍郎李祯分了二千一百五十贯钞，下面的司郎、主事，就是司处级的官员多的分了一千多贯，少的也分了几百贯。这只是其中一次，像这样私分赃款的事情还有许多次，每次都是韩铎分得最多，多的有两万多贯，少的一万多贯。其他官员也都有几百或者几千贯。</p>
<p>有一次，收税收到木炭九十万斤，本来应该立即搬运入库的，可是当时没有人夫，事情就搁置了。两个多月以后，才又安排搬运。谁知韩铎又惦记上这些木炭了。他想，这么点小事，又过了这么长时间，朱元璋一定忘记了，于是他就让人搬运了九万斤入库，剩下的八十一万斤，就私下分赃卖掉了。等到朱元璋追问这件事情的时候，韩铎还真是大胆，他报称就是九万斤。直到抓起来审讯，才承认把其他的炭都卖掉私分了。</p>
<p>这个韩铎从到任直至此时案发，一共得到过皇帝赏赐七百多贯，其馀财产，均系巨额资产来源不明，到了刑部一审，就全都交待了，都是贪污来的。结果韩铎的这个贪污大案，又牵扯出来不少大大小小的贪官。</p>
<p>一个贪污大案未了，一个贪污大案又发，这些贪官们还真有点前贪后继的不怕死的精神，这到底是怎么一回事呢？这一来，就连朱元璋本人也感到有点儿困惑不解了。所以他惊叹说道：</p>
<p>当犯之期，弃市之尸未移，新犯大辟者即至。若此乖为，覆身灭姓，见存者曾几人而格非。呜呼！果朕不才而致是欤？抑前代污染而有此欤？然况由人心不古，致使而然。（朱元璋：《御制大诰序》）</p>
<p>刚刚杀掉一个贪官，尸体还在刑场上未曾移走，新犯贪污罪被杀头的官员又被押上来一个。所以朱元璋说，这是不是因为我没本事管好这些官吏呀？还是因为前朝不好的风气造成了精神污染的结果？总之是人心不古，才会成为这个样子。</p>
<p>跟贪污腐败斗了三十年</p>
<p>在朱元璋去世二百多年以后，到了明世宗嘉靖皇帝直到神宗万历皇帝的时代，明朝出了一个大大有名的清官，名叫海瑞。这位海瑞看到社会贪腐成风，难以治理的情况，非常愤怒，他于是提出要像太祖皇帝朱元璋时代那样去对付贪官。他说：太祖时代把贪官杀掉后，要剥皮实草，挂在他当官的衙门大堂旁边的皮草亭里面，后任的官员到任，坐在大堂上，旁边挂着前任贪官的尸体，这样后任就不敢再贪污了。</p>
<p>海瑞这番话刚一说出，一些朝廷官员们就坐不住了，赶快上疏，说海瑞这个人危言耸听，制造恐怖，有伤风化，是精神污染，要求治海瑞的罪。你看，到了这时候，贪官们多么猖狂！因为清官成为少数了，贪官成为多数了，所以这些贪官也就无所畏惧了。倒是神宗万历皇帝还是明白的，他出面说，海瑞是大清官，是官员们的楷模，虽然话说得有些过份，也还是为了国家好，不要再抓住不放了。</p>
<p>其实我们还真不知道海瑞是从哪里得到朱元璋这样处置贪官的记载。朱元璋对于贪官们是实行过法外之法，就是不按照法律规定加重处理，可是也没见到剥皮实草的记述。不剥皮实草，也并不是说朱元璋处理贪官不过严厉。当时的官员们贪污不多的东西，就有可能被处死。</p>
<p>建昌县知县，接受四百贯钞，凌迟处死。</p>
<p>松江知府奉命去抄犯人家，私下占有犯人家财，事发凌迟处死。</p>
<p>开州知州贪赃害民，地方耆老百姓赴京告发他，他让手下途中将告状的百姓抓回去关押致死，被处以枭令示众，就是砍首示众。</p>
<p>刑部主事一次受赃一百贯，戴绞罪还职，一次受赃五十贯，一次受赃六十贯，处决。</p>
<p>监察御史，一次受赃一百贯，戴绞罪还职，再次受赃，处决。</p>
<p>……</p>
<p>最有意思的案例是太谷县丞，受钞六十五贯，银五两，皂羊皮靴一双、红绫团领一领，处绞刑，缓刑。六十五贯钞、五两银子，再加一双皮鞋，换来一个绞刑缓刑，这也实在是够严厉的了。</p>
<p>有的官员贪污钞四十贯，衣服二件，靴一双，结果被处以流放罪缓刑，因为这个犯罪的官员是御史，御史犯罪要加等处理。</p>
<p>这些官员要是知道明朝中叶以后那些贪官们动辄数十万、数百万贪污的大手笔，一定会大呼冤枉。</p>
<p>但是，明太祖朱元璋就是跟别的皇帝不大一样，他当皇帝三十年，就跟贪污腐败斗了三十年。</p>
<p>○摘自《明太祖朱元璋》</p>
</div>
