<div>
<p>作者：金星</p>
<p>这是舞者金星10年来第一本散文集，告诉你精彩至极的女人该怎样做，淋漓尽致的人生该怎样活！47篇真知灼见，真话句句掷地有声，真实处处激荡能量。</p>
<p>女人让空气都性感起来</p>
<p>性感不是摆出来的，它本身很健康。“性感”里的“性”是要用人“性”中的一部分去支撑。真正的性感不卑不亢，也不张扬卖弄，而是尊重一种自然存在，去释放它正常的光亮。</p>
<p>《舞林大会》上，我坐在评委的位子上看那个被称为“性感女神”的女星跳舞，直截了当就说：“看完你跳舞以后我有一个感觉，女人的性感和露多少肉一点关系也没有。”老天爷很公平，给了她近乎完美的身材和脸蛋，却没有给她舞动那一瞬间的性感。所有的媒体都在说她是性感女神，那仅仅是一种漂亮，得天独厚的财富本身是一件好事，当她带着自然的性感，站在舞台上的时候，她就是最漂亮的女人。但是，如果再刻意展示给我们看，那就不值钱了。漂亮的女人得明白，你的漂亮在你不去卖弄的时候才最宝贵，从你的漂亮里散发出的“性感”才带着“感”，和人们有交流。老天给了你漂亮，那就赶紧去做显摆漂亮之外的东西，才会是一个完整的女人。</p>
<p>性感绝不只是漂亮的腿、丰满的胸，它们带出来的幻想只是关于“性”，或者干脆只是瞎想。“性感”不是摆出来的，而是要让人惦记着你，跟别的人聊天时能聊起你，有照顾你的心思，有愿意为你效劳的冲动。总之，性感是让人追着跑的。</p>
<p>朱丽叶·比诺什就很性感。她的性感就是能激发人的联想——如果这人是我的老婆或情人会怎样，会有什么故事，如果一起生活，一起旅游，一起参与公共场合，是不是会很美妙。他们尊重，甚至感激这个女人的美丽。话又说回来，有多少男人能意识到女人真正的性感，又有多少男人可以驾驭这种性感。这还局限于每个男人的想象力，如果遇见不懂性感的男人，所有的女人在他眼前都是一个样。</p>
<p>当一个女人带着你的尊重和想象站在你的面前，给了你那么多丰富美丽的画面，这才是性感女神。她周围的空气，都散发着性感的气味。</p>
<p>让孩子知道自己的根在哪儿</p>
<p>抚养孩子也包括了教育孩子的责任，何况是在中国。</p>
<p>三个孩子让我不得不面临一个新的课题，就是教育制度。不能怪老师、怪学校，那我就说“看谁抢得过孩子。”</p>
<p>我也为孩子的学习成绩发过愁，但与其自己在后面逼着，不如让他自己懂为什么要努力学习。嘟嘟小学时成绩不太好，我跟他说：“60分以上就像头露出水面可以喘气，60分以下就要憋气，妈妈要求不高，你露出水面慢慢游就行了，如果可能就游快一点。这样你就可以多点时间去做其他事，如果你觉得慢慢游也没问题，那也可以，你自己选择。”他听懂了我的话，写作业变得自觉认真起来，成绩也在慢慢提升。学校里只会告诉你好成绩就是好学生，却不会让孩子明白，你得自己去选择一种努力的生活方式。</p>
<p>有一次学校定的作文题目是世博会、奥运会之类的话题，我就问孩子你对这些事件有感觉吗？他皱了皱眉，我接着说，没什么感情就不要编，不要唱高调。你把看到的真实东西写出来就可以，我不要你高尚，但要你语言流畅，真情实感，把话说明白就行。表达的东西一定要真实，我不希望我的孩子长大后会将虚假、浮夸当做习以为常。</p>
<p>还有一点我很重视，我希望能通过家庭教育将传统文化的根扎在他们心里。我女儿睡的闺床是小姐床，很古典，是从浙江乡下收过来的，上床还要踩着榻上去，我与其跟她讲一堆书本上的知识，不如让她每天睡在这种床上，感受传统的氛围。如果有一天她出国，睡觉的时候忽然感觉没那张床就不习惯了，我的教育就成功了。她认的是中国的床，她临睡前都会想起根在哪儿。</p>
<p>和儿子交流起中国的古诗时，我也会特地多说几句，当他按照作业要求把一首诗背下来，我会额外检查一步他是否理解这诗里面的意思，然后再亲自给他开个“小灶”，引导他：“你有没有发现中国的语言文字是多么凝练，两个字、一个字就把意思表达清楚了。文言文就代表着中国文化中的简约、深奥。咱们现在还说不明白怎么回事，是因为表达能力退化了，为什么呢？你自己想，以前哪怕是状元和平民百姓说话，老百姓都能听得懂，但现在一个大学教授要说半天才能说明一个观点，底下的人还都一知半解。之所以退化，是人自己造成的。现在已经没有办法再靠一两个人补救过来，但起码你要知道有个更高的东西在那儿，你要知道什么是更加高深的一种文字表达。”我想让孩子们知道什么是中国传统文化里的精华，让他们引以为傲，走到哪儿都不能丢了这种文化认同感。</p>
<p>生命给了我那只老虎</p>
<p>只有曾经一无所有过，才能知道真正拥有的是什么，知道东西在你手上的分量，同时不忘继续走。灾难被消化后，就成了伴侣。</p>
<p>做手术时，医生问我你有多大把握，我说百50%，他问50%你就敢做啊？我说是，我把那个50%交给老天，什么都不怕。后来变性手术成功了，却留下了医疗事故，因为护士的疏忽大意导致了左小腿瘫痪，能报二级残疾。躺在床上，我就问天，你究竟要我什么？父母、好友，甚至医生都在为我哭，不能跳舞的金星还是金星吗？我只是困惑。做手术的时候我一无所有，没有惧怕，心想大不了你连我一起拿走算了，但是如果你把我留下来就一定有你的道理。可为什么你把我的命留下了，却把我想走的路抽走了？为什么？</p>
<p>如果我留下了这条命，再能留下我这条腿，那就是我金星值得老天爷为它的疏忽送礼。心里的那头老虎走了，恐惧消失了。当医生已经给我的腿宣判死刑时，我的最后一张牌，也是最强的底牌，就是信念——成为一个准确的“金星”，这样的信念无比强大。</p>
<p>出院不到半年，腿还是凉的，《红与黑》的排练已经找上了我。我想是时候去向命运验收了。从编舞，到练舞，我咬着牙坚持了下来，冒着冷汗还在台上“一二，走！”，一起排舞的演员和来视察的领导都被我感动了，所以那次排练从头到尾大家的心都很齐。两场演出的票全部卖光。演出完毕，谢幕时间长达20分钟，我的眼泪止不住地往下流。</p>
<p>有人在说：“金星怎么没以前跳得高了？”</p>
<p>“你不知道，她能重新站在台上已经是个奇迹了！”的确，是我为自己争来的奇迹。化妆间里有个医师，我每跳完一幕，就得找他帮我按摩腿，只有这样才能跳完全场。可是我完成了，竟然完成了。站在台上谢幕的时候我左腿是凉的，右腿是热的，眼眶是烫的。但当观众全部站起来为我鼓掌的时候，我心里就明白了，这个舞台依旧属于我，它没有抛弃我，它一直在那儿看我能不能站回来。那一刻所有的怀疑和困惑都烟消云散，我对自己说，我赢了。不服输、不认命，赢了自己，赢了心里的脆弱，还有一个巨大的“为什么”。从今以后我会扎扎实实地站在舞台上，舞台还是那么爱我。</p>
<p>不是“毒舌”是“药舌”</p>
<p>我是个看到了事就要说，而且一定要说真话的人。这是我对自己的要求，和别人打交道的方式，也是我面对这个世界的态度。</p>
<p>这么多年我在自己的舞蹈团里，或是跟朋友谈事，哪怕最好的朋友面前，我都是就事论事，该说的话不会因为碍于面子就咽在肚子里。可能因此会得罪不少人，但巧的是我也不怕得罪人。</p>
<p>《舞林大会》那会儿媒体管我叫“毒舌”，到现在这个帽子还扣着，我从来不承认，但也不去吵。</p>
<p>家里的孩子也问我，为什么他们要把你叫成“毒舌”？我跟他们解释，妈妈只是把评委的工作做到位，从来没有对哪个选手进行过人身攻击，妈妈不是“毒舌”。事实上，我都是很真诚地告诫每个选手该怎么做，有些选手听不进去还顶嘴，这就是面前站了一个完全不可救药不可理喻的人，你跟他客气什么？我不去想那么多，也不会顾忌他可是个明星啊，这句话说了会被多少人围攻啊，说出去别人会觉得我金星很霸道啊……那些东西跟他表演本身毫无关系，如果我觉得我的点评在理，那我就把心里的真实建议告诉他。</p>
<p>在舞蹈领域我完全有这个底气相信我的判断。台上的人在别的地方是明星，但在我面前班门弄斧来跳我的本行，那你就是个来讨教的普通演员，谦虚点就是个学生。我拿了做评委的钱，就尽评委的份内事，跳得不好我就要说，绝不对舞台上的事玩票，仅此而已。</p>
<p>○摘自《掷地有声——金星的人生真能量》</p>
</div>
