<div>
<p>作者：孙晓玲</p>
<p>本书被视为中华文魂的礼赞，是中国作家的歌唱，是儿女情长的华章。它虽片片断断，却是集腋成裘；它虽零零星星，然呈珠玑千万；《逝不去的彩云：我与父亲孙犁》演绎了孙犁先生的精神、笔法，传承了孙犁先生的气度、品格与卓绝。</p>
<p>耕堂荷韵</p>
<p>一张父女合影铭刻在我心中。</p>
<p>50多年以前，我六七岁的时候，和父亲在天津水上公园荷塘前照过一张照片，是他的老朋友王林夫妇拍摄的，取景很好，身后是一大片映日荷花别样红，还有浓密的芦苇。照片上父亲身穿长袖白衬衫、灰色布裤、黑布鞋。他拢着我细瘦的小胳膊，我娇憨地依偎在他的身旁。我有一个无忧无虑的快乐童年，3岁时从河北安平县和母亲哥哥一块儿坐大马车来到天津，中途遇困，还是父亲亲自把我们娘儿仨平安接回来的。</p>
<p>曾经，已是初中生的我，一边趴在桌上做功课，一边问父亲：“爸爸，《荷花淀》是怎么写出来的呀？”有些好奇，有些漫不经心。父亲静静地坐在椅子上，微微笑着对我说：“就那么写出来的。在窑洞里用草纸，连底稿都没有打……那时候延安刚刚整风完，人们还不怎么写。再有，那个地方风沙很大，见不到这些东西（指淀水荷塘），所以就感觉好。”笑容一直浮在他的脸上，他很从容地回忆着生命中一段独特的经历，那是他沿着革命现实主义创作道路留下的一段不寻常的足迹。说完之后，他似乎还沉浸在对往事的回忆之中，脸上露出那种孩子般的受了表扬后的腼腆。</p>
<p>父亲的写作境界“大而纯”。他一生都在用美好高尚的文学作品为读者提供优秀的精神食粮，尽全力捍卫民族语言的纯洁性，自觉抵制那些毒害人民特别是广大青少年的看似“时髦”、“现代”，实则令人伤心瞠目的种种不良现象。</p>
<p>父亲始终认为“文学艺术，应该发扬其高级，摈弃低级，文以载道，给人以高尚的熏陶”。对诲淫诲盗败坏人伦道德、教唆青少年犯罪的坏书，他简直就视如洪水猛兽般疾恶如仇。</p>
<p>上初中时，我的一位王姓同学借给我一本破旧的书，封面卷了边，发黑的牛皮纸面儿也没书名儿，可能是写商纣王的吧，开头几页便是说古代一位暴君如何残害忠臣、荒淫无道、暴虐残忍、酷刑多端……我看了几页很是心惊肉跳，文言文也不大看得懂，便塞到枕头底下。第二天放学一进家门，父亲便很紧张地问我：“你那本书是从哪儿来的？”我说：“同学借给我的。”父亲严肃地说：“赶紧给人家送回去，不要看！这本书不好！”他的脸色变了，母亲也在一旁紧张地望着我。一定是她扫床铺时发现了这本书，而且让父亲看到了。平日父亲很少对我疾言厉色，可这次吓得我着实不轻，赶紧把书还了回去。没过两天，父亲拿了本冯梦龙的《东周列国志》和蔼地递给了我，说：“看这个。”我很有兴致地从头看到尾。《红楼梦》、《水浒传》、《聊斋志异》，还有泰戈尔、托尔斯泰、契诃夫、高尔基、马克·吐温等外国作家的名著，也都是父亲适时亲手拿给我看的。父亲尤其喜欢让我读些鲁迅先生的小说。这些美好丰盛的精神食粮，不知不觉滋养熏陶了我小小的心灵。</p>
<p>“千里之行，始于足下”、“不积跬步，无以至千里”、“熟读唐诗三百首，不会吟诗也会吟”……从小父亲就这样教导我。</p>
<p>老树护幼枝</p>
<p>在为人处世上，父亲从不把人分三六九等，只愿雪中送炭，不喜锦上添花。晚年，他即使给有些素不相识的读者回信（这些青年人多半是信写得清楚写得真挚，动机比较纯），也极为认真，充满了热忱。他用老树护幼枝的情怀，对待这些很普通很平常的“无名之辈”。用这些年轻人的话说就是：“您的回信充满了感情、热情”，“字体端正、稳健、规整、毫不敷衍。”我曾见到过一封几个小学生的来信，那是几个边远农村的天真烂漫的孩子，得到孙爷爷充满鼓励的回信与赠字，又兴奋又感动，密密麻麻地写了好几张纸。他们还随信寄来了一篇报道，是他们与孙爷爷通信经过的剪报，上面有父亲给孩子们书写的很有教益的书法。还有些残疾军人、普通教师、厂矿工人，抱着“有可能”、“试一试”的想法，给父亲来信，希望能得到他的题签，作为纪念珍藏。已是耄耋之年，精力体力都已有限的父亲，总是不辞劳辛亲自复信，满足他们的心愿，令他们大喜过望始料不及，表示要“更加勤奋地工作、学习，报答您的关怀”。</p>
<p>他的心里永远装着读者，他与读者心心相印。有年轻的素不相识的读者跟他要书，他出人意料地真的寄了去，令对方至今难忘；有的信封里夹寄了五元钱向他求书，他不仅给人家寄了书，还退回了钱，结果读者又写来感谢信；有保定技校的学生给他写信，指出《荷花淀》一文中有个字写错了，他耐心地回信解释，是印刷的问题，学生很感动，还专门来看望过他……</p>
<p>在“四人帮”横行于世的年代，父亲悲愤地在包书的粗陋纸皮上，用毛笔记下他的横眉冷对，他的谴责讥讽，也强忍热泪不胜唏嘘，记下他对周总理、陈毅元帅等一代开国元勋光明磊落、大公无私之高尚情操的发自心底的由衷钦敬与赞美。记下他雨扰霜侵的心路历程，记下他生活中的点点滴滴。父亲是一个有高尚情操的作家。如1977年3月29日在《陈毅同志诗册》（张茜编录）封皮上，父亲写下了一首诗：“与君不识，直言感我心，敬君为正士，更况百战身，将军之一去，大树发悲吟，青史名山业，小人不足论。”尽管是风雨飘摇，四壁生寒，但“僵卧孤村不自哀，尚思为国戍轮台，夜阑卧听风吹雨，铁马冰河入梦来。”忧国忧民之情跃然纸上。</p>
<p>我忘不了邓小平来津接见天津代表时，父亲站在队前那帧照片，他心情舒畅，使劲儿鼓掌。他看到了民族未来的希望，他的心田拂动着时代的春风。我忘不了李之琏伯伯当了中纪委常委，父亲喜笑颜开的情景，从没见他为谁当了官这么兴奋过。李之琏原是中宣部秘书长，1957年被打成“右派”，“文革”中又被打成“安子文叛徒集团”。李伯伯一家被发配到新疆时，他到天津来了一趟。父亲在他最困难的时候，资助了他250元钱，送他书籍，予以安慰。在残酷的政治运动中保持正直纯洁的心地，令两人友情长久不衰。父亲去世后，李之琏的儿子亲送花圈至灵堂，那时李伯伯已病魔缠身。他们之间历经岁月磨砺之情谊感天动地，令我难以忘怀。</p>
<p>“对人家好一点”</p>
<p>我30多岁时，孩子小，请过一个保姆，是从河南那边过来的，人朴实，长得粗粗壮壮，干活儿很好，不怕吃苦。我小孩有一次闹肚子痛，她一直背他去的儿童医院，帮了大忙。但时间长了，我爱人一直不能回家住，我就有些烦，送她一包旧衣服开了工资，找个理由打发了她。厚道的父亲知道这件事后教育我说：“对人家好一点。”这句话我一直记在心里，直到现在，我对月嫂或钟点工一直都从内心关照，从不亏待，关系都处得不错。父亲有一颗善良的心，温暖着那些极普通、平凡的人，富不谀贫不贱，心灵高尚。</p>
<p>我上班时去看望父亲，即便是提前寻个借口溜号，到那里也往往是下午五六点了。有一回父亲吃的是饺子，长期陪伴父亲的保姆玉珍姨包的羊肉西葫馅儿，但不是煮的，而是放大锅蒸熟的，原来是烫面饺。皮很薄，个儿很小，玉珍姨包饺子总是包30来个，够一个人吃。赶上我在那儿，父亲知道我上班，家里很少包饺子，每次赶上他吃饺子，总会在碟子里给我留下10来个，让我吃一些垫补垫补再回家，他就放心了。虽然并未能吃饱，可是浓浓的父爱溢满了心内……</p>
<p>玉珍姨一天来两次，做完饭就骑辆破男车回家。她住常德道那边，不算近。这时我听到父亲说：“玉珍，你做的这蒸饺能开饭馆了!”一句赞扬的话让玉珍姨兴奋得脸泛红光。</p>
<p>父亲就是这么客气。别人帮助了他，他就记在心里。</p>
<p>1995年4月13日下午4点左右，父亲正在房间里踱步，忽闻敲门之声甚野，正在做饭的玉珍姨从独单出来，把那人叫了进去，问他何事。此人语言不清，声音却很大，像吵架似的，父亲很紧张，以为出了什么事，但又不便出去。好久，声音才平息下来，玉珍姨进偏单对父亲说：“从来没见过这样的客人，光头，浑身油渍，说是在某某地区，开了一家饭馆，找孙犁来写一匾额，并从口袋中取出一沓剪下的书法，其中有前几天报纸上登载的孙犁写的四个大字‘大道低回’横幅。说要钱好说等等。”玉珍姨告诉他那是多年前写的，现在先生有病手颤，已写不了。那人非要见一见本人，玉珍姨扯谎说：“出去散步了，不在家。实在写不了。”那人说：“商量商量。”玉珍姨说：“没商量！”那人一听，没有共同语言，遂下楼去了。</p>
<p>父亲知道此事后，暗自思忖，如无玉珍给抵挡一阵，自己实在应付不了，还不知道要出什么事情。他当即决定，告知报社，以后不要再登他的字，以免惹出麻烦。老年独居，他最怕诸如此类的“人事”干扰。父亲多年来向众多求墨宝者送出不计其数的作品，却从未卖过一个字！安于清贫，安于寂寞。他躲在屋里，远避喧嚣，一心写作，直言爱憎，独善其身。有时，我看到玉珍姨下楼到粮店简单地买一点挂面、大米，在楼栋门口买一块推自行车人叫卖的自制豆腐，心里总是感叹：这么大的一个作家，过这样老百姓一样的生活，我一定要给他加营养！</p>
<p>旺盛的艺术创造力</p>
<p>父亲虽然以自己的学识、天分、才情、经历和人品，有着他的自信与自负，但他骨子里是十分谦虚的，在生活中我有切身的感受。在他身边生活这么多年，从听不到他自吹自擂、自诩自夸，甚至连“南有巴金，北有孙犁”这样极高的评价和说法也予以拒绝。他说：“人家是人家，我是我。”他性格上的缺点，一生做得好的不好的地方都敢写进自己的文章，不欺人也不自欺，能做到这一点实在需要极大的勇气，只有心地澄明，实实在在把自己的心交给读者，有真诚的写作态度的作家才能做到这一点。</p>
<p>“子夜荧荧，灯昏欲蕊；萧斋瑟瑟，案冷疑冰；集腋为裘，妄续幽冥之录，浮白载笔，仅成孤愤之书。”父亲晚年以古人顽强创作心志，远离喧嚣在孤独寂寞中著书。在他的书房书柜上有两个橘黄色的台灯，月光下，不知曾为他的伏案南窗投下多少光亮；在他的卧室木床前的床头柜上，亦有一塑料橘黄色台灯，夜深人静时，他还会读一会儿书。他的有生之年便是爱书之日，爱书爱了一辈子，如知音似伴侣，呵护有加。有林纾、刘禺生、张伯驹、郑逸梅的，也有许编《鲁迅书简》、新版《鲁迅日记》及《鲁迅书信集》等，鲁迅先生所列必读书，他都尽可能地读。活到老，学到老。“天地至大，历史悠长，中华典籍，丰美优良，孜孜以求，他顾不惶，探寻遗绪，发射微芒。”读书让他精神升华，读书让他心中敞亮，读书让他忘却忧烦，读书驱走痛苦哀伤。读书如夜行有烛光，读书带给他新的希望。</p>
<p>在他的晚年，仍然保持着旺盛的艺术创造力，保持着对文坛敏锐的观察力，呕心沥血，披肝沥胆。他在10余年的时间里，日夜兼程废寝忘食，写下400多篇文章，近百万字，创造了一个文学奇迹。</p>
<p>○摘自《逝不去的彩云：我与父亲孙犁》</p>
</div>
