<div>
<p>每次想脱掉外套就发笑</p>
<p>一场颁奖典礼结束，我抱着奖杯回家，放下沉重的水晶，就走进浴室卸妆洗澡。</p>
<p>刚打上一身香皂，水嗖的一下变凉了，把我浇了一个大激灵，赶紧拿毛巾擦了擦身上的泡沫，跑去厨房重打热水器，却发现怎么都点不燃，原来是煤气停了。我只能重返浴室，继续想办法弄掉泡沫。捣鼓煤气的时候，泡沫已经变干，憋得毛孔直发痒。擦着擦着，我看到镜子里的自己，头发像章鱼须一样黏在额头上。</p>
<p>几个小时前，震耳欲聋的欢呼声还在我的耳边没有消退，镁光灯下，我的举手投足都受到了众人的瞩目。可是此刻，无人看见我的赤裸滑稽。除了我自己。</p>
<p>生活就是这样，给我机会表演所爱，也会时不时地忽然一盆冷水从头浇到底，提醒我有喜剧就有悲剧，有好梦就有噩梦，最好的应变方式就是一旦曲终人散，赶紧变回自己。</p>
<p>是的，现在的我已经当了好几年的职业“偶像”。这个词一般可以理解为“众人追捧或争相模仿的对象—idol”，比idol更成功的叫icon（标志性人物）。</p>
<p>但凡谈到“偶像”这个新身份的形成时，很多新闻标题爱用“一夜之间”来达到吸引眼球的戏剧性。无论你的故事讲了几天几夜，他们都能用一页、两页就搞定（评估一个人的成就有多受关注，一本权威杂志的报导页数也是一个参考数据）。每次我想知道人生可以有多快，就点一下网页，翻几页杂志，一万多天的衍变可以快速分解到“一页之间”，私称之为“数PAGE人生”：</p>
<p>第一页：我17岁，辗转南北拜师学艺，短短时间内从一个门外汉到考上川音接受音乐高等教育，学号4039。入读的流行歌舞系当时创立才1年，除了继续恶补乐理之外，身体柔韧性和协调性都不好的我练劈叉练到自己躲在角落里哭。</p>
<p>第二页：我21岁，大学三年级，参加了一场举国闻名的“2007快乐男声”唱歌比赛，编号10，经过层层PK，获得季军并顺利签约经纪公司。</p>
<p>第三页：我27岁，是“全能偶像魏晨”、“人气小天王魏晨”。除了姓名是父母取的，其余都是出场标配，挂满人造水晶，我不再呼吸氧气，我呼吸的是“人气”，拍电视发专辑，各大媒体有登记。</p>
<p>青蛙王子，谁想翻页回去？可是，不翻页就能够忘记自己是谁了吗？必然不可能。</p>
<p>当我因为煤气欠费，被泼一身冷水，湿漉漉地站在浴室里，就越发清楚地知道自己是谁。</p>
<p>很长一段时间，有件特定的外套我得一直穿着，每次想脱掉，外套就发笑：你到底是谁呢？你因何而存在？</p>
<p>我回答不出来，因为大家只认得穿了那件外套的我，那件外套，叫作选秀明星。时间长，它就是你的皮肤、你的编码、你的姓名，是一种令任何赞美和诋毁都无法抵达真实自我的可怕漠视。漠视你的个体存在，漠视你的悄然努力，漠视你的一切可能。对于公众来说，看不见的，就是不存在！</p>
<p>如果脱掉一件外套，就没有人会认识你。你还有多大的自信做自己？难以更换的外套远不止一件，你又还有多大的勇气做自己？</p>
<p>曾经的我觉得只要学会在媒体面前对答如流、在观众面前唱跳潇洒，就叫作自信。</p>
<p>现在的我偶尔回头看这一切，才发现，坚持做着自己喜欢的事情，已经是自信的最好证明。</p>
<p>我不是谁的偶像，我还是那个为了一句喜欢，就从门外汉一直硬闯过来的人。努力做好自己，是我对原点的承诺，不管这条线画出有多长。</p>
<p>虽然人们告诉我，真正的巨星人戏不分，但27岁的我相信，只要保持初心就可以合拢多重身份继续前行，我不是谁的偶像，直到成为最好的自己。</p>
<p>做哪个自己，乖顺OR反叛</p>
<p>2008年1月2日，我从事歌手这个职业的第一张正式产品发表，那是一张名叫《乐天派》的EP。文案是这样形容我的：舞台上下的魏晨，一样的乖巧得体、谦逊温和，似一个优雅的小王子，还不忘偶尔迸发出一些毫无攻击性的冷笑话活跃彼此。善意的“无公害”气质，有关跨越年龄层的吸引力，“比偶像唱得好，比实力长得好”令他无愧“全民偶像”的封号。</p>
<p>这就是当时我的艺人定位。所谓艺人定位，是公司和艺人根据当时市场需求所共同设计和规定的发展方向，从作品路线到表演风格以及在公众场合的言谈举止的作派，都要配合并符合这个定位的方向，譬如说陈绮贞的“文艺”。如果用一个字来概括我那时的定位，就应该是一个“乖”字吧？</p>
<p>这是一种很保险的做法，沿袭比赛时的印象积分，先保住已经收获的粉丝基础，然后再通过观望慢慢培养出新的可能性。看看同一届的兄弟们，陈楚生是忧郁文艺青年，苏醒是海归嘻哈小子，张杰是实力唱将，吉杰是成熟型男，这些都是他们从最初参加比赛一路走下来获得的印象积分。由浅到深，到此时已是约定俗成了。那我一路下来让人说得最多的是什么？甜而谦和的笑，一张毫无冲突感的脸，一副清亮亲和的声线，一身阳光少年的装扮，粉丝大多数都是各年龄层女性。尤其是在我接拍了那部轰动一时的偶像剧之后，这个“乖”字在我的身上再次得到强化。</p>
<p>《一起来看流星雨》选角的时候，从导演到周围的人都认定了我是叶烁，一个表面看似随和，实则骨子里非常反叛执拗的角色，台词很少，内心戏很多。</p>
<p>但大家的评估重点在于：表面随和符合事实，骨子反叛则需要演。</p>
<p>其实这部戏从开拍起就一直伴随着争议，被网友被观众各种吐槽，居然还一路飙红了，收视率十分可观。紧接着出来的第二部《一起又看流星雨》，依然被笑被骂，几乎每个主角头上都顶着无数网络段子。被吐槽当然不是件好事情，可我由此产生了一丝侥幸，要不骂到底吧，最好全世界的人都说：拜托你不要再扮乖了。奇怪的是，即使有这么多的笑骂声，我身边所有的亲人朋友看完之后，依然异口同声地说，对，你就是剧中那个叶烁的样子，怎么看怎么乖，演叛逆的时候也好乖。</p>
<p>当然后来我也慢慢明白了，艺人其实是这样一种职业：当你演第一个角色出了名（包括唱歌），那么你就应该一直保持那个角色的样子。这不仅是观众的欣赏习惯，也是这个行业的操作习惯。即使公司和艺人对未来有新的规划，也不会在没有把握的前提下，贸然地打破它，因为“改变”需要时间和机遇。所以，那时候的我也告诉自己：有几个刚入行两年的人有信心和经验敢对自己选择的未来打包票？能够从事自己喜欢的职业已经算是幸运了的吧？或许，大多数的人，都是先从乖小孩开始起步的，然后经过青春期的叛逆、成长期的蜕变，最终才走向成熟，这也是人生的自然规律吧。</p>
<p>不脱皮不掉肉不成活</p>
<p>有句话说，上帝把机会留给有准备的人。可很多准备充分的人也没有获得过机会，为什么？因为他们在排队等待中死掉了……这，不是个冷笑话，而是悲剧。</p>
<p>听说以前人们求职也只是打一份word文档，之后有了展示性更强的PPT，到现在连视频短片都有人在做。虽然公司为了方便搜集整理，往往会要求格式统一，但如果你有充分的想象力，干吗非要把自己局限在一种表达形式上呢？多想想办法来让自己的表达更有力吧！</p>
<p>抱着对唱跳音乐舞台概念的期望，我们决定先去找找舞曲DEMO再做判断，而我是先从朋友圈开始——朋友是总会支持你冒险的生力军——发动大家帮我收DEMO。造型方面就上网搜集图片做参照分析，整理出一套尽可能体现我之前无法用语言来描绘的精细方案，把它做成了PPT（现在回想起来，它只是一份生动的草稿，跟专业的企划方案真是差太远了，哈哈），附带一首精心挑选的DEMO，写好邮件发给老板，并抄送给专辑制作团队的每一个人。</p>
<p>点下发送键之后，坐在电脑面前的我感觉又回到了学生时期，从没想过会做课件除了交作业以外还能发挥这种功能，这个过程中，思路得到一次新的梳理，一些的确只能暂存于想象而不具有操作性的念头也被搁置了。收到邮件的同事们首先是肯定了我的积极态度（艺人的特享优待就是人人都对你很客气），同时也委婉地提醒：DEMO很好听，但不一定适合你唱哦。</p>
<p>每当事情出现进展时，你才会发现自己还没有做透。我火速地找了家录音棚，自己把歌唱了一遍，制作好再次交给专辑团队评估。事情终于又向着明朗化迈进了一步，大家的态度发生一百八十度大转弯，纷纷表示画面感很强，很有感染力，一整套都可以做好的话就让它当主打歌！</p>
<p>主打歌？！真是超乎我意料的巨大支持啊！</p>
<p>所谓“一整套”就是围绕这首音乐作品而做的各种后续支撑，包括造型、舞蹈、宣传等等，并不是光把歌唱好就行。当时根据唱片发布进度时间表倒推，离MV拍摄只剩下一个星期，我只能抓紧时间先把舞蹈练起来，同事们则帮我张罗造型和宣传铺垫工作。其实，那段时间的我每天得把自己分裂成好几块，早上我是叶烁，在《流星雨2》剧组里拍戏，下午五点我是歌手魏晨，赶往录音棚录新专辑，晚上再变回叶烁继续拍戏到凌晨四五点，第二天早上十点又起床工作。就这么来回折腾，等到练完舞的时候，整个人瘦了十几斤，真是每次我想做点什么事情，不脱皮不掉肉不成活啊。</p>
<p>真练起来才明白，跳舞这件事情，其实是没有捷径可走的，其实天赋什么的都不是最关键的，时间才是最大问题。</p>
</div>
