<div>
<p>作者：陆键东</p>
<p>1952年冬，陈寅恪被中山大学聘为历史系教授。黄萱，一个很普通但有着不同寻常身世的家庭妇女，很偶然地闯入了陈寅恪独特的世界。陈寅恪以其深刻的阅历，马上感觉出这是一个在自己余生中可遇不可求的重要合作者。陈寅恪的眼光没有错。陈、黄两人写下了人文意义上的一段感人的人生。以后的事实证明，没有这份积蓄与准备，陈寅恪晚年的著述，也许将是无法想象的另一种样子。</p>
<p>花甲之年觅到知音</p>
<p>1949年暑假期间投奔陈寅恪的助手程曦，在1951年的夏天离职，失明多年的陈寅恪工作极其不便。同时，陈寅恪治学的博大精深，论述的缜密与旁征博引，吸引了校内一批教授去听课。在这批慕名听课者中，有一个时年已40岁的女性。黄萱就这样走进了陈寅恪的世界。</p>
<p>这是一个黄萱在开始只能仰视的世界。她只是一名家庭妇女，有两点促使她走上了那条许多教授如朝圣般走过的小道：一是她就住在陈先生府第的斜对面，二是她曾受过好几年很严格的古文训练。黄萱的丈夫周寿恺，时任岭南大学医学院院长，经常为陈寅恪夫妇看病，故周、陈两家便成为好邻居。</p>
<p>1952年11月的某日，在医学院教授陈国祯的夫人关颂珊的带领下，黄萱怀着不安的心情踏入东南区十号去见陈寅恪。关夫人一向与黄萱相熟，当她知道陈寅恪欲找一助教时，没多想便推荐了黄萱。一“见”之下，陈寅恪马上要求黄萱到他身边工作。这位在陈寅恪身边工作时间最长的女性，虽然陈寅恪因眼睛不好从未能一睹她的真容，但在这个秋日的上午，陈寅恪没有犹豫就断定她是自己最合适的合作人选。</p>
<p>黄萱，福建南安县人，1910年生。其父黄奕住，是20世纪初印度尼西亚赫赫有名的华侨富商，名字载入当时的《世界商业名人录》。第一次世界大战结束后，荷印殖民政府欲使黄奕住入荷兰籍，具有强烈爱国意识的黄奕住宁愿放弃在印尼已打下的大好基础，在1919年他51岁这一年，返回厦门鼓浪屿定居。</p>
<p>其时黄萱9岁，先后在鼓浪屿小学、厦门女子师范学校读书。年未满18，传统意识很浓的黄奕住便不再让女儿出外抛头露面，用了旧式家庭在家中延师设帐的办法，继续让女儿受教育。</p>
<p>25岁那年，黄萱与北平协和医学院博士周寿恺结婚。1950年，周寿恺受聘岭南大学医学院，举家迁到广州。黄萱终于在她40岁那年踏入令人向往的大学校园，一圆当年的梦想。</p>
<p>“门风家学之优美”，不仅令陈寅恪在花甲之年觅到了罕有的合作者，还使陈自己在几近孤寂的世界里不致太寂寞，除了有相濡以沫的夫妻之情外，几乎每天还能感受到舒心雅致的知己友情。</p>
<p>相互磨合成果颇丰</p>
<p>陈寅恪非常珍惜黄萱的到来。在漫长的13年中，陈寅恪从未向黄萱发过脾气。在岭南20年，“脾气怪”成了人们对陈寅恪的第二种说法。第一种说法指“陈很厉害，懂十几国语言”。</p>
<p>初期的工作，陈寅恪几乎是一字一句地指导还心怯怯的助手。今日看来，陈寅恪很懂心理学，初时黄萱一直想打退堂鼓，但陈寅恪的耐心及从不苛求，令黄萱许多次话到唇边又咽了回去，只好硬着头皮慢慢去适应。</p>
<p>排忧解难配合默契</p>
<p>但快乐对陈寅恪太吝啬了。1954年夏，已任华南医学院副院长的周寿恺，要搬到市区竹丝村的宿舍。竹丝村距中山大学有十余里，要转两趟公共汽车，来回一次至少要花3个小时。黄萱的上下班一下子成为一个大难题。时年44岁的黄萱，向陈寅恪提出了辞去兼任助教的请求。</p>
<p>黄萱提出辞职带给陈寅恪的是怎样的感受？今天，我们只能从“文革”期间黄萱被迫交代所谓问题的字里行间，去追寻当年的情景。陈寅恪与黄萱作了一次很伤心也很动情的谈话。出乎黄萱意料，一向很尊重她意见的陈寅恪，竟不同意黄萱的辞职：“你的工作干得不错，你去了，我要再找一个适当的助教也不容易，那我就不能再工作了。”黄萱在16年后的追述，字句很平淡，但依然能让人感觉出陈寅恪动了真情。“那我就不能再工作了”这一句话，深深打动了黄萱，她收回了辞职的要求。</p>
<p>从此，黄萱开始了很平凡但也很不凡的人生：每天早上7时起挤两个小时的汽车赶回南郊的中山大学，9时整坐在陈寅恪的面前开始工作；中午1点钟过后工作结束，再挤两个小时的汽车回到市区的家。风雨不误。</p>
<p>有必要指出，巨富黄奕住给他众多的子女留下了巨大的遗产，平生极淡薄金钱的黄家大女儿黄萱也能乘祖荫，数十年每月定期均有分红和定息收入，所以黄萱完全有条件过很舒适的生活。</p>
<p>还有必要指出，1954年的中山大学历史系，汇集了一批广东史学界的精英，人才济济，新老教员不下30人，要找一两个助教协助陈寅恪，那是很容易做得到的事。但陈寅恪还是说出了“我要再找一个适当的助教也不容易”的话。</p>
<p>黄萱的勤奋与任劳任怨令陈寅恪很满意。40年后，黄萱的儿子周任回忆，有时陈寅恪嘱咐黄萱查找一句话的出处，出处找到了，黄萱仍要将该书全看一遍，为的是更深地理解陈寅恪的思路。</p>
<p>1955年9月15日，由陈寅恪提出，陈序经亲自承办，中山大学正式聘任黄萱为陈寅恪教授的专任助教。同时以此为由说服华南医学院免去黄萱“医学院家属委员会筹备主任”职务。这种职务在当时并非闲职。从该日起，黄萱正式成为历史系的教师，开始了她作为一个高校教员的悲欢人生。黄萱成为专任助教后，工作性质没有改变，名义却变了。以前“兼任”，带有友朋间私谊的成分；“专任”后，则有为国家工作的含义。陈寅恪一家并没有区分这种变化，仍像对待亲朋一般对待黄萱。黄萱每天一早赶路，时常来不及吃早餐，便专门在陈家订了一瓶牛奶，陈寅恪总是等黄萱喝完牛奶才开始工作。工作完毕，黄萱也常在陈家吃午饭。</p>
<p>陈寅恪的生活开始形成这样的规律：上午至中午为固定的工作时间，下午休息，晚上为第二天的工作做些准备。</p>
<p>工作鉴定饱含深情</p>
<p>陈寅恪的确很有预见。在随后而来的十余年间，各次政治运动都要求助教及青年老师与老教师划清界线，并以此作“人人过关”的标准，无人能幸免。如果陈寅恪晚年所找的助手不是黄萱而是其他人，则陈氏晚年著述便无法预料了。黄萱的身份，缓冲了陈寅恪与时代不可调和的矛盾。</p>
<p>1964年，已托付后事的陈寅恪开始对身边的一些事作最后的“了结”。这年春天，中山大学对校内的一批助教作业务考核鉴定。4月29日，陈寅恪欣然同意为黄萱作了今天看来似是“最终结论”的一份鉴定。该鉴定语意感人，评价甚高，极真实地反映了陈寅恪与黄萱十数年情深意厚的合作关系。该鉴定全文如下：</p>
<p>关于黄萱先生的工作鉴定意见</p>
<p>一、工作态度极好，帮助我工作将近十二年之久，勤力无间始终不懈，最为难得。</p>
<p>二、学术程度甚高，因我所要查要听之资料全是中国古文古书，极少有句逗，即偶有之亦多错误。黄萱先生随意念读，毫不费力。又如中国词曲长短句亦能随意诵读，协合韵律，凡此数点聊举为例证，其他可以推见。斯皆不易求之于一般助教中也。</p>
<p>三、黄先生又能代我独立自找材料，并能贡献意见修改我的著作缺点，及文字不妥之处，此点尤为难得。</p>
<p>总而言之，我之尚能补正旧稿，撰著新文，均由黄先生之助力。若非她帮助我便为完全废人，一事无成矣。</p>
<p>上列三条字字真实，决非虚语。</p>
<p>希望现在组织并同时或后来读我著作者，深加注意是幸。</p>
<p>陈寅恪　64.4.29</p>
<p>“若非她帮助我便为完全废人，一事无成”，感受至深，涌自心深处，陈寅恪这番话发自肺腑！而最后一句“希望现在组织并同时或后来读我著作者，深加注意是幸”，其含意着重在“后来读我著作者”数字上当无疑。因为“现在组织”也好、“同时者”也好，都没有太多机会阅读陈寅恪晚年的著作。陈寅恪是在昭示“后来读我著作者”。</p>
<p>这份鉴定，是陈寅恪对其与黄萱十数年辛劳合作的最后总结，也是陈寅恪对这位甘于平凡的女性一份赤诚的回报。君子之交淡如水，这也是陈寅恪最好的回报。</p>
<p>这一年黄萱54岁。但陈寅恪的评价并没有给勤恳的黄萱带来更好的命运。9年后，63岁的黄萱退休，职称仍是助教。从1952年算起，黄萱服务高等教育事业二十一年，像这样的“老”助教，在中国当年的高等院校不知还有几人？</p>
<p>○摘自《陈寅恪的最后20年》</p>
</div>
