<div>
<p>黄扬，因身患徐动型脑瘫，肢体重度残疾，长期卧床，无法站立，双手也不受控制；她从未上过学，仅靠新华字典和电视学会认字；但她以超乎常人的毅力，两年内用鼻子和下巴在手机和iPad上完成了60余万字的文学创作。通过网络，人们认识了这个顽强不屈、乐观向上的“80后”女孩。她的追梦经历也渐渐被人熟知，并曾经让数万网友和青年学子震撼和感动，亲切地称之为“鼻尖创作”女孩。</p>
<p>《许我以微笑问候》是以黄扬自传《温暖人生》为基础，经过黄扬数次增删修改而完成的生命体悟式作品。在作品的修改过程中，黄扬常常为了一个自己不满意的词甚至是字而将整个段落都删去重写，可以说是她用鼻尖一个字、一个字打磨出来的作品。在书中，黄扬用质朴、感人的语言讲述了自己独特的追梦经历，用顽强的成长历程诠释了生命不屈的意义，用感恩且敏感的心将自己的生命、生活感悟娓娓道来。</p>
<p>许我以微笑问候</p>
<p>你是否会有一种感觉？那些对你好的人，都是上天派来的天使。</p>
<p>我的一生天使很多，对于他们的感恩藏在我心中，熨帖我的灵魂。</p>
<p>尽管我住过很多地方，却没有漂泊感，也没有流离失所的苦命感，反而十分踏实。很多时候我问自己，家是什么？家就是人，人就是家，没有人，没有爱，再大的地方，再漂亮的房子，也称不上家。我能够一直跟着父母，牵着他们的衣角流浪，这算是不幸中的幸运，而我所遇之人，也都善良如家人。</p>
<p>仿佛乘着一阵风，我就坐在了养殖场的天底下。远处，一个中年人迎了上来，挺着圆滚滚的肚子，有些滑稽，靠近一看，才觉得慈眉善目。见到父亲，他就笑着握手，又和母亲打招呼。特别注意了我一眼，他就碎碎念地问起我的事情。他的细致让我觉得他像个女人，是不是所有的生意人都这样细致？不然怎么做得了生意？父亲让我喊他伯伯，我却一时语塞，只是抬眼向他微笑。他端详了我很久，也一直笑。我没有说出话来，我不觉得他看我的眼神诧异，反而，只觉温暖。后来的日子，隔三差五，我总能吃到一些零食和水果，母亲说，都是他特意给我的。母亲说过不要，他却说：“家里多的是，不吃也浪费了，带些给圆圆吃。”</p>
<p>我到的第二个养殖场，有食堂，不用做饭，母亲就轻松了些，我却少了一些口福。吃着食堂的大锅饭，口味不怎么好，油水也很少，但是父母都坚持着，我也就笑着吃了。偶尔，母亲会送来一些美味可口的菜肴，我就喜出望外，细问才知，是食堂的大妈给我开了小灶。母亲和那大妈提过，不想她麻烦。她却说，她也不常开小灶，就是她的女儿来了，她才开小灶，想到我，就给我也弄了一些。她的女儿我见过，很漂亮，和我年纪差不多，但是，我却一直没见过她，只是听母亲说。那次母亲外出，我才第一次见食堂大妈。她帮我穿衣服，抱我起床，给我洗漱，端来早饭。工人的早饭就是一碗面，而我的早饭里还加了两个煎蛋。之后，我们就常见了，母亲有事，她就帮忙照顾我，她的女儿不来，她也时不时给我开小灶。她对母亲说：“咱们可以吃饱就行，可丫头是长身体的时候，要多吃点好的。”但是，我不知道她的名字，也不知道她女儿的名字。每次见到她，她也不多说话，总是笑，笑容很好，我害羞，也不知道该说些什么，也就只是微笑了。</p>
<p>我的第三个养殖场也是吃大锅饭，这里没有了那个大妈，多了一位年轻的阿姨。我到的第一天，她就帮我们搬东西，身后跟着她幼小的孩子。她忙碌的时候，一般让母亲帮她看着孩子。母亲带着那孩子到处转悠，有时候就在我房间里，陪我说话。我喜欢那小孩，眼睛大大的，挺机灵，母亲总是逗他叫我姐姐，他说话不利索，憋了半天叫不出来，倒是跳着笑着时他嘴里偶尔会蹦出一声“姐……姐”。阿姨做好了饭就会来接孩子。她喂孩子一些细软的食物，每次来，她总会带上两份，一份会给我，我算是得了那小孩子的福气。抱着孩子，坐在我面前，她笑得开心，时常摆弄着孩子的手，指着我说：“哦哦，仔仔，快看，那是谁？”孩子看着我咯吱咯吱笑，她就会说：“傻仔仔，你笑什么？傻仔仔，那是姐姐。”他们看着我笑，我也看着他们笑，笑着笑着，我也忘记了说话，只觉那小孩真的很可爱。后来，那小孩子被他外婆接走了，走的时候，我和我妈都在。看着他妈妈，他哭得厉害，看着我和我妈妈，他也哭得厉害。或者，他不知道哪一个是自己的亲人吧，但是，再想想，或者他觉得都是亲人，离开亲人，他当然会伤心。</p>
<p>有时候我会感叹，不知道是自己命好，还是世界美好，我所遇到的都是美丽风景，都是向善之人。我宁愿相信，世界真的是美好的，生活总有很多感动，只要你真诚对待，用心体味，小门小户的开心总有生活的细腻质感，一如我们吃的饭都包含着炊烟的味道，平常人家的幸福自然也藏着一份恬淡和一份微笑。</p>
<p>我也会去想，如果我不是这个样子，别人是否还会对我这么好？可能人们对我的好多半是一种可怜，之所以这样想更多是因为我自己的一份自卑和胆怯。然而，天下的事情哪来那么多为什么！即便真是可怜，那也是因为我的自卑和胆怯。如果我放不下这份自卑和胆怯，得到的就永远是被可怜；放开了，想通了，才会看见世界原本的一片美好。如若不是向善，他们没有必要给予我一份施舍；如果不是天使，他们也没有必要和我遇见，并相守相依，不离不弃。世间事，但凡对一个与之没有干系的人给予其一份出于悲悯的坚持，便是善了。</p>
<p>这么多年，遇见这么多美好，我都没有说一声感谢，似乎不应该。</p>
<p>这么多年，遇见的好我心里放着，从未忘记报以微笑，似乎又刚刚好。</p>
<p>还记得多年以前，仍旧是养殖场，年三十一早，那位大妈特别给我做了一份糯米饼，细嫩柔滑，温暖芳香，咬了一口，甜到心里。那次，我是真的想说声谢谢，只是我还未开口，她就笑着转身走了，后来，她离开养殖场也未和我打声招呼。可能就是遇见吧，她并没有想过从我这里得到回报，甚至一句谢谢。她为我所做的可能没有缘由，只因为，那样做她觉得很正常，那样做她很幸福。</p>
<p>人生有多少遇见，我始终把无限感恩在心中存留。</p>
<p>不在此处便在彼处，且珍惜沿途风景，许我以微笑问候。</p>
<p>冬天里的春天</p>
<p>冬天总是潮湿，湿气爬满全身，难见阳光，阴冷如影随形，恰如我年幼的情绪。</p>
<p>我最初十余年的生命都处在阴暗的冬天，雾雨霏霏，拨不开的灰蒙蒙，暖不干的湿漉漉。情绪仿佛板结的泥土，让我无处安身，又像牢不可破的一堵墙，叹息也被它禁锢。</p>
<p>那个午后，我又闹情绪，打翻了吃饭的碗，饭菜洒落一地。母亲本想发脾气，却又沉默。沉默的母亲弯身下蹲，收拾地上的残羹冷炙。母亲的背影很瘦很窄，脊背弯弯，写满了哀伤和疼惜。命运压在我身上，我压在母亲身上。我始终站不起来，可是母亲还是要站着生活。长久以来，母亲习惯了简单的沉默。那些年月，我并不明白她的沉默，看不见底的沉默，看不见底的生活，我只能掉眼泪。</p>
<p>饭后，躺在床上，看着苔痕点点的屋顶，我仍旧在掉眼泪，发霉和发酵的味道将我重重覆盖。屋里一切仿佛都在跟着发霉发酵，或者那就是生活的味道，生命的味道。在屋顶的角落，隐隐能看到一个破旧的蛛网，蜘蛛正在网上来回爬动。从前，看见蛛网，我就会让母亲把它弄掉。母亲前后已经扫除了四五个蛛网，但是这个小东西就是不死心。或者它看我好欺负吧，我的房间总是有人，又总是似无人，一片死寂之中，它的胆子也就大了。</p>
<p>我本想叫唤母亲把蛛网再去扫落，却又于心不忍了。仔细想想，我和这小小蜘蛛又有什么不同？它就活在那个角落里，一如我在这房中；它就活在那张网上，一如我在这床上。同病相怜又何必同类相残？后来，干脆让它在那里织网。看久了，居然觉得它有些可爱了。</p>
<p>不知过了多久，蛛网突然亮了，那一瞬间，蜘蛛停在网上一动不动。那是一抹阳光，经对面的墙壁反射而来的。抬眼望去，一个明晃晃的窗子正落在对面的墙。这样想着，我和蜘蛛并不一样，蜘蛛见不得光，而我喜欢阳光。</p>
<p>母亲把我抱到窗口，母亲说，难得有个太阳，晒晒太阳更健康。阳光里，母亲给我洗脸，帮我梳头，给我揉捏肩膀。我却一直盯着蜘蛛网。母亲也看到了蛛网，母亲说：“这小东西不死心，又在织网了，一会把它弄掉。”</p>
<p>其实，我不想母亲把那蛛网又毁了。我不说话，也不再看蛛网，只看墙壁。阳光在墙上一点点挪移，明亮之中，一个白色的粉笔字突然映入我的眼中。前些天，我要母亲教我写字，母亲在墙上写了一个“大”字，我在床上也能看得见。我问母亲那是什么字。母亲说，那是“春”，春天的“春”。我不明白，为什么母亲教我的第一个字会是“春”，那字太复杂。当我学会“一”，我觉得“一”字多简单。</p>
<p>那天以后，“春”就一直停留在我的屋子里，后来，被淡忘，直到“春”落进阳光。母亲说，春天是最美好的，阳光温暖就是春。</p>
<p>坐在阳光里，果然很温暖，阴冷和潮湿在下沉，生命的气息也点点上升。看着白色的“春”，我又觉得那个字很像墙角的蛛网。我又突然惭愧了，蜘蛛活在一个墙角，仍旧拼命吐丝织网，生命不死，誓不罢休。我呢？“春”字都不识。</p>
<p>那个冬天，“春”住在墙上，蛛网挂在头顶，我开始用嘴巴咬着笔学写第一个字。</p>
<p>日子一天天变长，天空变得明亮，空气开始干燥，阴霾渐渐散去，阳光更多洒在肩头！隔着窗子，闻到第一缕花香，春天已经降临，我也学会了“春”字。</p>
<p>时隔多年，我才明白母亲为何教我“春”字：冬天来了，春天还会远么？</p>
<p>我的世界，不容有错</p>
<p>如果我不那么倔强，可能我会好过一点。</p>
<p>我心里的容错率非常小，可是，我文字的错误率又很高。</p>
<p>用鼻尖敲字，总要低着头，打着后面的看不见前面的，错字、漏字、多字也浑然不觉，虽然，文字敲好后我会看一遍，也不能保证没有错误，而且，修改对我本就是个难题。</p>
<p>一般的人，改一个字，就是改一个字，而我，修改一个字则是推倒重建的过程。很长时间我都是用手机敲字，发现错误，很难把光标移到那个位置，最笨的办法则是按着退格键，将错误部分和它之后的字全部删除，重新再写一遍，有时重写几百上千字，有时重写几万字，甚至更多。这样去改，劳心劳力不说，往往还会忘记思路。但是，我太倔强，知道吃力不讨好，依然坚持了下来。有了iPad之后，情况就好多了，但是，依然还是有推倒重建的过程。</p>
<p>最初，发在微博上的文字也时常有错，这和我的知识量有关系，等到网友提出来，我才知晓，那也只能删除、修改、重新上传。对于连载小说，却不是修改一条的问题，我必须把错误微博连同之后的所有微博都删除，修改完毕，再按顺序重新上传一遍。就像搭积木，一根积木出了问题，自此往上都会倒下，总之一错百错。</p>
<p>我本就是个笨小孩吧，其实，我写的东西有多少人看呢？又有多少人在意那点错误？可是，我在意！既然我多的是时间，发现错误就改过，即便重建又何妨？想得多了，我哑然失笑。其实，不是文字容错率太小，而是我的心容错率太小。我总觉得自己的东西写得并不好，已经不好，再有错字就更不好了。</p>
<p>写作水平不可一步登天，也非我所能控制，只能慢慢练；但是，错别字我是可以控制的，我可以做到，为什么不去做呢？既然决定做一件事情，就要对自己负责，对自己负责也就是对他人负责。</p>
<p>○摘自《许我以微笑问候》</p>
</div>
