<div>
<p>《唐骏自传：我还年轻，我还可以重新出发》是唐骏对自己的职场履历和人生经历做的认真总结。书中不仅写到了唐骏的20年职场风云和50年人生感悟，还爆料了唐骏所亲历的众多我们熟悉的公司，诸如微软、盛大、新华都等的商业内幕，并爆料了唐骏与比尔·盖茨、柳传志、任正非、陈天桥、陈发树、孙正义、马云等商界名流交往的一些有趣故事。</p>
<p>职业经理人“生存法则”之一“空降兵”低调进入</p>
<p>盛大是一个典型的家族企业。在公司的高管中，有陈天桥的太太、弟弟和校友。在我刚刚加入盛大的时候，有无数人问过我同一个问题：“你不担心吗？这是个家族企业哦！”我很风趣地回答：“微软也是个家族企业啊，盖茨的太太以前也在微软工作，鲍尔默和盖茨以前是校友好友，可是这并不妨碍微软成为世界上最伟大的公司之一。”</p>
<p>现在的中国企业里，招聘职业经理人来管理公司已经不是件新鲜事。虽然“职业经理人”是个热门词汇，但毫不夸张地说，像我这种空降的职业经理人的阵亡率在90%以上，而且大部分是在极短的时间内就阵亡了，并从此销声匿迹。所以业界流传着“空降兵”生存周期的说法：空降兵存活一年内是危险期，存活六个月是正常现象，存活三个月是基本规律。这在中国企业里是很常见的现象，像方正的李汉生、用友的何经华、还有我在微软的老朋友吴士宏……</p>
<p>面对外界的诸多质疑，我的答案很简单：我和他们不一样。如何做到不一样？一开始我就把自己的姿态摆得很低。来到盛大的前几个月里，我很少说话。只有在每周五的高层管理会议上，当陈天桥问我意见时，我才会用简单直接的语言表明自己的态度。我也极少在公司里到处走动，就连每天的午饭和晚饭也是我的助理从食堂打包送到我办公室的。</p>
<p>也正因为如此，我给许多人留下“唐骏是个神秘的人”的印象。当时盛大主管宣传的副总裁朱威廉，后来写了一篇文章描述他眼中的我：“他那一成不变的西装、他那一成不变的沉默，还有他那一成不变的笑容让他充满了神秘感。”造成这种感觉，其实并不是我的本意。在发表意见之前，我希望自己对盛大有足够的了解，可以真正站在盛大的立场上考虑问题。头几个月我真的是做到了一言不发，我想那是一个更好学习和了解盛大的过程。所以，我萌生了要给自己烧三把火的意图：学习盛大，了解盛大，融入盛大。</p>
<p>很多职业经理人，一到任聘的企业就马上开始大刀阔斧的改革，而我选择了“低调进入”的方式。在微软，我已经是一个经验丰富的老员工，是一个成熟的管理者，可是在盛大，我只是一个“空降兵”，对盛大的运营、管理等各方面的情况都不是很熟悉。微软是一家外企，而盛大是一家中国的民营企业，所以微软文化在这里不一定都能适用，而我需要做的是重新摸索，去找到适用于盛大的“盛大文化”。</p>
<p>前6个月，我绝少在公司的公开场合发表我个人的观点，这是一个学习过程。我从不提起我在微软时是如何做的，我不会直接套用微软的思维和方式来处理盛大的事务，我也不会命令谁按照这样那样的方法去做。这让我一举赢得了盛大管理团队和普通员工的认同，认同我是一个盛大人。</p>
<p>职业经理人所要做的，并非是让公司全权按照你的思路来走，而是通过学习、了解和融入，让自己成为公司的一员，站在公司的立场来考虑问题，为公司的发展起到助燃的作用。</p>
<p>我从来不认为自己是盛大的救世主，因为即使没有我，盛大最终也是会在美国上市的。我对自己的定位很明确：我去盛大是为了辅佐陈天桥，我去盛大是为了帮助盛大更加顺利地上市。辅佐的意思就是，公司只能出现一个形象，而不是“两座大山”，让员工搞不清楚，是靠这座山，还是靠那座山。在公司里面，陈天桥做的事情我不做，他不做的事情我全做。我们之间的互补，让盛大投资人阎炎当初的担心也成了多余。当时媒体问我在盛大主要负责什么业务，我的回答是“陈总不做的，都是我做。”</p>
<p>职业经理人“生存法则”之二看淡权力，充分沟通</p>
<p>角色的定位很重要，职业经理人和创始人是合作关系。职业经理人要认清自己在公司里永远只能是老二，职业经理人在企业里唯一需要磨合的人就是董事长。认清角色，巧妙地和老板相处是一种智慧，也是获得提拔和成功必不可少的一项技能。</p>
<p>在工作中一定要与老板保持适当的距离，并且要始终严格将工作和个人的关系分清楚。只有和上司保持适当的距离，对双方来说才能比较公正公平地处理问题，也才能获得同事、下属的信任和老板的欣赏，才能保持独立的人格，在企业里进退有据。所以我在加盟盛大时对陈天桥说：“我们肯定会有很多理念、价值观、管理方法上的不一致，但我会用我的方式使我俩的优势得到互补。”我仅仅是作为一个职业经理人进入盛大的。我知道我在盛大的位置，我也知道我能给盛大带来的价值。我从来没有想过要把盛大变成我的。我来盛大辅佐陈天桥，是为了帮助盛大获得更大的利益回报，并且我也可以从中分享成果。这就是我给自己的定位。</p>
<p>我的分析是，像陈天桥这样年轻的企业家，可能没有太多大公司的管理经验。而我对企业运作、资本市场、收购兼并、市场营销的经验和能力，可以很好地和陈天桥做互补，把公司的能量发挥到最大。至于盛大的主营业务——网络游戏，我坚信陈天桥是专家。游戏开发并不是我擅长的领域，所以我只要专心辅佐陈天桥管理好公司，将盛大做大做强就行了。</p>
<p>虽然陈天桥和我分工明确，但是有事时，我仍然会不断去征求他的意见，加以确认。一些重大的发布会，我一定会说：陈总你去吧。除非他说还是唐总你去比较合适，我这才会代表公司前往。有时我收到一封电子邮件邀请函，上面明明写着邀请唐骏去参加某个演讲或者出席某个活动，但是我还是会把邮件上的“唐骏”换成“陈天桥”，然后转发给他。所以虽然我经常在外露面，但是我清楚地知道陈天桥绝对不会因此有任何的不满。</p>
<p>在公司里，我和陈天桥的办公室紧挨着，这让我们有了更多的机会进行交流。有时候闲下来，我会端着茶杯走进他的办公室。如果他在忙，我就会在旁边坐着，等他结束手头的事情就聊上一会。这种聊天有时候只有两分钟，然后我就回自己办公室或者去外面处理一些公司的事情。下班回家之前，我都会去跟他打个招呼：“陈总，再见，我先走了啊。”他有时候外出也会来我办公室说一下。趁这样的机会，我们经常可以沟通很多事。</p>
<p>陈天桥去吃饭时路过我的办公室，通常会问我一句吃饭了没有。起初的时候，我不是已经吃完就是手头上的事情需要处理完，所以和他总不合拍。我发现每天的晚餐可以成为我和陈天桥沟通的最佳时间，我努力把各种事情安排妥当，让自己的晚餐时间可以和他保持一致。这后来就成了我们的习惯和默契。我们会一起吃晚饭，同时探讨工作上的各种问题。这样频繁而紧密的沟通，让我们几乎没有任何隔阂。</p>
<p>刚进入盛大的时候，陈天桥说要与我做细致的分工，我说：“不用，我是来辅佐你的，不是来跟你分江山的。你不做的事情我都做。这是我的简单哲学。”我相信陈天桥一定有不想做、不能做和做不了的事情，而我就是要去做这些事情，把这些事都做好。</p>
<p>很多职业经理人在民营企业的失败就是因为太过看重权力。你要告诉你的老板：我不是来和你争权力的。对于那些向我抱怨的职业经理人，你们对中国的民营企业太不够了解。因为在民营企业，公司永远不可能变成你的。所以要向老板表明自己对权力没有兴趣的态度，这对于建立企业家和职业经理人之间的信任十分重要。</p>
<p>作为职业经理人，要想获得成功就应该看淡权力，甚至放弃权力。</p>
<p>职业经理人“生存法则”之三财务干净</p>
<p>作为“空降兵”，我在盛大四年另一项做得非常成功的事，是让我的财务做到了零瑕疵。在盛大的四年，我没有报销过一分钱的额外花销。陈天桥问我怎么从来不去报销，我说不需要，那都是小钱。</p>
<p>在财务上务必做到完全透明干净，是我给自己定的一项重要原则。</p>
<p>在政府做事，最大的错误是政治错误；在企业做事，最大的错误是经济错误。经济错误会极大损害你的职业形象，当发生经济错误的时候没人救得了你，这甚至可能结束你的职业生涯。</p>
<p>在微软的时候，我就给自己制定了很多规矩，其中最重要的一点就是自己绝对不能在财务上有纰漏。特别是在公司的财务上，我要求自己必须干干净净，这样我才能睡得踏实。</p>
<p>从1997年开始，到2002年我离开微软，微软的住房补贴每年是6万美金，5年一共是30万美金，而我一分钱都没要；微软还给我的孩子提供了去美国上学的待遇，我也没有接受。</p>
<p>或许在旁人看来这有点偏执，但这是我的做事风格，看上去有些与众不同，但是想要做大事就要做得与众不同。</p>
<p>到盛大以后，我的财务就更加清晰了。盛大的四年里，我没有报销过一分钱。在外出差时，除了公司会事前给我提供机票和宾馆之外，其余的花费我都没有去报销。我也可以说自己没有用过一分钱的招待费。</p>
<p>此外，我还拒绝了盛大免费为我提供的配车和司机，虽然这些待遇在当时的合同上就已经写明了。但是为什么我不用公司的车？因为在我看来，车其实是一件特别敏感的、公私很难分开的东西。</p>
<p>很多职业经理人会把大手大脚的消费习惯带到任职的中国民营企业里来，这也是中国职业经理人的一道坎。中国的民营企业和创业者更注重节约，他们往往难以接受这种铺张浪费的消费习惯。</p>
<p>在微软的时候，我去哪里出差都是住顶级五星级酒店甚至总统套间，这代表公司的实力和形象。到了民营企业，如果我也采取这样的方式，人家会说：你根本不把公司的钱当钱，不把公司当成自己的公司。这立即就会与老板产生矛盾。我不希望财务上的问题造成我和陈天桥之间价值观的冲突，形成我们之间的矛盾。</p>
<p>一方面我必须努力来适应新公司的价值观；另一方面，我也不想在交际应酬时过于节俭，所以很多场合都是我自己安排。我一直坚持做人要简单的原则。对于职业经理人来说，要想做人简单，财务上一定要干干净净。</p>
<p>钱一直是职场上很敏感的东西，尤其是当你身处的位置越高，你对于钱的处理也越被大家看在眼里，处理不好很容易造成老板对你的不信任。为了在财务方面完全排除这种不信任感，我做了这个决定。而后在盛大也遵循了四年，并一直继续保持了下去。包括后来在新华都我也是这么做的，这样我就觉得很坦然。财务上没有任何问题，剩下的就是能力问题，因为我的人品已经不需要质疑，财务问题足以反映出我的人品。</p>
<p>在企业中，财务总是核心的，而对职业经理人来说，则是高压线。只有财务干净，才能得到老板和公司的信任。</p>
<p>○摘自《唐骏自传》</p>
</div>
