<div>
<p>作者：尹平平</p>
<p>“坦率地说，我肯定不是（浙江省）作协主席的最佳人选……”履新一个月，对于自己的新身份，麦家仍有些受宠若惊和诚惶诚恐。</p>
<p>在麦家当选浙江省作协主席引得众声喧嚣时，恰逢他的最新随笔集《非虚构的我》面世。麦家在书中聊家庭、朋友、军旅生活、阅读，毫不避讳地把自己袒露在读者面前。而在接受记者专访时，他谈的则是自己上任后的计划、对青年作家的看法、对影视编剧的意见、接下来的创作方向等等，总之，无一例外，说的全是文学。</p>
<p>“这辈子干不了别的事了，做什么都只能围绕文学。”当过17年兵的麦家，最终还是重返文学。</p>
<p>为青年作家发展提供更大的空间</p>
<p>无论是在外界眼里，还是在一些作家看来，作协近些年来似乎更多意味着“正统权威”，其他职能并没有得到充分体现。新官上任，总要“火”几把。麦家也不例外。作为浙江省作协主席，他尤其注重培养青年作家。他读他们的作品、吸纳他们加入作协，为他们提供平台。</p>
<p>记者：您之前表态过，“既然自己当了作协主席，肯定要做些事”，具体打算做些什么事？</p>
<p>麦家：我作为主席就是要打通作协和作家之间的一个通道，把作家的潜力挖出来，让他们变得更有活力，写出更多好作品。浙江省作协未来五年有一个《浙江文学振兴计划（2013－2016）》，我自然要竭力创造舒适的土壤和氛围，让作家不闭门造车，而是在一个舒适的空间和平台下，互相批判、互相点拨。</p>
<p>记者：《甄嬛传》作者流潋紫入选浙江省作协主席团后，有人支持，说是网络小说的“逆袭”；也有人反对，认为她没这个资格“登上大雅之堂”。您怎么看？</p>
<p>麦家：没资格？文坛有个怪现象，就是年轻的作家跟年纪稍长的作家之间存在壁垒。这种壁垒肯定是双方共同造成的。年长的传统作家有点固执，有点不信任年轻人。要我看，这根本不是“逆袭”，这些青年作家（或者网络知名作家）是从网络中大浪淘沙冲出来的，就市场影响力来看，他们绝不亚于传统作家，且创作力旺盛。</p>
<p>有人自称不看当代人的作品，我是看的。我看“80后”、“90后”的作品之后，有一个基本体会：一方面羡慕他们这么年轻就能写出这么漂亮的文章，同时也隐隐地感到一种遗憾——他们“情多了、事少了”，就像一棵树冠非常庞大的树，由于树冠过于庞大，把树干遮掉了；还有一个，就是“小我”过分大了，国家小了。未来，只要他们对作品有更诚恳的要求，并得到一些正面的引导，我对他们充满期待。</p>
<p>记者：青年作家加入作协后，他们和作协会以什么样的方式实现相互增进？</p>
<p>麦家：单就流潋紫而言，她在作协并非徒有虚名。她以后的工作主要是协助发展浙江类型文学的创作，让文学圈能更多地关注“80后”作家和青年编剧的创作，把这股创新的力量凝聚和发展起来。</p>
<p>而加入作协，对青年作家的鼓励是不容小觑的。以前他们可能想都没想过能进作协，现在进来了，被“权威”认可了，这种感觉应该不赖。而且发现作协能给他们未来的发展提供更大的空间，这会激发青年作家更大的创作热情。</p>
<p>为青年文学爱好者建个“理想谷”</p>
<p>扶助青年作家的创作，并不是麦家当选省作协主席之后，才生出的念头。早在今年春天，他就已经付诸具体行动。</p>
<p>在杭州市郊的午潮山国家森林公园南麓，麦家在朋友的帮助下，开了一家书店，起名为“理想谷”。理想谷不光像一般的书店那样，卖书、设咖啡座，还在筹办一个“写作营”——甄选青年作家入住，免费提供食宿，给他们创造一个纯粹的写作环境。</p>
<p>记者：现在实体书店相当不景气，为什么在这时办书店？理想谷是以卖书为主，还是以“写作营”为主？</p>
<p>麦家：在租金上涨、电子书泛滥的冲击下，全国各地的实体书店已经纷纷倒闭，很多人在我萌生这个念头时泼冷水。事实上，光租金一年就要几十万上百万，我一个人肯定承受不了，恰好我的一个老战友，前几年开发房产赚了点钱，也痴迷文学，愿意免费给我提供场地，这才使理想谷安了家。</p>
<p>应该说理想谷是以“文学”为主。无论是书店，还是“写作营”，都是以文学的名义凝结的。在巴黎有一家莎士比亚书店，我建“理想谷”其实就是向莎士比亚书店致敬，把文学爱好者聚集起来，给有潜能但迷惘的年轻作家一个栖身之所。如果幸运，能从理想谷走出一个“莫言”，也算是我最大的功利了。</p>
<p>理想谷确实有些乌托邦的气质，它由我自己的一个小小梦想开始孵化。写作营还没正式开始，已收到了很多创作人的简介，平均每个月还会收到几百万字的稿件。大多数来稿的文字背后，我看到很多人对文学的迷惘和坚持，这些文字和执笔人，使理想谷不只是我的梦想。这种精神上的供给是非常重要的。我想当这种正能量的东西聚集在一起，也许能成为另一道风景。</p>
<p>记者：您觉得青年作家最需要哪些支持？</p>
<p>麦家：青年作家大多数是孤独的。正是因为孤独，所以很多人都难免“闭门造车”。他们在写作上很有天赋，创作力也很旺盛，如前所说，他们的作品还有瑕疵。此时，如果有人或者有一个平台能跟他们交流，进行一些正面的引导，对他们而言是极好的。</p>
<p>另外，对文学爱好者来说，如果有一个既有文化氛围又能住宿的地方，是再好不过的。理想谷就是这样一个地方，每期选择两到三个优秀的青年作家，提供三个月的免费食宿，让他们安静地创作。</p>
<p>记者：除了免费的食宿和优雅的环境，理想谷还会为这些“潜力股”们提供什么帮助？</p>
<p>麦家：理想谷是想利用我的知名度，为一些无名作家提供一个创作和交流的机遇。客居创作人可以在这里和志趣相投的人聊聊天。我也很想和他们聊聊。我首先会做的应该是数字阅读吧，先让这些作者利用这个平台去接受一次市场的认可考验。这些年我也因为自己的名气，积累了出版界、影视圈的人脉，如果有值得推荐的作品我也会帮他们搭路。</p>
<p>“轻文学重影视”是对心灵的怠慢</p>
<p>近些年来，麦家的创作鲜有当年《暗算》、《风声》那样的精品力作。对于自己最擅长的谍战特情等题材，他已经厌倦。影视剧创作一度为麦家带来名声，但也使他分心。他正在试图排除干扰，找回最佳创作状态，发掘新的创作题材。</p>
<p>记者：当选浙江省作协主席之后，除了行政工作，对自己的写作有什么新要求？</p>
<p>麦家：我始终觉得一个作家最大的尊严就是写出好作品。《暗算》、《解密》之后，这类题材的电视剧铺天盖地，这让我有些厌倦，我想换个题材写写，写一部没人写过的小说。这有点像买股票，没人买时你去买才有可能当赢家，写作也是一样。这不是当了作协主席之后我才有的念头，但作协主席推着我完成这件事，只有真正拿得出自己的好作品，才能带动其他作家的文学创作。我希望未来的五年你记住我的仍然是作家的头衔，而不是作协主席。</p>
<p>记者：您在各种场合曾多次强调“和影视圈合作后，我的写作确实受到了比较大的负面影响”，具体是什么样的负面影响？</p>
<p>麦家：我曾在小说还没写完的情况下，影视版权就被买走了，还被邀当编剧。我是个很固执的人，想把影视和小说分开，写小说时就安心写小说，别想着影视。如果你在写小说时，念念不忘被改编成影视，结果很可能两头落空。</p>
<p>记者：您怎么看目前存在的“轻文学重影视”的现象？</p>
<p>麦家：现在读书的人越来越少，看影视的人越来越多了。影视成了这个时代的弄潮儿、大款，文学成了“瘪三”、“小媳妇”，甚至文学要靠影视来提升自己。轻文学重影视，说到底是我们对心灵的怠慢。我固执地认为，在所有艺术形式中，文学和音乐是最接近心灵的，而且越古典越接近心灵。话说回来，西方有些影视作品对人类心灵的探索一点也不逊于文学作品，但近年来中国的影视，一味地向娱乐和商业低头，谄媚至极，粗制滥造，不看也罢。</p>
<p>记者：今后还会继续与影视圈合作吗？</p>
<p>麦家：文学作品和影视剧本身是对亲戚，但在现实的运作当中，也可能会变成敌人的关系。一个作家写完一部小说，就会面临被改编成影视剧的命运。和文学圈相比，影视圈要复杂得多，他们需要考虑商业效果，有可能违背作家的意愿，对小说进行非常低俗的改编。这是对作家的不尊重，但很多时候，作家只能任人宰割。为了尽量避免不愉快，我现在大多跟朋友合作，知根知底，他们也会在符合商业利益的范围内尽可能地尊重原作。</p>
<p>■采访札记</p>
<p>麦家的“精明”</p>
<p>两年前，我曾采访过麦家。那时留下最深刻的印象，是他的机敏。</p>
<p>记得那天他发烧了，但反应依旧很快，口若悬河。一旦发现你表达有哪里不妥，立刻指出。比如有记者寒暄时把他的作品捧为“伟大的小说”，他马上说这让他感到羞愧，他不配。</p>
<p>一起下电梯时，我问他累不累，他笑着反问：“谁不累？你不累吗？”我想他一定是个脑筋很灵光，且精力极旺盛的人吧。麦家自己也这么认为，他说如果他不是热衷于文学，而是想做买卖的话，早就发了。</p>
<p>那时我就想，也许总有一天，麦家会把这份精明，用到做生意上吧？</p>
<p>果然，两年后，他真做起了生意。可没想到的是，他竟然做起了开书店这种眼下明摆着会赔本的生意——不为赚钱，只为培养年轻人。</p>
<p>老实说，这令我有些感动。这两年我采访过一些“大牌作家”，他们当中有不少都对年轻人的写作不屑一顾。有的人只说这不好那不好，却不说该怎么改，或者说根本无药可救。有的人甚至根本没看过，就妄下断言。</p>
<p>对于传统作家们都爱拿来骂一骂的网络作家，麦家也并不嫌恶，他尝试欣赏，也知道他们的问题在哪里，可以如何改进，乐意伸出援手。像他这样体恤青年作家，并且用实际行动扶助青年作家的“大牌作家”，实在少见。</p>
<p>我虽然不是作家，但是青年，深知前辈指导的重要，忍不住要自作多情地，替青年作家们珍视这份“知遇之恩”。</p>
<p>○摘自《草地周刊》</p>
</div>
