<div>
<p>1990年，刚刚出现在镁光灯下，她留着短短的头发，配上灵动的大眼睛，显得清纯靓丽，又带一点男孩气。那时的她，是香港新一代女星的代表，以清新风格征服了无数观众的心。如今的她已为人妻、为人母，头发依然很短，人却愈加真实与自然。她就是袁咏仪。很多人对她的评价无外乎两个词：“性格刚烈”、“内心干净”。</p>
<p>“喜欢帮人出头”</p>
<p>袁咏仪从小性格外向、大大咧咧，甚至有一点火爆，这样的性格似乎并不适合复杂的娱乐圈，可她入行多年，本色不改，还两获香港金像奖影后桂冠，成为家喻户晓的明星。</p>
<p>也许正像《阿甘正传》里说的：“人的成熟是一个逐渐剔除的过程，知道自己最重要的是什么，不重要的是什么。而后，做一个简单的人。”袁咏仪就是这样一个“简单的人”。</p>
<p>2011年，袁咏仪的儿子上小学，她感觉到自己“终于完成一个妈妈的阶段性使命”，“是时候找回自己的兴趣了”。而此时，她的经纪人正在与大陆一部喜剧的制片方接洽，看过剧本之后，袁咏仪痛快地接下这部戏。这就是曾在多个卫视热播、由宁财神编剧的情景武侠剧《龙门镖局》。</p>
<p>在剧中，袁咏仪出演的是一名叫盛秋月的镖局少奶奶，来自广东顺德，是个爆脾气，遇到麻烦时常常动粗。不过，她也讲义气、重感情，在镖局遇到危机的时候，她会第一个站出来，与大家共渡难关。袁咏仪笑称，其实自己与盛秋月多少有几分相似：“我性格很像男生，说话比较大声，也是蛮讲义气的那种人。很多人都说我喜欢帮人出头，很不理智，都没看清到底是谁对谁错我就出头了。”</p>
<p>没把自己当美女</p>
<p>1971年，袁咏仪出生在香港一个警察世家，周围的小伙伴都是警察宿舍区的孩子，小孩间处理矛盾的方法就是谁能打赢谁对。这种环境造就了袁咏仪豪爽和直接的性格。1990年，19岁的袁咏仪从报纸上看到“香港小姐”评选的广告：选香港小姐，做新女性，一下子被吸引住。对“新女性”形象的憧憬使袁咏仪萌发了参选“港姐”的愿望。</p>
<p>那时人们印象中的“香港小姐”无一不是脸蛋漂亮、身材婀娜的妙龄女郎。但在那一届港姐评选中，评委周润发和朱玲玲独具慧眼，选中了率真、有个性的袁咏仪作为全香港“新女性”的代表。当选“港姐”后，毫无表演经验的袁咏仪决心要走演艺之路。然而，就在袁咏仪一夜爆红之际，却突然被香港无线电视台“雪藏”达一年之久。袁咏仪后来回忆那段经历时曾说：“那时候得罪了很多人。有时电视台安排我做活动，可我不喜欢一直站在那里，他们就觉得我没救了。”这个眼睛里只有黑白，没有灰色的女孩，经过了比别的“港姐”都要长的时间，才慢慢认清了娱乐圈的处世之道。“我明白为什么人家说娱乐圈是‘大染缸’了。那一刻，我就想，慢慢来可以吗？但不行。”</p>
<p>1993年，袁咏仪出演人生中第一部电影《阿飞与阿基》，并以此片获得第十二届香港金像奖最佳新人奖。随后，1994年和1995年，袁咏仪又凭借在电影《新不了情》及《金枝玉叶》中的出色表现，连续两届获得香港电影金像奖最佳女演员奖，一时成为香港炙手可热的影星。袁咏仪从没把自己当美女看，“我见到李嘉欣、林青霞、关之琳，这些才是美女，我不能跟她们比。我要在这个圈子里发展，就一定要剥开美女这个外表，从另外一面来发展，才可以尝试不同的东西。”</p>
<p>回顾多年来的起起伏伏，袁咏仪说：“我的性格很直率，但我不后悔。我不想像其他人一样去装，那会失去自我。如果我不是这样的性格，可能也不敢去追求自己的事业，也不会过得像现在这么开心。”</p>
<p>身处娱乐圈，不用太计较</p>
<p>像假小子一样的袁咏仪，曾令朋友担心她的感情生活。1993年，袁咏仪在北京拍摄电影《边城浪子》时结识了同为香港影视明星的张智霖，两人一见钟情，陷入热恋。那时圈里的朋友都不看好这段恋情。一晃20年过去，袁咏仪和张智霖用时间证明了他们的爱情。</p>
<p>袁咏仪与张智霖性格互补。性格温和的张智霖常常劝袁咏仪不用为无谓小事大发雷霆，她也渐渐学会遇事要冷静。但为了这段爱情，袁咏仪也忍受了不少流言和委屈：早年，张智霖曾与其他女演员传出过绯闻，使袁咏仪一度对他失去信任；后来，又因张智霖不愿私生活被媒体左右，媒体越猜测他们婚期临近，张智霖就越拖着，以至于这段爱情长跑迟迟没有结果。</p>
<p>2001年，袁咏仪与张智霖终于结婚了。2011年，张智霖在香港举行个唱时，特意为袁咏仪深情演唱《新不了情》，并约定要一起走完下半辈子，引得袁咏仪感动落泪。</p>
<p>身处娱乐圈，日常生活很容易受到媒体的侵扰，袁咏仪早已习惯。她说：“娱乐圈很透明，我很早就看清了这个圈子。有时候，我们的工作就是被娱乐，所以不要太较真。看开一点，其实没有什么。”</p>
<p>现在的袁咏仪的确就是这样一种“没有什么”的心态。她有时还是会快人快语，但已学会了顺其自然。对她来说，家人比什么都重要。真的，一辈子可以很长，也可以很短，如果能跟自己爱的人生活在一起，还有什么需要计较的呢？</p>
<p>链接</p>
<p>出演《龙门镖局》</p>
<p>学会“打酱油”</p>
<p>记者：这次出演宁财神的喜剧，感觉怎么样？</p>
<p>袁咏仪：财神剧本中的笑料，并不是由于一个角色做了可笑动作、说了无厘头的话引起的，而是人物关系、角色之间的互动引起的。这与浅显的搞笑不同，很有水平。</p>
<p>记者：宁财神的上一部戏《武林外传》非常火。这是你接演《龙门镖局》的原因之一吗？</p>
<p>袁咏仪：我先看了《龙门镖局》的剧本，才又看了一点《武林外传》。坦白说，我对它的印象不是特别深，因为不想影响到我拍《龙门镖局》的感觉。</p>
<p>记者：宁财神很喜欢用网络流行语，拍摄当中你是不是也学会了很多流行词汇？</p>
<p>袁咏仪：有，我学会了“打酱油”。</p>
<p>记者：这次拍摄《龙门镖局》，有很多机会和大陆演员合作，和在香港拍戏有什么不一样？</p>
<p>袁咏仪：很多演员都很棒。比如陆毅，在这个戏里他演盛秋月的初恋情人。他记台词非常厉害，一大篇字，他看一下就可以上去演了，我真的很佩服他。</p>
<p>记者：有人批评你的普通话不标准，拍摄中考虑过这个问题吗？</p>
<p>袁咏仪：因为剧本里盛秋月本来就是广东顺德来的，所以我很多时候就是应该说“港普”。财神就说，你说得不标准才对，才符合角色。其实这个角色就是根据我本人的情况和性格设定的。大家慢慢看下去才会看到一些笑料，正好是因为我的普通话不标准，其他的角色听不懂，大家都蒙了，引出好多笑话。</p>
</div>
