<div>
<p>作者：陶方宣</p>
<p>20世纪三四十年代的上海真是一片海，不但本土大师辈出，世界级的大师也纷至沓来，都以来到这座闻名全球的“冒险家乐园”为荣。京剧大师梅兰芳客居上海时间并不长，就在这不太长的时间内，他接待了诺贝尔文学奖获得者萧伯纳、美国实用主义哲学家杜威、英国表演大师卓别林等众多国际大师……</p>
<p>卓别林丑角是最重要的角色</p>
<p>上世纪30年代初，梅兰芳率领剧团到美国访问演出，抵达电影名城洛杉矶，当晚出席了由市长主持的盛大酒会。宾主刚入座，一位穿工作服、连领带也没有系的男人匆匆赶来，梅兰芳觉得似曾相识，有人向他介绍说：“这位是卓别林先生。”梅兰芳恍然大悟，张开双臂，两位东西方艺术大家热烈拥抱。</p>
<p>那时，卓别林正在洛杉矶拍摄《城市之光》，得知梅兰芳来到洛杉矶，连衣服也没换就从片场匆匆赶来。这次酒会成了梅兰芳和卓别林的私人聚会，他们一边品着美酒，一边畅谈戏剧。</p>
<p>梅兰芳说：“我从你的无声电影里学到了如何依靠手势动作和面部表情，来表现人物内心。”</p>
<p>卓别林说：“中国古典戏剧不仅给美国人带来极大的艺术享受，也给美国电影界提供了弥足珍贵的艺术参考价值。我早年也是舞台剧演员，后来才拍电影，并且慢慢开始专演丑角，你们京剧中也有丑角，丑角是最重要的角色。”</p>
<p>梅兰芳说：“丑角确实重要，它的艺术含量也很高，这是一个人的天分。我的前辈中就有一位造诣很深的丑角名家萧长华先生，可惜这次我带来的节目中，这类角色不多，仅《打渔杀家》中有一点，希望卓别林先生以后有机会访问中国，到时一定能够欣赏到中国京剧界许多丑角的精彩表演。”</p>
<p>几天后，梅兰芳应卓别林邀请到好莱坞参观，再次和他探讨了舞台表演艺术与电影艺术之间的相互关系。卓别林热情相待，详尽地向梅兰芳介绍了《城市之光》的制作情况，最后两人亲切合影，为世人留下了一幅十分珍贵的照片——梅兰芳身穿蓝缎团花长袍、黑缎马褂，卓别林身着笔挺西装，两人面含微笑，双手紧紧相握。</p>
<p>当时，梅兰芳与卓别林都正值壮年，各自在艺术创作和表演道路上独树一帜，他们彼此仰慕，互相勉励，结下了深厚的友谊。临别时，梅兰芳与卓别林约定，如来中国，一定到梅家做客。</p>
<p>6年后，卓别林带着新婚妻子宝莲·高黛等一行四人到亚洲度蜜月，他给梅兰芳发来了电报：来华旅游，过沪时极愿一晤。</p>
<p>一别6年，卓别林果然如约前来，梅兰芳十分高兴。老朋友重逢，分外高兴，卓别林不无感慨地说：“记得6年前我们在洛杉矶见面时，大家的头发都是黑色的。你看，现在我的头发大半都已经斑白了，而你呢，却还找不出一根白发，老天真是太不公平了。”梅兰芳却从卓别林幽默、调侃、夸张的话语中感受到了他颇不顺达的坎坷境遇，安慰道：“你比我辛苦，我知道，我一直关注你，你每一部电影都是自编、自导、自演，自己亲手制作，太费脑筋了，我希望你保重身体。”</p>
<p>宴会结束后，梅兰芳带着卓别林先去娱乐场所“大世界”了解上海市民阶层看戏、娱乐的真实状况，然后到隔壁的共舞台观看了上海当时十分流行的京剧连台本戏《火烧红莲寺》。这时，《火烧红莲寺》已经开演，正演到其中最精彩的一场“十四变”，戏中有文有武，有唱有做。卓别林看了连连鼓掌，尤其对变幻无穷的舞台背景和两人热闹的武戏斗剑一场，表现出浓厚的兴趣，赞誉那是“东方仅有的艺术”。</p>
<p>从共舞台出来后，梅兰芳又马不停蹄地带卓别林来到新光大戏院观看了全本《双娇奇缘》。那天，演贾桂的名丑马富禄以清脆嘹亮的嗓子和滑稽夸张的表情，将一个奴颜婢膝、阿谀谄媚的太监刻画得细致入微，引起了卓别林的极大兴趣。他表示，自己非常喜欢这一舞台形象，认为马富禄演活了人物的性格，非常成功。卓别林又仔细询问了京剧中不同的曲调板式所表现出的各种情绪，梅兰芳一一作了介绍。卓别林说：“中西音乐歌唱，虽然各有风格，但我始终相信，把各种情绪表现出来的那种力量却是一样的。”</p>
<p>卓别林带着对上海美好而又深刻的印象回到美国。直到10年后，他对上海还记忆犹新，经常回忆在上海和梅兰芳看到的美轮美奂的京剧。</p>
<p>萧伯纳夸赞梅兰芳驻颜有术</p>
<p>萧伯纳是17世纪以来英国最重要的现实主义戏剧家之一，他创作的小说和剧本深刻地表达了关心工人阶级和社会问题以及同情被压迫者的鲜明立场，后来获得诺贝尔文学奖。萧伯纳与宋庆龄都是“国际反帝同盟”的名誉主席，对中国人民一直怀有深厚的感情。</p>
<p>1925年上海“五卅惨案”发生后，他拍案而起，联合各国著名人士发表宣言，严厉谴责英帝国主义的残暴行径，支持中国人民的反帝爱国运动。“九一八”事变以后，“国际反帝同盟”委托一批世界文化名人到中国访问，萧伯纳因此来到了中国上海。</p>
<p>宋庆龄特地坐小船到吴淞口迎接坐英国“不列颠皇后号”海轮而来的萧伯纳。宋庆龄说：“你在中国想见什么人，可以将名字告诉我，我邀请他们来。”</p>
<p>萧伯纳说：“应该我去拜访他们，但是我已77岁高龄，确实有点力不从心。在中国，我很想见一个人——梅兰芳。我是从事戏剧工作的，他是你们中国著名的戏剧大家，他到美国我也知道，我太想见见他了，见到他这个人，也就见识了你们中国最伟大的戏剧。”</p>
<p>宋庆龄说：“见梅兰芳太好办了，他就在上海，而且，他是我的一个相当友好的朋友，我安排他来见你。”</p>
<p>宋庆龄将萧伯纳接到自己家里，然后给梅兰芳打电话，宋庆龄说：“梅先生，你是知道的，萧翁是全世界著名的戏剧大师，他已经77岁，能来上海一次相当不容易，而且他竟然只想见到你，可以想见你在他心目中的分量。”</p>
<p>梅兰芳十分感动，放下手中的工作，马上赶到宋庆龄别墅，与萧伯纳见了面。梅兰芳为了让萧伯纳一睹中国京剧风采，不但将自己录制的唱片送给他，还当场为萧伯纳清唱了一段《汾河湾》。</p>
<p>萧伯纳微闭着眼睛，在膝盖上打着节拍，听得如醉如痴。</p>
<p>欢迎宴后，一行人来到国际笔会中国分会会场，为萧伯纳举办欢迎会。梅兰芳不是笔会会员，但是出于对萧伯纳的喜爱，他也参加了这次欢迎会，并坐在萧伯纳的左侧。</p>
<p>趁着欢迎会尚未开始，梅兰芳和萧伯纳又聊了起来。萧伯纳看着梅兰芳，说：“先生演出舞台剧有多少年了？”</p>
<p>梅兰芳竖起三根指头说：“30年。”</p>
<p>萧伯纳大惊：“30年了？您如此年轻，真是驻颜有术。”</p>
<p>梅兰芳点点头，他对萧伯纳景仰已久，素知爱尔兰人重友情，他说：“我很愿与您做朋友，能成为您的朋友太荣幸了。”萧伯纳紧紧握住了梅兰芳的手。</p>
<p>两年后的春天，梅兰芳来到英国伦敦进行戏剧考察，他一定要见萧伯纳，当时萧伯纳正在国外，得知梅兰芳到伦敦便打来电话，让他稍稍延迟几天回国。梅兰芳为了见萧伯纳一面，退掉船票在伦敦又等了10天，一直等到萧伯纳回来，两位老朋友重新聚首。萧伯纳看到梅兰芳仍然年轻依旧，又说：“您真是驻颜有术，世界上像您这样的人不多。”</p>
<p>这次重聚，萧伯纳将一套《萧氏戏剧集》赠送给梅兰芳，并有萧翁签名，十分珍贵，它后来成为梅兰芳最珍贵的收藏之一。</p>
<p>杜威美国人同样需要梅兰芳</p>
<p>约翰·杜威是美国最有声望的实用主义哲学家、教育家和心理学家，也是胡适的导师。而梅兰芳和胡适是至交，情同手足。1919年，杜威在胡适的力邀下来到中国上海，他的本意是想游历中国的名山大川，讲演只是附带的事。但是一进入中国就由不得他做主，昔日的学生胡适给他安排了一场又一场讲演，还将他拖到自己的好友梅兰芳家。</p>
<p>好朋友到来，又带着一位世界级的哲学大师，梅兰芳忙着让家中厨子准备大宴。</p>
<p>杜威面对一桌盛宴却食之无味。梅兰芳悄声问胡适：“看杜老师坐立不安的样子，是不是菜肴不对胃口？”</p>
<p>胡适摇头说：“不是。”</p>
<p>梅兰芳说：“你怎么能肯定？”</p>
<p>胡适说：“我当然能肯定，我昨晚告诉他今天要来看梅兰芳，他兴奋得几乎一夜没睡，房间里就放着你的京剧，我知道他，他最想看、听你的京剧，吃不吃对他来说太平常了，他无所谓。”</p>
<p>梅兰芳说：“哦，你这样说我知道了，好，我不给他清唱，我特地为他演一个专场。”</p>
<p>梅兰芳当即给上海著名的天蟾舞台的老板打电话，要借剧场给杜威演一个真正意义上的个人专场。</p>
<p>天蟾舞台的老板当然不会拒绝，把时间定在下午3点。</p>
<p>演出开始了，所有的锣鼓京胡一应俱全，大幕拉开，梅兰芳这才发现，底下远不止杜威一个人。胡适将他的那帮好友全叫来了。杜威看得非常认真，那是梅兰芳最特别的一次演出。结束后杜威握着梅兰芳的手说：“梅兰芳是需要的！小叫天是需要的！电影明星黎明晖也是需要的！”因为这次上海之行他见到了这三个人。</p>
<p>当时梅兰芳为了让京剧走向世界，正在准备一次赴美交流，但资金问题让他犹豫不决。胡适坚定不移地支持他，但是整个剧团赴美需要15万美金，这一笔巨款让他感到为难。</p>
<p>杜威观看了梅兰芳的京剧表演之后，连连夸赞：“美，太优美了。”</p>
<p>胡适趁热打铁说：“这么优美的中国艺术，是国粹，很可惜，你们美国人至今没有看到。”</p>
<p>杜威说：“我也在想，能不能邀请梅先生到美国作一次文化交流？”</p>
<p>这与胡适的想法不谋而合，师生俩当下商定，用原胡适在哥伦比亚大学和杜威、张伯苓等创办的“华美协进社”名义出面邀请梅兰芳，可以免掉许多不必要的麻烦。另外在吃住方面，杜威也表示哥伦比亚大学可以提供无偿帮助，这样可以省掉大笔开销。</p>
<p>杜威回到美国后开始着手筹备，但是因为需要多方面的协调，使得梅兰芳的赴美演出一拖再拖。但是他始终没有放弃，终于在3年后的春天，他以“华美协进社”的名义向梅兰芳发出邀请。梅兰芳又贷了一笔款项，带着20多人的队伍浩浩荡荡地前往美国。</p>
<p>到美后，杜威早就做好准备，在哥伦比亚教授公会组织了一场欢迎宴会，并且亲自撰写欢迎词。杜威还向梅兰芳介绍了美国风土人情、观众的艺术爱好与欣赏习惯、剧院状况等，后来梅兰芳在美国演出获得很大成功，这其中包含着大师杜威的心血和奉献。</p>
<p>临回国时，梅兰芳特地赶到哥伦比亚大学，向杜威表示感谢。杜威说：“不是你梅兰芳感谢我，是我杜威应该代表美国人民感谢你梅兰芳，你在美国演出获得成功，我感到由衷的高兴。这表明，不但中国人需要梅兰芳，我们美国人也同样需要梅兰芳！”</p>
<p>○摘自《名人传记》2013年第7期</p>
</div>
