<div>
<p>《时局的生意：霍英东自述》一书真实、详尽，原汁原味地保留了霍英东对亲历往事的追忆，对敏感事件、历史人物的评价。内容涵盖东亚近几十年几乎每次重大变化的细节内幕，亦处处流露出霍英东一生洞察时局、捕捉商机的大格局、大智慧。</p>
<p>第一战从德国法兰克福开始</p>
<p>上世纪七八十年代，我正处于人生的中年、壮年阶段，又身兼香港地产建设商会会长，但已经没有上世纪五六十年代时纵横香港地产市场的行动，逐渐淡出。</p>
<p>在逐渐淡出香港商界的同时，我却与北京方面走得更近。那时，我和新华社官员差不多每个月都见一次。这方面的情况，我的朋友何铭思先生在他的文章中曾经谈过。何先生一直在新华社香港分社工作。我在这里引用他的一些追述：</p>
<p>“霍英东先生主要是在地产商会起作用，他是会长……他经常请李嘉诚等地产商，到他家吃饭，或是到新华社在山顶的招待所和沙涌别墅，让梁威林与他们见面、交谈。梁威林那时是新华分社社长，对霍生很重视。怎样在地产商里打开困局，霍生起的作用很大……”</p>
<p>自1964年第一次北上京城参加国庆庆典活动后，每年，我都参加香港同胞国庆观礼团赴京观礼。此外，我还多次率领香港的地产界、工商界和体育界人士，回大陆旅行、参观、访问。</p>
<p>在上世纪70年代，我几乎担任或兼任过香港每一个单项体育协会的会长或名誉首脑。1974年，我还参与亚洲足球联合会领导层的竞选，并成功被选为副主席。</p>
<p>那时，海峡两岸在国际上都没有太大的体育空间，大陆和台湾都利用香港的特殊地位参与一些体育活动，因而香港体育界的角色和影响力极为重要。</p>
<p>我的“体育外交”第一战就是从德国的法兰克福开始。那是1974年，国际足联在那里开年会，会上要讨论中国重返国际足联的问题。自1949年后，一些国际体育组织就邀中国加入，但“蒋政权”的会籍仍然存在。按照各体育协会的章程，一个国家只有一个合法席位。所以，中国要入会，就必须先“驱蒋”，不然就是承认两个中国。</p>
<p>但驱除一个会员出会，是一个很重要、很复杂的问题。那时国际足联的主席罗斯是英国人，巴西的阿维兰热正准备与他竞选下任主席职务。我是亚洲的代表，之前，我已经透过香港的钟逸杰，与罗斯达成默契，以“为开除台湾的会籍举行简单多数表决”作为支持罗斯继任主席的条件。我们怎么也估计不到，用简单多数举手的方式，也凑不够支持我们的人数。</p>
<p>因为国际足联的会员以欧洲会员居多，他们反对开除台湾的会籍。第一次，我们失败了。</p>
<p>展开体育外交</p>
<p>1974年秋季，亚洲运动会在伊朗德黑兰举行，中国虽然还没有加入亚洲的任何体育组织，但也派代表团参会。亚洲足联也选择在亚运会期间，在德黑兰开会。</p>
<p>当时的亚洲足联主席是马来西亚总理东姑拉曼，他基本是亲台的。我以香港足总会长的身份代表香港参加足联会议。我事先已经联合一些代表，筹划驱逐台湾出会。按照章程，一般申请要提前两个月递交，才能列入会议的议程，而我们只是提前两个礼拜递交给亚洲足联，但那时大会的议程已经安排好并印出来了。</p>
<p>第二天一大早，我就去拜访东姑拉曼，向他提出讨论中国入会的问题。但东姑拉曼说，北京以驱逐台湾出会为前提，实现难度很大；加上提交的申请报告太迟，不符合大会提前两个月提交议程的规定。东姑拉曼以此为由，表示免谈，执委会已决定，不能讨论这个问题，等下次再说。</p>
<p>若错过这次机会，就得再等两年才能重提这个问题。我很失望，但并没有放弃，连忙想办法寻找其他途径。上午开会，国际足联主席作报告，我坐在那里并没用心听，只是埋头翻查亚洲足联章程，发现有这样一条条款：若有四分之三以上的与会者提出议程之外的问题，则可以把这个问题视为紧急事项，作为临时动议，列入大会议程。我如获至宝，即刻找对中国友好的伊朗、科威特的代表商议。</p>
<p>下午继续开会，我和伊朗等国的代表向大会提出中国的入会问题，应该作为一个紧急事项。但东姑拉曼反对，他说：“中国入会只不过是迟早问题，这不是紧急事件。”我就极力申辩，说中国是亚洲人口最多的国家，且北京政府又是联合国承认的唯一代表中国的政府，其入会的事情当然是非常重要、紧急的。最后东姑拉曼勉强同意大会代表投票表决是否讨论中国入会问题。</p>
<p>其实，能否获四分之三的代表支持，我心里并不是很有底。当时，台湾也有一个代表以“中华民国”的身份参加大会。我即刻问伊朗的代表：“为什么有个台湾代表在这里？”因为那时伊朗已和中国建交，我觉得伊朗签证给台湾代表，等于承认两个中国。伊朗代表一听，也很紧张，连忙问台湾代表是怎么来的？台湾代表说，他是从香港来的。伊朗代表又问他签什么证，对方答是旅游签证。</p>
<p>伊朗代表查看他的护照，果然是旅游签证，于是对他说：“你来旅游，那我们带你旅游好了！”说完，就拉他出去。台湾代表一走，就进行投票，结果28票对7票，刚刚有四分之三的代表通过。若台湾代表在场，就不足四分之三票数。真是很危险！</p>
<p>中国在奥委会取得合法席位</p>
<p>到了上世纪80年代初期，我还时常到世界各地奔走呼号，以恢复中华人民共和国在世界各单项体育组织中的合法会籍。</p>
<p>虽然早在上世纪70年代初期，中国政府就已经被联合国承认，但由于台湾仍然与一些国家和国际体育组织保持关系，故除了亚洲足联等个别体育组织接纳大陆为成员外，大陆重返大多数的国际单项体育组织，则是在国际奥委会让大陆取代台湾成为会员之后的事。</p>
<p>1979年10月，国际奥委会在日本召开大会，大陆方面也派代表参加。当时，台湾仍以“中华民国”名义在国际奥委会占一席之位。</p>
<p>大陆代表向大会提出，中华人民共和国既是国际社会承认的唯一代表中国人民的合法政府，则应该取代台湾的“中华民国”，重返国际奥委会；若台湾要继续留在国际奥委会，就必然作为中国的一个地区组织，要改名、改旗、改歌。</p>
<p>大陆的提议被国际奥委会接纳为议案，并付诸表决。结果，提案获得大多数支持，中国在国际奥委会被剥夺了30年的合法权利得到恢复。消息传来，我欢欣鼓舞。</p>
<p>1980年，震霆代表香港自行车协会，远赴荷兰参加国际自行车协会的年会。会前，我和他已经“密谋”一番，商量如何协助中国加入国际自行车协会。震霆联合其他代表，向大会提出议案，要求台湾改名“中国台湾”或“中国台北”，不能使用“国歌”和“国旗”，同时接纳中国参加国际自行车协会。</p>
<p>震霆这次赴荷兰，同行者只有他新婚不久的太太朱玲玲。震霆夫妇到荷兰，一住下酒店，就有7个台湾特工在那里等候他们，查看他们在酒店登记的资料。</p>
<p>又一个“一票之差”</p>
<p>每次到外国参加体育组织会议，总是这7个台湾佬和震霆他们周旋，他们到哪里，这几个人就跟到哪里，吃饭时也跟着。每次，这7个人都对他们说这样一句话：“我们是台湾，是‘中华民国’，国际创始国。”而每次，震霆也总是这样回敬他们：“我是运动员，来自香港，我可以代表香港到世界任何一个地方参加比赛、进行体育交流，我觉得你们不应该利用体育搞政治。是啊，你们的‘国旗’很漂亮，‘中华民国’的名很好听，但你们的运动员不能到英国、中国香港，最简单的办法，不要坚持扯你们的‘国旗’，不要坚持用‘中华民国’这个名，明天，你们就可以去中国香港、去英国，去世界任何一个地方比赛。而中国也可以做会员，变成全世界的运动员都可以在一起……”</p>
<p>正式开会了，台湾方面联合一些支持者，反对我们起草好的方案。台湾代表发言说，台湾与其他会员是一样的，权利是均等的，若要改名、改歌、改旗，就是对台湾的歧视。</p>
<p>震霆在会上对议案据理力争，极力反驳台湾代表的观点。支持和反对的声音此起彼伏，现场气氛非常紧张。对议案进行表决。结果，以一票之差通过议案，中国得以加入国际自行车协会，而台湾也被要求改名、改歌、改旗。</p>
<p>1975年9月，我以港澳体育参观团团长的身份，率领30多人到北京，观摩第三届全运会。那时，科威特全国足协主席艾哈迈德·萨敦应邀到京，我还陪他到长城游玩，与他商谈恢复中国在国际足联席位和“驱蒋”的事宜。9月30日，我还收到以周恩来总理名义发出的请柬，应邀到人民大会堂出席国务院举办的国庆招待会。全运会结束后，我还率团到天津、西安、上海、南京等地观光。</p>
<p>1977年7月中旬，我又率领香港足球代表团和香港足球总会参观团，到北京参与、观摩“北京国际足球友好邀请赛”。参加这次邀请赛的，除了中国队和中国香港队外，还有亚洲、非洲和拉丁美洲的一些国家和地区的足球队。中国香港队在这次邀请赛中表现出色，先后击败了埃塞俄比亚、伊朗和国家一队而晋级决赛。在决赛中，中国香港队输给年轻力壮、整体合作默契的国家青年队，屈居亚军。</p>
<p>中国政府对这次足球邀请赛极为重视。国家领导人李先念和刚刚重出政坛的邓小平，一起观看了决赛，并出席邀请赛的闭幕式。</p>
<p>7月30日晚，邓小平还在球场贵宾室，会见我们香港队的代表。自1964年国庆节在北京见到邓小平后，这是我第二次与邓小平相见。穿着短袖衬衫的邓小平，神采奕奕。他亲切地握着我的手，相互交谈起来，谈足球、谈体育的交流。由于邓小平本身也是“足球迷”，故谈起足球来，兴趣甚高。</p>
<p>会见之后，我们又一起观看了足球比赛。当时，我还和邓小平合影留念。这张照片，我一直珍藏着。1992年春天，邓小平南巡到达深圳时，我把准备好的这张像片递上，请邓小平在上面签名留念。邓小平见到这张照片，微笑一下，就欣然提笔，在照片上写下自己的大名。</p>
<p>○摘自《时局的生意：霍英东自述》</p>
</div>
