<div>
<p>作者：王恩山</p>
<p>在历史的长河中，有很多坚硬的细节令人过目难忘。《散落的历史》一书从海量信息中，梳理出这些历史故事的耐人寻味之处，引发读者通过这些细节，去描划出历史人物的鲜明个性、探寻历史事件的真实侧面。</p>
<p>毛泽东——勤俭节约吃饭用竹筷</p>
<p>长征期间行军艰苦，一匹马有时就能决定一个干部的生死。因为是“毛派头子”而挨整的邓小平，当时在总政当巡视员，坐骑摔死了没法补充，全靠步行，脚都走肿了。</p>
<p>一直暗中关心邓小平的毛泽东看到了，悄悄安排中央纵队的特派员肖赤给邓小平找匹好马。肖赤特意为邓小平找了一头矮小结实的骡子，毛泽东听说是骡子而不是马，脸一下子就沉下来。肖赤赶紧解释，骡子比马耐力好，邓小平脚肿，马太高爬不上去，毛泽东这才转怒为喜。</p>
<p>1947年10月17日，转战陕北的毛泽东由神泉出发去佳县调查。佳县县委的同志陪毛泽东步行进城参观市场。毛泽东兴致勃勃，看到街边到处摆着卖煮羊肉、羊杂碎的摊子，吃的人很多，吃得很香，毛泽东悄悄对随行的汪东兴说：“咱们也吃些？”汪向县委书记表示了这个意思，县委书记对毛泽东说：“主席想吃羊肉、羊杂碎，这好办，我们买回去吃，怎么样？”毛泽东说：“买回去吃就不香了。”县委书记说：“这里的羊杂碎吃不得，你们仔细看看，这锅里还漂着羊粪呢！”毛泽东一听这话，笑了，说：“羊吃草长大，羊粪不过是羊消化过的草，煮熟了吃点没有关系。”说罢，笑着离开了羊肉摊。</p>
<p>1949年9月的一天，毛泽东突然吩咐卫士：“今天我要在家招待客人，是国民党起义将领，中午就在这里吃饭，你们准备一下。”毛泽东极少留客吃饭，更少亲嘱工作人员。随后，中央办公厅主任杨尚昆让毛泽东贴身卫士李家骥通知厨房多加几个菜，招待科帮助搞好一点，并说：“你到招待科弄些好点的餐具来。”李家骥摇头摆手：“主任，主席反对摆阔呢！”杨尚昆知道毛家餐具难登大雅之堂，现有竹筷霉变发黑，洗之不净，便解释说：“这次例外，不然人家会笑话我们的。”李家骥只好到招待科借来一套新碗和象牙筷。饭前，毛泽东突然光临东房餐厅，有点像特意来检查。毛泽东见餐厅布置得井然有序，微微点头，当看到桌上白洁的象牙筷时，他立时脸色一沉，严肃地说：“谁让你们摆象牙筷？赶快给我拿下去！”这时，李家骥只得硬着头皮解释，说是从招待科借来的……毛泽东不等说完，大声道：“我叫你撤你就撤！”说罢，拂袖而去。事后，毛泽东重申：“今后不管来客是谁，都要讲节约，不能摆阔气，不能大吃大喝。而且，今后无论是待客还是自家吃饭，都一律用竹筷！”</p>
<p>1973年，毛泽东的白内障病情加重，他身边的工作人员知道他喜欢看电影，就建议他多看一些电影，少看书报。华国锋让文化部分管电影的刘庆棠想办法弄一些香港影片回来，看看主席喜不喜欢。当时内地和香港没有文化交流，于是刘庆棠找到当时广东省委第一书记韦国清。韦国清一时也没有门路，便把新华社香港分社社长梁威林叫来商量。</p>
<p>正好，梁威林的一个朋友与邵逸夫是好朋友，他就通过这位朋友向邵逸夫借影片。几经周折，借到了李小龙主演的三部电影：《精武门》、《猛龙过江》和《唐山大兄》。刘庆棠后来问毛泽东秘书张玉凤，毛主席喜不喜欢看香港电影？张玉凤说：“喜欢，凡是来了好电影，他往往文件都不看了，马上看电影。特别是李小龙的电影，他一边看还一边鼓掌，‘功夫好！打得好！’”刘庆棠说，一般借来的香港电影，毛泽东要看十几天，断断续续地看，每次看几分钟。而李小龙的电影，毛泽东要留下一个月，反复看。</p>
<p>周恩来——难见的一次“国骂”</p>
<p>20世纪20年代，周恩来与邓小平在法国勤工俭学期间，有件事很值得一提，就是两人组织留学生开办“中华豆腐店”。中国赴法留学生中，许多人家境贫寒，他们出国勤工俭学，遇上当地经济萧条，处境便更加困难，只能大家共同想方设法克服。1922年6月，在周恩来的倡议下，由邓小平牵头在巴黎办起一家“中华豆腐店”。留学生们在工作学习之余轮流到豆腐店参加劳动，甚至连大忙人周恩来有时也抽空来店中帮上一把。在周恩来、邓小平等人谋划下，“中华豆腐店”所产豆腐，不仅华侨华人喜欢，连法国人也爱吃，往往供不应求。“中华豆腐店”由于经营得法，效益很好，不仅补贴了留学生们的生活费用，还为中共旅欧支部提供了部分经费。</p>
<p>在大家的印象中，周恩来向来文质彬彬、温文尔雅。但据周恩来秘书纪东的回忆，非常有亲和力的周恩来，在“文化大革命”期间有一次竟然脱口便是“国骂”。1973年前后，周恩来三次受到毛泽东的批评。“四人帮”也借着这个机会，对周恩来进行密集的围攻。在关于林彪到底是“极左”还是“极右”的问题上，当时周恩来支持林彪是“极左”的看法，所以要清除“极左”势力。但是“四人帮”反过头来说林彪不是“极左”，是“极右”，转而批评周恩来。当时，回到办公室，周恩来拿起一份文件看了以后，把文件啪地朝右后方摔去，纪东听到一句话，“妈的，怎么不是极左，就是极左嘛！”声音不大，但每个字都听得清清楚楚。当时，纪东看到周恩来双眉紧锁，两臂放在椅子扶手上，上身靠着椅背，两眼怒视着窗外。</p>
<p>美国代表团曾有一次访华，有一名官员当着周总理的面说：“中国人很喜欢低着头走路，而我们美国人却总是抬着头走路。”此话一出，语惊四座。周总理不慌不忙，面带微笑地说：“这并不奇怪。因为我们中国人喜欢走上坡路，而你们美国人喜欢走下坡路。”</p>
<p>邓小平——曾想为儿子买商品房</p>
<p>1978年10月20日上午，邓小平在北京视察新建的几十栋公寓住宅楼。据随行的国家建委副主任张百发回忆，邓小平先是问“居民住房可否成为商品”，当时现场的同志没有人敢回答，他又自言自答说：“如果房子算商品，我这几年也还有点积蓄，想买套房子给朴方，我的其他孩子不需要照顾，只有这个朴方，是因为我致残的，我需要照顾他。”当时不像现在，房子尚未成为商品，中国大多数父亲也还没有替儿子买房的打算，老百姓也没有听说过“房地产”这个词，他们只晓得自己家住的房子太小、太挤。</p>
<p>陈云养生之道</p>
<p>陈云体质弱在高层领导中是出了名的，早在延安的时候，陈云就把自己的身体比作“木炭汽车”（不用汽油而用木炭的汽车，很容易抛锚），但他最终能够享年90岁，这离不开妻子于若木的关心和体贴。陈云非常喜欢吃花生米，花生米也叫长寿果，但由于花生米胆固醇较高，身为营养学家的于若木便要求陈云：每天吃花生米不超过12粒。一次因为闹肚子，陈云吃花生米的数量便由12粒减到了6粒，等身体好了之后，才恢复12粒的定量。同时，严格的平衡食谱让陈云的每一顿饭都变得定量化，米饭中午二两、晚上一两半，陈云也一直坚持了下来。</p>
<p>胡耀邦——重要会议迟到</p>
<p>1968年5月，胡耀邦被关入位于团中央南院的“牛棚”，隔几天就参加一次苦役性的劳动，他被勒令把手伸进便器去擦洗污垢，还要清扫单位宿舍的厕所。10月的一天下午，正在写交代材料的胡耀邦，突然被军代表叫走了。晚间，又有人来取走了他的材料、书籍和被褥。在“牛棚”关了5个多月的胡耀邦，再也没回来。</p>
<p>原来10月13日将要举行八届十二中全会，当时许多中央委员被打倒了，不能参加会议，临到开会时还缺两名中央委员才能过半数达到法定人数。周恩来为此请示毛主席怎么办，毛主席说：“从最年轻的中央委员中选两个人参加会议。”当时八届中央委员只有胡耀邦和山东省委第一书记谭启龙最年轻，临时决定他俩参加会议，胡耀邦就这样糊里糊涂地被释放了。由于太匆忙，十二中全会胡耀邦迟到了。</p>
<p>○摘自《散落的历史》</p>
</div>
