<div>
<p>作者：林东林</p>
<p>秋水长天，物换星移。作者吹去尘封在商鞅、王莽、王安石、张居正、李鸿章、康有为生前身后的千百年风烟，蓦然回首，细细思量，回味他们的生死成败，揣度他们的笑声泪影，用文学和美学私情历史，用私心和公谊重温热血，在久远的人和事背后打捞江山岁月丢掉的细节，明辨而温暖，理性而清明。</p>
<p>中国历史上，小人谋身，君子谋国，大丈夫谋天下。天下之大，能谋天下者寥寥无几。</p>
<p>治世能臣，尽忠职守</p>
<p>中国历史的长河水深浪阔，急如三峡，商鞅犹如沉下石人治水的李冰父子，他的功劳不掩过错，辉光不遮瑕疵，在怀念他英雄热血的同时，也要看到他手段的恶和劣。</p>
<p>对商鞅变法，每一个中国人都很熟，课本里学过，老人们讲过，电视里听过，史书中看过，我们已被相关包围，但是对那场变法我们了解多少？历史实用之论，无非都是后世人意淫，今天回首千百年前的作为，你会发现，历史也许会倒退，改革可能会越改越差。</p>
<p>在中国历史上，商鞅的名声比曹操好一点，但也是好好坏坏，坏坏好好。西汉名臣桑弘羊说他“功如丘山，名传后世”；司马迁则说他是“天资刻薄人也”，最后“受恶名于秦”是罪有应得。然而商鞅死后，他的那一套法家理论，却在中国大地上被后世用之不衰。</p>
<p>这个“治世之能臣”，在历史上始终是被红脸白用，多少帝王将相学他的手腕权谋。</p>
<p>但是我觉得，就为人臣子来说，商鞅对秦孝公，还是非常尽忠职守的。</p>
<p>《战国策》里说，秦孝公在病重的时候，“欲传商君，辞不受”，说明商鞅还是忠君的，变法也好，改革也好，只为帝王家，日月光华，弘于一人，商鞅就只为秦孝公生死。</p>
<p>有人说秦孝公这是在试探商鞅，怕他对太子有二心。我觉得以秦孝公的作为和胆识，他是疑人不用、用人不疑，他与商鞅是在霸业上有共通之处和绝对追求的人。</p>
<p>我相信在秦孝公眼里，商鞅于他，已经超越了君臣的界限，亲如手足，敬若知己。</p>
<p>那秦孝公，也是个想有作为的人，他一生习染父亲功业伟绩，即位第一年，就做了两件大事，武事上出兵“东围陕城”，平定獠戎，斩了獠王；文事上以招贤令取才于天下。</p>
<p>后世又说商鞅有造反之心，这我更不信。商鞅相秦多年，虽然确实功高震主，不过对商鞅来说，他尚无造反的资本，更没有造反的动机。商鞅是以成帝王业自居的人，为帝王之师和成帝王，毕竟是两码事。卫国这样的文礼之邦、温柔之乡，走不出帝王，却走得出帝王师，所以能出来商鞅这样的侍奉霸业之士。在他心里，是要辅佐出春秋五霸那样的霸王来。</p>
<p>热衷于为帝王师，在中国士子心头是氤氲成结、挥之不去的大愿。即使一生颠沛流离，只做了几天参军，杜甫都没能见上几次龙颜，也口口声声要“致君尧舜上，再使风俗淳”。</p>
<p>晚清大儒、世称湘绮先生的王闿运，一生空抱帝王师美梦，却仕途黄粱。他曾劝当时拥兵自重的曾国藩，在大清风雨飘摇之际取而代之，不想曾置之不理。他晚年自撰一联：旷古圣人才，能以逍遥通世法；平生帝王学，只今颠沛愧师承。</p>
<p>要知道，对意欲为帝王师的人来说，那种伯乐发现千里马，并培养成千里马的成就感，远远大于他自己成为一匹千里马，这就有点孟子“得天下英雄而教之”的快乐。</p>
<p>此外，商鞅是卫国人，为国君姬妾所生，就像燕赵古来多慷慨悲歌之士，卫地自古多君子。孔子周游列国14年，在卫国就长达10年，这里有很多和他性味相投之人。吴王之弟季札也曾周游列国，以远见卓识闻名，他也说“卫多君子，其国无患”。</p>
<p>所以，在众多曾经声名赫赫的诸侯国纷纷灭国的春秋战国时代，卫国却奇迹般地躲过无数次灾难，存续到了秦国统一天下之后，到秦二世时才灭亡，成为存留时间最长的诸侯国之一，立国前后共计838年，传三十五君。这不能说与其君子之道无关。</p>
<p>道家经常说，无为而无不为。其实，这也是法家要义：君主应有大德，顺随无为，自己无为，而别人替他无所不为，“不以智累心，不以私累己；寄治乱于法术，托是非于赏罚，属轻重于权衡”。而商鞅要做的，就是那个替君主无不为的人。</p>
<p>商鞅是法家不假，但道法同源这种纤尘不染的洁净，让他有一种超理性。</p>
<p>所以即便是太子犯法，商鞅也坚决要罚：“法之不行，自上犯之。”即便不能对太子施刑，也要让太傅公子虔与老师公孙贾代受惩治。后来没多久，太傅公子虔又犯了法，商鞅便施以割鼻，可见为了“至治”和霸业的不容忍，他已到眼中只有一人的地步。</p>
<p>商鞅之前，周礼治天下，“刑不上大夫”，但从商鞅始，王子犯法与庶民同罪。</p>
<p>农耕为战争提供保障</p>
<p>几千年来，中国人以农立国，农业深入人心，与吃不饱肚子有关，也与战争相关，这来源于商鞅。为造就一个空前的大帝国，商鞅把农业视为打仗的根源，他曾说“国之所以兴者，农、战也”，甚至把非农业人口都赶到田里去，因为“食口众者，败农者也”，“农者寡，而游食者众，故其国贫危”，对农业的重视达到了历史上空前的程度。</p>
<p>在农业上，商鞅先后进行过两次改革。第一次是公元前356年，行重农抑商、奖励耕织之策，凡是努力耕织，生产粮食、布帛多的人可免除徭役；凡从事工商及游手好闲者，全家没入官府，罚为奴婢。重农抑商之下，秦国的子民专心耕织，以求富贵。</p>
<p>同时，商鞅还在生产上想方设法，譬如规定一家如果有两个或更多儿子，成年之后就必须自立门户，各自耕种，否则要加倍征收其军赋，如此就等于缩小了生产规模，把每一寸田地、每一份民力都充分利用起来。此外，商鞅还明确禁止声色娱乐扰乱农民心志，禁止怠惰之民游手好闲带坏风气，禁止雇用佣工，禁止大兴土木，禁止官吏扰民，等等。</p>
<p>对秦国的子民来说，如果不想种地，还有一种、也只有一种出路，那就是打仗。而且商鞅规定，老百姓要想晋爵方法也只有这两种，非农即战，除此之外没有第三条路可走。</p>
<p>依靠务农而得官爵的，称为“入粟拜爵”。民众若有余粮，可以捐献给国家，国家根据捐粮多少授予一定的官爵；依靠军功而获得官爵的，称为“军功入爵”，军功爵共有20级，第一级是公士，斩杀一个甲首即可授予，并能得到“益田一顷，益宅九亩，益除庶子一人”，意思是不但可以得良田、扩宅第，还能得到一个没有爵秩的人，让他为自己服劳役。</p>
<p>如此一来，农养战，战扩农，商鞅把农和战如齿轮咬合般紧密结合了起来！</p>
<p>6年之后，商鞅第二次变法，废井田、开阡陌，承认土地私有，民间可以买卖，赋税则按照各人所占土地多少平均负担。在中国历史上，这是第一次从法律层面上废除了土地公有制度——井田制。所谓“井田”，在周朝时指将方里九百亩土地，划为九块，每块一百亩，八家共耕中间的一百亩公田，每家都有一百亩私田，其形犹如“井”字，因而得名。在井田制之下，土地一律不准买卖，只能由同姓依照嫡庶的宗法关系去继承。</p>
<p>田地私有了的秦国农民，一跃而成为托克维尔所说的法国农民，“他终于有了一块土地，他把他的心和种子一起埋进土地里，在这广阔的天地里，这一小块地是属于他本人的，对此他心中充满自豪与独立感”。在这一块属于自己的土地之上，农民为自己吃也好，为入粟拜爵也好，他都会尽心尽力，争取在当时的条件下让产量最大化。</p>
<p>在私有制之后，秦国政府虽然仍拥有一些国有土地，譬如无主的荒田、山林川泽及新占他国土地等，后来也都陆续转为私有。与此同时，由于秦国地广人稀，为充实国力，商鞅还以给田宅、免兵役为条件，招徕外来移民使其专事耕织，这些移民逐渐成为秦国从事耕织生产的主力，秦国国民则可专心投入兵役，一时秦国国力大增。</p>
<p>在农战的国策之下，奋力农耕和勇敢杀敌都可以封官得地，一时百姓“喜农而乐战”，使秦国“民以殷盛，国以富强”，慢慢积累起远远高于六国之上的生产力和战斗力。</p>
<p>要明白的是，商鞅的农战，并不是重农和重战相提并论，而是农服务于战，耕作是为战争提供物质保障，前方打胜仗才是最终目的。这一农为辅、战为主的国策，即使在商鞅被车裂后也被一如既往地坚持下去，一直到秦始皇灭六国后也没改变，而是越来越极端。</p>
<p>重农不是坏事，重战也不全是坏事，然而一旦到了农的目的就是战、战的休养就是农时，就容易出问题了，虽然虎狼之师能打出霸业和国威，却也打烂了世道和人心。失败者固然一败涂地，而胜利者却也一无所获，硝烟里弥漫的都是粮食。</p>
<p>君主集权发挥到极致</p>
<p>在古代中国，民间有一句歇后语，叫“闭灯看家书——公私分明”。</p>
<p>然而却鲜有人知，“公私分明”这个词其实最早出于商鞅的《商君书》。在《修权》一篇中他说：“公私之分明，则小人不疾贤，而不肖者不妒功。”其意，与今日庶几近之。</p>
<p>如果看过《商君书》，我们应该还会记住商鞅发明的另一个词“壹民”，“壹民”的培养靠“壹赏”、“壹刑”和“壹教”三种手段，“壹赏”是说利禄官爵、富贵之门都是出于军功；“壹刑”是人人平等，刑罚面前不分等级；“壹教”是只受一种教育，法家就是国教。</p>
<p>商鞅说，壹赏之下，士兵无敌；壹刑之下，令出必行；壹教之下，下皆听上。这样的手段培养出来的“壹民”，“入使民壹于家，出使民壹于战……民壹则农，农则朴，朴则安居而恶出”，意思就是说，壹民在家只会种地，因为种地所以“朴”——不是朴素，而是愚蠢；在外只会打仗，在战场上士兵们“皆尽其胸臆之知，竭其股肱之力，出死而为上用也”。</p>
<p>这样的社会，今天的人听起来不免不寒而栗。在商鞅这个国家主义者的变法下，秦国变成了一个典型的军国主义国家，君主集权发挥到极致，就像吴思所说的，“下层有一个能尽其民力和地力的自耕农制度，中层有一个由号令赏罚驱动的官僚代理制度，上层有一个控制一切资源的独裁者”，以至于普天下之下只有国家秦国，没有社会，没有民间，更没有人世。</p>
<p>在中国历史上，没有一个朝代做到了秦朝这样，把社会和人简化到如此地步，把集权和效率发挥到这种程度，以至于弱小的秦国一跃而极强，在弱肉强食中创建了第一个大帝国。</p>
<p>多年前，我曾经盘桓秦始皇陵，见到慕名已久的秦砖，方正规整，浑厚朴实。秦砖取自骊山沉泥，不施其他羼合料，烧制后极坚固耐用，有“铅砖”之称。商鞅的秦国，就譬如这秦砖，虽然不失方正，却大而不婉，他制定的律令也是如此，虽威严却与人相去甚远，严厉到与人民没有喘息悠游的地步，而且无论你有理与否，最后总是法定胜人。</p>
<p>因此，汉高祖刘邦在攻入关中之前，就做了个聪明的决定，把关中父老豪杰召集到一起，宣布说：“秦朝的严刑苛法，把众位害苦了，应该全部废除，我们只要约法三章就可以了。”于是名目繁多、事无巨细的秦律，简化为一句话“杀人者死，伤人及盗抵罪”。</p>
<p>事实上，在秦律“惊心”的惯性之下，老百姓也没人会犯法，而且有了一种紧箍咒被解除的感觉，于是天下太平无事，这也是刘邦的厉害之处，因为不治，才能大治。</p>
<p>中国书法，到秦始皇时为一大变，六国异体字一统为秦篆，少了象形的味道，多了写意的成分，从此一生二二生三，此后的隶、草、楷、行皆脱胎于此。这是秦法度的厉害，不过秦篆笔笔如铁线，所有笔画虽以圆为主，圆起圆收，却寓方于圆、软中有硬。你看《琅琊台石刻》或《峄山石刻》，几千年后依然可以感受字字背后的旷古力量。</p>
<p>无论秦砖还是秦篆，这种时代的凝结，到秦始皇时彰显天下，而根本却在商鞅，他收尽天下的婉转和私情，而集结为一种霸，一种势，吞没了那个时代的所有人。</p>
<p>○摘自《谋国者》</p>
</div>
