<div>
<p>作者：（美）贝蒂·利夫顿 著 李菁 译</p>
<p>雅努什·科扎克，波兰犹太裔教育家，被称为“教育界的辛德勒”，一位在二战时为教育使命奉献生命的传奇英雄。他也是一名医生和儿童权利的倡导者，还是一位在世界很多地方都有拥趸的知名作家。</p>
<p>《孩子王》一书以翔实的史料、流畅的文字描绘了科扎克波澜壮阔的一生，重现了其传奇式的人生结局——在生命的最后时刻，他毅然放弃自己能够活下去的机会，陪伴着200名孩子一起走向纳粹制造的死亡。他被称为“所有时代中最伟大的教育家之一，真正的儿童教育家”。联合国教科文组织曾专门举办纪念活动，以表彰他拒绝抛弃孤儿而被纳粹杀害的壮举。</p>
<p>他在孩子们身旁给他们打气</p>
<p>8月6日，像往常一样，科扎克早早地起床了。他俯靠在窗台上，给“犹太孤儿院可怜的植物”浇水，正在这时，他发现赭石街上围墙旁站岗的德国警卫在向他张望。科扎克不知道那个警卫看到这幅家常情景，会不会感动会不会生气，还是在想用科扎克的光头当靶子实在是太好瞄准了。既然来福枪在手上，那个士兵为什么还是双腿分开，站得笔挺，眼神平静呢？也许他是没接到开枪的命令，但对于一时兴起就对着谁把弹夹打空的德国党卫军来说，这种命令实在不算什么。</p>
<p>在日记的最后几行中，科扎克对这个年轻士兵做了诸多猜测：“也许他原本只是个过着平凡生活的乡村教师，或者只是个公证人，莱比锡的马路清洁工，要不就是科隆的服务生。如果我向他点头，他会怎么做？友好地向我挥手？也许他根本不知道这里是怎么一回事？可能他远道而来，昨天才到……”</p>
<p>早上7点，科扎克准时同斯黛法还有教师和孩子们一起坐在木桌旁用早餐，木桌其实是用推到房间中央的木床拼凑出来的。也许他们吃了几片土豆皮和几块放久了的面包皮，也许每个人还用杯子喝了仔细计算好分量的代用咖啡。科扎克正准备站起身来，清理桌子，突然两声哨声响起，一个恐怖的命令传来：“所有犹太人出来！”</p>
<p>德国人擅长的战略之一就是闪电战。那天早上的计划是转移小犹太区儿童机构的大部分孩子。赭石街被党卫军、乌克兰民兵小队和犹太警察重重包围。</p>
<p>科扎克和斯黛法立即站起身来稳定孩子们恐慌的情绪。像往常一样，他们心有灵犀地知道对方要做什么，互相配合。斯黛法指示教师帮助孩子们收拾行李，科扎克则走出孤儿院，来到院子里向犹太警察请求，在孩子们排队站好前，给孩子们收拾东西的时间。科扎克的请求通过了，他一共有55分钟的时间。</p>
<p>到了此刻，科扎克还是连想都没想过要把孩子藏起来。几个星期以来，试图藏在橱柜里、墙后、床底下躲过一劫的犹太人不是被德国人扔出窗外，就是在枪口的威胁下还是走到了街上。这一切科扎克都看在眼里，他别无他法，只能带着孩子们和教师们直面未知的未来。何况，运气好的话，说不定他们还能摆脱这些痛苦。谁说他们在东部不能侥幸活下来呢？</p>
<p>科扎克让孩子们安静迅速地排成四队，也许直到此时，他还心存一丝希望，认为不管他们的情况如何糟糕，他还是能靠着自己的魅力和口才，给孩子们换来几块面包、几个土豆，也许甚至连药物也不在话下。最重要的是，他会一直在孩子们的身旁，给他们打气。不管命运如何未卜，他会一直带领着他们。</p>
<p>孩子们怯怯地排好队，紧抓着自己的小水壶、最喜欢的书、日记和玩具。科扎克不得不在一旁安慰他们，但他又能说什么呢？他的信条之一就是永远不要把突如其来的事情强加给孩子，他说什么才能不让孩子绝望，不让自己绝望？有人推测他对孩子们说他们去的是小玫瑰夏令营，但科扎克从来不对孩子们撒谎，这似乎有些不太可能。也许他说的是他们要去的地方有青山，有绿树，有小鸟，有兔子，还有松鼠，像夏令营的营地一样。</p>
<p>但是，就算科扎克的幻想再生动，他也想象不到等待着他和孩子们的是怎样的未来。当时，还没有人从特雷布林卡逃出来过，也就没人知道真相：他们要去的不是东部，他们只不过在特雷布林卡停留短短一晚，最终的目的地是华沙东北部60英里处的毒气室。</p>
<p>“就算狂风呼啸，我们也要高昂着头”</p>
<p>德国人点了点人数，一共192名儿童和10名成人。这支小军队的头是科扎克。科扎克一只手牵着5岁的罗姆西亚，另一手牵的可能是什莫尼克·雅库波维奇。他的几步之后跟着斯黛法，斯黛法的身边是9岁到12岁的孩子。这些孩子中有眼睛又黑又亮像妈妈的希艾娜，哥哥也曾进过孤儿院的伊娃·曼德尔布莱特，宁愿跟着科扎克也不愿留下来陪妈妈的海林卡·皮康生，还有写诗赞颂缪斯的雅各布，捧着擦得锃亮的盒子的里昂，带着妈妈生前的祈祷书的米亚泰克和总是占用厕所时间太长的阿布斯。</p>
<p>队伍里还有给教堂写过请愿书的兹格木斯、萨米、阿布拉沙、汉卡、阿隆尼克，得了哮喘的大汉娜和笑容苍白的小汉娜，会做噩梦的蒙德莱克，会拉小提琴、扮演了阿马尔的阿布拉沙。有个男孩带上了小国王马特一世的那面绿旗，旗子上蓝色的大卫之星鲜艳夺目，他们一共走了两英里的路，一路上年纪大一点的男孩轮流持旗，科扎克的“小国王马特一世之旗”一直随风飘扬，屹立不倒。</p>
<p>临近几幢房子里的犹太人在德国人的命令下，也站在自家房子前面，挤在人行道上。科扎克带着孩子们走出孤儿院时，一个教师突然开始高唱起进行曲，街上所有人都跟着唱了起来：“就算狂风呼啸，我们也要高昂着头。”</p>
<p>他们的队伍走过离赭石街上不远的儿童医院，年轻时的科扎克曾在这里做了7年医生；走过潘斯卡街和特瓦尔达街，多少个夜晚科扎克曾来这里给穷苦的犹太病人看病。街上空无一人，许多人都躲在家中，透过窗帘注视着他们。一年前随父母一起搬进犹太区的约瑟夫·拜尔瑟拉克从窗户里看到这只小小的队伍时，大惊失色地说道：“天哪，科扎克被抓了！”半英里后，孩子们走到了格里兹保夫斯卡街上的诸圣堂，在这里，他们与上千名其他方向来的犹太人汇合，其中多数是那天早上其他机构遣散的孩子。人群一起穿过小犹太区，走过克罗德纳桥，来到大犹太区。目睹这一场景的人说，桥面是鹅卵石铺的，凹凸不平，许多年纪小的孩子走得跌跌撞撞，上桥时还是被推上去的，很多人不是摔倒了，就是被推倒在一旁。</p>
<p>科扎克带着孩子们走过卡尔梅林兹卡街，走过《儿童评论》的本部所在地拿波里基街，走过他经常在星期三晚上招待小记者的香肠店。迈克尔·兹勒贝尔伯格和妻子住在拿波里基街街角一幢房子的地下室里，孩子们经过的时候，看到警察没有像对待其他人群一样对孩子们推搡打骂，他稍感心安。</p>
<p>孩子们的队伍接着走过杰日那街，走过帕菲雅克监狱，来到赞门霍法街，走向犹太区的北围墙。时值酷暑，年纪小的孩子已经热得没了精神，拖着脚步，一边走一边抱怨着想休息，想喝水，天太热想洗澡。但是护送他们的犹太警察还是飞快地向前走着。</p>
<p>护士乔安娜·斯巴道斯赫当时正帮她母亲在乌丝赫拉布拉兹旁清空的医院里建一个小医务室。有人看向窗外，忽然喊道：“科扎克医生来了！”乔安娜想，这只能说明一件事，科扎克也被抓了。如果连科扎克都得走，那么他们所有人都不能幸免。</p>
<p>拒绝特赦，科扎克与孩子们共存亡</p>
<p>科扎克的孤儿院被清理的消息很快传遍了犹太区。</p>
<p>犹太区的尽头，几对新来的党卫军和乌克兰士兵拿着皮鞭、别着手枪、牵着猎犬，在大门口等着孩子们到来。孩子们被推搡着走过大门，穿过雅利安区的电车车道，又走过一道门，来到了一大片开阔的泥地，泥地旁边有一条铁路，这里就是乌丝赫拉布拉兹。烈日当头，成千上万名犹太人早已等在了这里，有的在嚎啕大哭，有的在凄厉尖叫，有的在喃喃祷告。有的一家人挤在一起，身边放着用枕头套或蛇皮袋装在一起的微薄家当，母亲紧抓着孩子的手不放，而老人呆坐在地上。这里没有水，没有食物，没有放松身心的地方，一切在德国人的皮鞭和咒骂下无处可藏。</p>
<p>那弘·拉姆巴是犹太居民委员会的一名官员，在乌丝赫拉布拉兹建了急救站，通过这个急救站解救了不少犹太人。那天，他刚收到消息说科扎克和孤儿院的孩子们正在来这里的路上，科扎克他们就到了。拉姆巴安排他们坐在广场边上的一面矮墙下，不远处就是清空了的医院的后院，院子里满满当当地全是等待上车的犹太人。</p>
<p>那天，不只科扎克的孩子们，拉姆巴要操心的人有很多：4000名青少年和各机构的监护人一同来到了这里。火车一天要载6000到10000人，但拉姆巴希望，如果他能把科扎克他们一直拖到中午，也许第二天他们就能得救了。在这样一个疯狂的世界里，每一天都很重要——甚至分秒必争。</p>
<p>拉姆巴把科扎克带到一边，催他一起去犹太居民委员会请他们出手干涉这件事。但这个提议，科扎克根本连考虑都没考虑：孩子们独自留在这个可怕的地方，就算多一分钟，他们也会害怕。他冒不起这个险。而且，他不在，孩子们可能会被人带走，他不能把他们置于危险中。</p>
<p>“接着火车就开始装人了，”拉姆巴在回忆录中写道，“我站在一队犹太区警察旁边，他们正在督促人们上车。看着慢慢前进的人群，我心里怦怦直跳，希望拖延计划能够成功。”车厢用氯消毒过，德国人毫不客气地将人们踢进推进车厢。车厢没有装满，一个又瘦又高的年轻人带着一把小提琴，用一口标准的德语向党卫军的军官请求，让他与母亲同上一辆火车。军官轻蔑地笑了几声，说：“这得看你琴拉得怎样了。”年轻人拿出小提琴，演奏了一首门德尔松的《安魂曲》，音乐声飘扬在整个陷入疯狂的广场上。但那个德国人，听厌了他的演奏，让年轻人上了他母亲的车，接着就把车门封上了。</p>
<p>接下来发生的一切让拉姆巴大失所望。负责乌丝赫拉布拉兹的警察头子施梅林，下令各孤儿院的人员上车。科扎克让全体孩子起立。</p>
<p>有人说，就在那一刻，有个德国军官穿过人群，把一张纸递给了科扎克。传说纸条是一位犹太福利机构的高官当天早上向盖世太保求来的特赦令，凭这张纸条科扎克可以留下，让孩子独自离开。据说，科扎克只是轻轻地摇了摇头，挥挥手就让这个德国人走开了。</p>
<p>拉姆巴回忆，科扎克带领上车的是第一批孩子，斯黛法带领的是第二批孩子。德国人拿着皮鞭催人上车，要是一般混乱的人群早已厉声尖叫起来，但孩子们排成四队，维持着自己最后的尊严，平静地上了车。“只要我活着，我一辈子都不会忘记这一幕，”拉姆巴写道，“这不是上火车，而是在向这个丧心病狂的统治做无声的抗议……像这样的队伍，人们从未见过。”</p>
<p>科扎克领着孩子们走向火车，所有犹太警察自发地分出一条道路，站在两旁向他立正敬礼。德国人问拉姆巴此人是谁，拉姆巴却突然泪流满面。广场上响起人们此起彼伏的哀号声。科扎克一步一步地走着，高昂着头，一手牵着一个孩子，眼睛直视前方，眼神与以往没什么不同，就好像看到了远方。</p>
<p>○摘自《孩子王：儿童教育家科扎克传》</p>
</div>
