<div>
<p>作者：青云</p>
<p>有人说，她是第二个贝姬·夏普，因为她们都心狠手辣、为达目的不择手段；有人说，她是第二个凯瑟琳·格雷厄姆，因为她们都有接管家族事业的野心。《邓文迪：我不是传奇》对邓文迪的婚姻生活、社交生活、工作状态进行了全方位的展示，是一本展示这个极品女人传奇人生的“自白书”。</p>
<p>与孤独大亨的美丽相遇</p>
<p>与老默这位孤独大亨的相遇，邓文迪是这样描述的：“当时他来香港开会，想知道中国的发展情况，香港公司的总裁就通知我去开会。我是唯一的中国经理，除了我之外，屋里都是外国人，他问了许多问题，别人回答，他不相信，又向我求证。之后他就直接来到我的办公室邀请我吃饭，我们很谈得来。”</p>
<p>正是这次美丽的邂逅成就了一段不平凡的婚姻。</p>
<p>默多克是这样描述他们的开始经历的：“1998年6月，我邀请去伦敦出差的她一起共进晚餐，当时，我刚刚结束一段感情，是个孤独的男人，于是，我希望她能多待几天，那就是整个故事的开始。”当然了，在当时，默多克的合法妻子还是安娜，但后来默多克承认，他早就被这个中国女人所吸引了。</p>
<p>事实上，默多克和邓文迪的相识是在前星空卫视的一次集会上。当时员工们在香港的新总部大楼向默多克问一些不痛不痒的问题。期间，邓文迪站了出来，用不流利的英文问默多克：“为什么您在中国的策略总是那么不尽如人意？”可是默多克的回答并不让她满意，于是会后邓文迪找到了默多克，两人一起聊了很多，包括媒体、中国也包括商业。当目光凝聚在这个年轻漂亮的东方美女身上时，默多克不免心池荡漾。</p>
<p>作为默多克多年的搭档，同样也是一位投资者的戴维现在居住在澳大利亚，处于半退休的状态。也许是出于谨慎的缘故，在有关那通关键性电话的时间问题上，戴维多少也显得有点语焉不详。1999年6月25日是默多克和邓文迪的结婚日期，这个时间离默多克最终签订与前妻安娜的那份10亿美元的离婚协议只有半个月。默多克曾坚称直到婚姻破裂前，他始终对安娜是忠诚的。有关这个问题，戴维说，默多克和邓文迪相遇后“并没有马上手牵手”，“他们是花了几个月的时间发展起来这段关系的”。</p>
<p>与前妻安娜结束婚姻令默多克周围的人倍感震惊。新闻集团旗下的英国《太阳报》的一位资深编辑曾说：“我本以为他们的婚姻坚如磐石。”</p>
<p>而戴维则认为默多克和安娜之间缺乏信任，这也是默多克想从传媒帝国渐渐退出的原因之一。“我知道他并不开心，他想和安娜保持关系。对他来说，邓文迪和安娜正好是两个极端，于是事情就发生了变化。默多克并非某个女人的男人，但他被这个充满朝气的、对他感兴趣的中国女人激活了，她让他感受到久违的轻松与舒适。这个有活力、有激情、令人兴奋的聪明女人，也是个同样热爱生意的人，一个与一种令他着迷的文化息息相关的人。”</p>
<p>在Star TV向上爬的那些年</p>
<p>在Star TV工作的时候，邓文迪保持着她一贯的作风，她始终非常努力地争取每一个表现自己的机会，时时刻刻做好准备。据邓文迪当时的同事介绍，她经常会毫不犹豫地、默不作声地走进高级执行官的办公室，同他们讨论问题并提出大胆的建议。这就是亦舒在自己的书里告诉想要攀龙附凤的女孩子借钱也要坐头等舱的原因。邓文迪就是她们的榜样，她不断努力缩短自己和至高者之间的差距，然后成功地将自己送上了人生的巅峰。</p>
<p>耶鲁大学对于MBA学生有一项要求，那就是在就学期间要有实习经历。邓文迪在香港的Star TV找到了实习的工作。</p>
<p>Star TV的同事还记得邓文迪来工作是在1996年5月的某天。她昔日的同事回忆说：“她轻盈地走进重要人物的办公室，直接介绍自己，没有任何预告，她说：‘你好，我是邓文迪，我是实习生！’”</p>
<p>邓文迪的到来仿佛一支强心针，刺激了StarTV的香港办公室里的每一个员工。当时，邓文迪的同事罗伯特·布兰德主管广告，他的习惯是抽着刺鼻的香烟、扎着马尾辫在办公室里走来走去。邓文迪刚刚被介绍给布兰德认识的第一天，当布兰德路过邓文迪所在的办公室的时候，邓文迪突然从自己的办公室冲了出来，她抓住布兰德油腻腻的马尾辫，在所有人的面前用力一拉，用她那独特的尖厉的嗓音叫道：“Hi，Robert！我是文迪！记得我吗？我是那个实习生！”然后咯咯地发出了孩子般的笑声。布兰德回过头，带着不可思议的表情笑了。从那天开始，大家都知道了邓文迪是个怎样的人。</p>
<p>在1998年的上半年，Star TV的同事们都发现了一个现象：邓文迪在很多时候鬼鬼祟祟，有时还一个人傻笑。她开始去巴黎和伦敦度假，并为身边的人带回贵重的礼物，当人们问起的时候，她便说，是和我的新男友，一个老家伙一起去的。一位新闻集团的主管认为，那是一个莫名其妙的时期，办公室开始传出各种各样的闲话。人们从邓文迪那里听到了默多克，从默多克那里听到了邓文迪，事情似乎就这么发生了。</p>
<p>还有同事说，曾经看见邓文迪出现在香港君悦酒店。接着，有人目击默多克和邓文迪手牵着手在情侣出没的山顶散步。邓文迪总是说她喜欢老男人，在遇到默多克之前她就这么说过。或许，他们的相遇是水到渠成的事情。</p>
<p>在耶鲁是她最快乐的青春时光</p>
<p>1968年，默多克正在收购伦敦《世界新闻》的时候，他未来的妻子邓文迪才刚刚在地球的另一边出生。后来，邓文迪长得比一般女孩子都要高。在到处贴满励志名言的校园里，她唯一感到重要的，就是好好学习，考上好大学。从小到大，这是她所接受过的唯一正确而且代表着成功的教育方式。</p>
<p>到美国之后，她首先发现的就是留学生中充满了各种优秀的人才，反观自己，她并不是最优秀的，所以心态变得很平和。她就是来学习的，因为不足，所以才要吸取别人的长处。大家都打工，所以干活也不觉得辛苦，相反，这似乎很有意思，能够见识到很多东西。美国的教育思想和中国不同，但一样很有特色，美式教育会让学生自己思考自己想要的是什么，又会让你拥有自主、自立的紧迫感。在这里的第一年，邓文迪确定的目标就是养活自己。她打工、替人看小孩，由于学经济，所以也做一些兼职的会计工作，这样她的语言能力越来越好，语言一好，就能更好地与人沟通。在实行学分制的美国大学，只要考试考得好就说明你是好学生，邓文迪刚好擅长考试。</p>
<p>第一阶段的美国大学教育，邓文迪将自己的时间安排得满满的。她每天充实忙碌得令人难以想象。6点钟起床，准备上课，8点到11点多上课，下课后就要赶去中国餐馆打工，直到晚上10点，下班后回家看书，深夜才休息。4年的时间，她成功读完了加州大学北岭分校。这一段时间的经历至今让她觉得很有意义，如同她一直为自己能够养活自己而自豪。在洛杉矶，通过室友——李宁的太太陈永妍的帮助，她得到了去李宁公司工作的机会，那是邓文迪在美国找到的第一份体面而快乐的工作。后来，她经营并管理着拥有几百个员工的体操馆，着手代理健力宝饮料在美国的生意，还曾经带领美国孩子的夏令营来到中国。这段时间，她学会了如何与人打交道、如何与美国人做生意。后来，她来到了耶鲁大学，对于这所世界名校能为她带来的机遇的认知，逐渐在她面前呈现出清晰的轮廓。在耶鲁的生活是她最快乐的青春时光。在耶鲁的几年是她一生难忘的回忆。</p>
<p>多年后，当邓文迪回忆起学生时代，她总会微笑着说：“在耶鲁大学做学生的时候，我真的感觉特别快乐，仿佛跟全世界最优秀的人在一起做朋友。我们坐在花园一样的校园里，一起聊天、谈理想、谈时事、人人都关心政治，关心世界和未来。我的眼界从不曾如此开阔。对于那些喜欢读书的人，耶鲁就像是天堂一样。而我始终坚信，人一生中能获得的最宝贵的财富就是教育，当你没有容貌、青春的时候，这种教育会让你更加自信、开放，你内心也会更加开放、勇敢。耶鲁的同学们都很成功，同时也都爱好广泛。我那时非常热爱传媒，还在耶鲁大学戏剧学院旁听了许多次课，对媒体和电影非常感兴趣。当时一心想进大的传媒公司，找一份好工作。我一直记得小时候看过的第一部外国电影——《音乐之声》，它给我留下了非常美好的印象。似乎从那时开始，我就明白了，人们只有通过媒体才能了解世界上不同的文化。最终，了解会消除误解，让人类的文化更加丰富和进步。所以在选择实习单位的时候，我选择了StarTV，刚好对方觉得正好需要我这样的文化背景，就让我来开发中国这一个广大的新市场。”</p>
<p>没有休息，没有热水，都可以忍受</p>
<p>虽然通常会被公众看成是一个有野心、有欲望的新女性，邓文迪对此却很淡然：“我不太在意这些，其实就算我什么都不做，他们还是有话说。”她看似总能轻描淡写，但实际上，她一直都在倾尽全力地完成每一个目标，解决疑难问题成了她的专长。</p>
<p>现实中的邓文迪并非是人们想象中的高高在上的女王，她和所有女性一样也有自己的偶像——凯瑟琳·格雷厄姆，这位女士以一名家庭主妇的身份接管了《华盛顿邮报》，随即将它推向了美国媒体进化史的又一个高峰。</p>
<p>当然，透过邓文迪的偶像不难发现，似乎成为第二个凯瑟琳·格雷厄姆是邓文迪的一个梦，她绝不满足于只当一名家庭主妇和社交名媛。用她自己的话就是：“我刚生完小孩，在家呆了很久，才觉得每个人还是应该找到自己喜欢做的事。”</p>
<p>果不其然，邓文迪在生完两个孩子后并没有像传统的中国女人一样安心坐月子，而是开始帮默多克打理新闻集团在中国的事业，包括Star TV以及MySpace。同时，她也不希望自己永远在老默的背后工作，她更希望开创自己的一番事业，于是她成立了自己的电影公司，并迅速当上了制片人，还拍了《雪花秘扇》。邓文迪明白：“我很幸运，我喜欢电影，又能有钱去做这个。”但她也强调：“我没有用老公的钱做这个，而是拉到了其他投资方。”</p>
<p>读好书、嫁好人、做好事，邓文迪是最有发言权的实践者。尽管你不知道路上是否有暗礁，会不会把自己给玩死，现实总不如想象般美好，可邓文迪会坚定地说：“只有你拍过电影，你才会尊重每一个从事电影制作的人。拍电影第一要会用人，选择对的人，很多问题就能轻松解决；其次要学会忍耐，没有咖啡，没有休息，没有热水，只要最后能达成所想，我都可以忍受。”</p>
<p>2007年学习雷锋日那天，邓文迪曾回到江苏老家，与她的老友、恩师共进晚餐。席间有人建议为这件“成功的中国出口品”举杯。</p>
<p>“Cheers!为了文迪，干了!”现场气氛非常愉悦，每个人都眉开眼笑。而所谓的“出口品”指的就是邓文迪。的确，当时她只有39岁，对于一个成熟女人来说，这正是一个不早不晚的好光景，何况这数字几乎是她丈夫年龄的1/2。对于默多克这位拥有价值700亿美元却随时可能面临崩塌的传媒帝国的大享来说，这位两个潜在继承者之母的重要性毋庸置疑。那时的邓文迪深陷曲折复杂的继承权战役中，与西方庞大的父权体系进行着一场博弈。</p>
<p>○摘自《邓文迪：我不是传奇》</p>
</div>
