<div>
<p>宋代与其说是亡于异族入侵，还不如说是衰于货币制度崩溃。频发的钱荒，让这个曾经最富有科技创新精神、贤才辈出、商品经济活跃的赵宋王朝元气大伤，国家财政日趋恶化。</p>
<p>宋高宗时期，南宋都城临安，这个无比富庶繁华之地，也被“钱荒”困扰。“钱荒”指的是市场上可以流通的铜钱不足，民间“钱尤难得”，街市上的商品因而滞销，老百姓深受其害。</p>
<p>从都城到沿海，在江南形胜之地，“钱荒”一直成为赵宋帝国的梦魇。发端于唐朝中叶，一直到明朝才被白银治愈的“钱荒”，在两宋时期频频发作，给帝国以沉重打击。</p>
<p>钱最多的朝代</p>
<p>宋代的“钱荒”分布极不均匀。“钱荒”有季节性因素，譬如丰收时节，集中上缴税负时容易出现“钱荒”；另外还有地区因素，譬如江浙一带最易发生“钱荒”。北宋时候中国的经济重心南移，但是帝国的货币量一直供应不足，因而“钱荒”高发。这与赵宋帝国高度中央集权有关。譬如北宋时的“钱监”，也就是造币厂，主要位于东南地区，但是产出的铜钱需先大量供给京师汴梁以及西北边防地区，进入国家财政系统后，才能流通到江浙，客观上阻碍了货币在江浙的供应。</p>
<p>宋代“钱荒”或有种种复杂的表现及原因，但绝不是真的缺钱。宋代是最富创新精神的年代，把整个世界推向近代化的三大发明“活字印刷术、火药、罗盘”均出现在宋代。作为重要的生产资料，煤的大规模开采也出现在北宋。美国学者哈特维尔估计，11世纪的宋代煤的产量，大致与17世纪整个欧洲煤的产量相当。</p>
<p>经济文化的繁盛，造就了宋代货币的繁荣。宋代是中国史上空前绝后的货币品种最丰富的朝代。除了铜钱，同时使用的货币包括铁钱、金银，以及包括茶引、盐钞在内的“有价证券”及流通“票据”，还有世界上最早的纸币“交子”。</p>
<p>宋代也是中国铸造铜钱最多的年代。特别是北宋时期，铜钱铸造数量之大，让其他朝代望尘莫及。北宋最高年份铜钱铸造额约为500万贯。而以铸钱较多的唐代为例，最多的天宝年间造币也不过32万贯。据中国著名货币史专家彭信威估算，连同前朝旧币，当时全国货币流通量应当在两亿五六千万贯。这几乎是个天文数字。以宋仁宗时代为例，当时北宋政府预备将官田私田化，把大量民田交给私家地主和个体农民经营，每亩地最初作价约为二贯五百四十文，而宋初一个中下级官员的俸禄大约为二十五贯左右。</p>
<p>货币前所未有地渗透进了宋代人的生活。到市场买东西需要铜钱，老百姓缴纳赋税需要铜钱，朝廷发放的部分官俸和兵饷也是铜钱。苏轼被贬居黄州时，曾经幽默地记述过自己的货币生活。刚到黄州时，经济困窘，每个月只能领很少的俸钱。苏轼将其分成三十份，挂在屋梁上，每次只用画叉挑下一份钱来使用，避免超支。偶有结余，就用来款待朋友。</p>
<p>铜币的内忧外患</p>
<p>货币超级丰富的宋朝，为什么出现了“钱荒”？而且在铸钱最盛行的熙宁、元丰时期，“钱荒”问题已经凸显。铜钱外流、民间窖藏及私铸铜器盛行，是公认造成“钱荒”的直接原因。</p>
<p>宋代的铜钱，按照宋人的说法，是“一朝所铸、四朝共用”，它同时还是西夏、辽国和金国的货币。宋代铜钱还流向了海外。根据小叶田淳《日本货币流通史》统计，在日本28个地方出土的中国铜钱多达55万多枚，其中80%以上是宋代铜钱。1266年，镰仓幕府更公开承认宋铜钱为日本的法定货币。此外，宋代铜币也是高丽、交趾等国的主要货币，并流向南亚和西亚，成为印度南部地区乃至阿拉伯地区的辅币。</p>
<p>总之，宋代的铜钱“边关重车而出，海舶饱载而回”，即使比唐代铸造了多几十倍的钱，仍然不够花。比铜钱外流数量更惊人的还有民间窖藏。在宋朝境内，大量铜钱则藏于大家富室。“钱荒”越盛行，贮藏货币风越流行。青州一户姓麻的人家，祖上库藏钱有十万之巨，三代都没有动用。政府也会向富户借贷，比如曾向永兴李氏借钱二十万贯。</p>
<p>宋代铸造的数以亿计的铜钱，如水入流沙，不知去向，使得流通领域的货币量骤减，也使得现有货币流通速度减慢，从而不能发挥应有的作用。结果愈是造钱，愈是“钱荒”，再多的铜钱都无法弥补缺口，国家财政陷入了恶性循环。</p>
<p>宋代官府不得不采取更为严厉的“钱禁”，曾规定携带铜钱五贯以上出境者就要被判处死刑。后来边境形势紧张，刑罚加剧，规定携带铜钱出西北边境一贯以上者就要处死。“钱禁”涉及了各个地区，包括京师。为了防止都城“钱荒”，无论是北宋的汴梁还是南宋的临安，都颁布了禁令，咸平三年“仍令开封府出榜晓谕，其诸城门锁不得私放出见钱”。朝廷也对官僚机构下了禁令，一律不得搬运铜钱下海船，防止官员假借公事名义走私铜钱。除了海防，边防合法的交易通道也被堵死。官方如向边关地区百姓买马，不得再用铜钱，而是改用布帛或者茶叶等实物交换。</p>
<p>只是多头管制之下，铜钱仍源源不断地流出宋代国土，“钱禁”还是失禁了。</p>
<p>劣币驱逐良币</p>
<p>终宋之世，宋朝都被“钱荒”的阴影笼罩，除了守卫国土的巨额军费开支，不得不向四邻支付“岁币”买平安。再加上“钱荒”的打击，曾经活跃的宋代经济体，开始逐渐孱弱下去，乃至采取了饮鸩止渴的货币策略。</p>
<p>为了缓解“钱荒”问题，宋代政府可谓殚精竭虑。宋仁宗时期，在西北发行铁钱；宋徽宗时代，蔡京又推行了夹锡钱，含铜只有57.14%，其余为黑锡和白锡，规定要当两个铜钱用，事实上是将钱币变质，贬值了一半多。此外还发行过诸如“当十”等大钱，公开减重和贬值。比如当十钱含铜只有小铜钱的两倍多，钱面值却增大了十倍。</p>
<p>一方面，良币都沉淀在了民间，“钱荒”更为严重；另一方面，因为人们不愿保留劣币，会竞相使用劣币购买商品。结果劣币最终驱逐了良币。宋代凡是铸造大钱、铁钱和超量发行纸币的地方，几乎都出现过劣币泛滥、钱多为患的局面。这加剧了劣币贬值、通货膨胀。</p>
<p>在财政拮据和“钱荒”双重压力下，纸币作为宋代货币体系的一种创新，不幸承载了太多的政治功能，沦落为政府攫取民间财富，弥补巨额财政赤字的工具。纸币发行的速度总是赶不上纸币贬值的速度，南宋朝廷在这种危险的货币游戏中苟延残喘，走上了滥发纸币的不归路。以“会子”为例，起初的面额是一会为一贯铜钱，等于1000文铜钱。金宋交战时，为了筹措军费，政府发行会子量猛增至１１５００多万贯，会子一贯跌到三四百文。恶性通货膨胀愈演愈烈。宋理宗末年，蒙古大军压境，纸币更是滥发，市面上只见纸币不见米，二百贯会子，相当于20万文钱，还买不了一双草鞋。直至宋室灭亡前，一贯会子已经不值一文钱。而赵宋王朝的通货膨胀局面，至此已经不可收拾。宋代的货币体系全面崩溃了。</p>
<p>1276年，都城临安沦陷，南宋灭亡。“钱荒”的阴影犹存，宋代成为了中国历史上最后一个以铜钱为主币的朝代。</p>
<p>“钱荒”还是“铜荒”？</p>
<p>南宋庆元元年，居住在负山的岳珂发现，一场大雨之后，一座古墓现身，里面有铜带、铜盆、铜盂。不久，南宋朝廷的大规模收缴铜器行动开始了。家里人惧怕受到惩罚，将刚出土不久的铜盂送交到官府，岳珂在《晋盆盂》中记录了这段历史。南宋绍兴二十八年的收缴比这个规模还要大，皇帝带头交出了御府铜器“千五百件”，送到了铸钱司。那年收缴的铜足有两百万斤。</p>
<p>这就是闻名于后世的宋代“铜禁”，与“钱禁”相辅相成，都是宋廷为了保住对铜钱的绝对控制权而采取的国策。北宋时，犯“铜禁”10斤乃至10斤以上者，都要受杖刑，并刺配到千里以外的牢城；南宋为此规定的处罚措施包括：“一两杖八十，一斤加一等，十五斤不刺面配邻州本城。”为了彻底断绝私铸铜器，甚至有人提议把所有铜匠都拘捕到为官家铸钱的钱监。后来在执行中，更改为只拘捕违禁的铜匠。</p>
<p>实施“铜禁”虽然在一定程度上阻止了民间私铸钱的泛滥，但其因为政策人为干预导致的民间“铜荒”，最终还是引发了“钱荒”。因为这使得宋代铜钱在国家垄断下，其钱面上的名义价值长期低于其币材所拥有的实际价值。假如不存在巨大的价差，铜钱供不应求时，民间铜钱持有人就不会选择持币，而是会将之投入流通获利。币值降低时，部分铜钱就会退出市场，被铸造为铜器，从而自发形成平衡。而在现行政策下，被人为压低了的铜钱实际上在不断退出流通领域，在民间沉淀下来。因为铜钱不再是一种简单的支付手段，而是成为了可以保值的财富，如同积蓄金银，宋朝的豪富人家纷纷窖藏铜钱。</p>
<p>而在海外，来自大宋的铜币，正如同坚挺时期的美元，在海外各国价值超高，实际购买力远远超过国内。《禁铜钱申省状》记载了宋代铜币的海外增值现象：“每是一贯之数，可以易番货百贯之物，百贯之数，可以易番货千贯之物，以是为常也。”</p>
<p>在铜价差的厚利趋势下，商人们设法绕过了海禁，贩卖铜钱到海外；民间则冒死犯“铜禁”。既然国家禁铜，民间缺铜，艺人工匠就会想办法筹集铜，并偷偷销熔了铸成铜器出售，可以获取五倍乃至十倍的利润。由此可见，宋代严苛的“铜禁”造成的“铜荒”，才是导致“钱荒”的深层次原因。</p>
<p>延伸阅读</p>
<p>历代“钱荒”</p>
<p>秦朝：由于货币供给不能满足需要，出现“物贱钱贵”的局面，农民和手工业者受到伤害，以致经济萧条而亡国。</p>
<p>西汉：王莽实行黄金资源国有化，民间丧失了货币财富，而政府的货币供给不足以填补民间货币的缺失，直接导致农民破产。</p>
<p>唐朝：钱帛兼行的货币制度，随着经济的复苏，绢帛作为货币因体大物重、不便分割、难于运输储藏的缺点日益明显，铜钱的需求日盛，而官营铸币无力满足，引发了严重的铜钱私铸滥铸。</p>
<p>宋朝：宋仁宗庆历年间，江淮钱荒；神宗熙宁年间，两浙钱荒；哲宗元年间，浙中钱荒尤甚；南宋初期，“物贵而钱少”，后期更“钱荒物贵，市井萧条”。</p>
<p>元朝：禁止民间使用金银甚至铜钱，一律使用纸币。使用纸币就难免超发，发得无法收拾了就用新钞替代，最后钞票毛得没人用，全社会又回到了货货交易的状态，不得已又重新启用铜板和金银。</p>
<p>明中后期：中国逐步确立了银两制，进入“白银时代”，不出所料，明末又出现了银荒。明朝白银大部分仰仗海外进口，恰在此时，欧洲发生“郁金香危机”，又因辽东战事耗银巨大，终至灭亡。</p>
<p>清朝：清朝人均铜钱拥有量，顺治八年时只有1.4枚，康熙元年发展到3.7枚，康熙六十年有4.3枚，雍正十年时是6.4枚，直到乾隆时才高达19.1枚。</p>
</div>
