<div>
<p>作者：王辉云</p>
<p>美国是一个文化大国。短暂然而独特丰富的历史把它造就为一个民族的熔炉和世界文化的汇聚之地。若想到这座庞大的社会人文宝库中去一探究竟，我们不妨取一条捷径，那就是对他的节日做一个大概的了解，因为节日是文化的缩影。透过复活节和圣诞节，我们不难看到美国人宗教信仰的影子；透过圣帕特里克节和愚人节，我们可以找到美国民族构成的渊源；透过感恩节、国旗日和一个个历史名人的诞辰，我们又会感受到美国历史的积淀；也许，当我们了解了美国人是怎样度过母亲节和植树节时，我们还能对美国人的日常生活和思想观念略见一斑。</p>
<p>新年的来历</p>
<p>“元旦”一词中的元有“初”、“始”之意，旦则指“天”和“日”，元旦即为新年第一天。公历即阳历，又称格里历，是现行国际通行的历法，是教皇格里高利十三世在公元1582年改革儒略历制定的历法。</p>
<p>儒略历亦称朱里安历，是公元前46年罗马统治者儒略·凯撒在罗马帝国颁行的历法。儒略历实际上由亚力山大的希腊数学家兼天文学家索西琴尼根据古埃及的太阳历所制定的。凯撒死后，由他的继承人奥古斯都在公元8年最后定型，它也是欧洲国家使用最久影响最为深远的历法。</p>
<p>追根溯源，应该说最早的阳历是古埃及人创立的。阳历的基础是以太阳中心连续两次经过春分点所需的时间，即地球围绕太阳公转一圈的时间（回归年）来计算历法年的，所以叫作阳历。</p>
<p>古时候的天文知识和科技水平都不是很高，制定历法大多根据可观测到的自然现象的变化来测算时间单位。古埃及人种地，靠尼罗河水灌溉。尼罗河潮起潮落是很有规矩的。人们通过长期观察，发现河水每次泛滥之间大约相隔365天，水退下去就可以在地里种庄稼，水来之前庄稼也早就长好了。河水泛滥，周而复始，人们便把这365天定为一年；把每年6月尼罗河的潮头来到开罗附近，天狼星与太阳同时从地平线升起的那一天作为每一年的起点。然后，再把一年分为12个月，每月30天。这么分，还多出来5天。古代的埃及人心眼儿挺活泛，得，多出来这五天就算过节吧。由于这个原因，古埃及人把过年叫作“涨水新年”，欢度新年的风俗就和期盼农作物丰收紧密联系起来了。每当过年的时候，人们用各种农作物的种子当作贡品，摆在自家门口，希望尼罗河水神在新的一年带给人们更多的丰收。</p>
<p>埃及的太阳历将一年定为365天，与回归年相比，相差大约0.25天左右，短期内，这种差别没什么影响。可是，每4年就差了一天，日久天长，几百年以后，要不调整，这日子就没法过了。</p>
<p>后来，凯撒重编历法，虽然要求编辑人员以埃及太阳历为蓝本，但是，太阳历中每年约四分之一天的误差就需要进行调整。为此，儒略历的编辑人员提出设立平年和闰年的方案，即平年365天，闰年366天，每4年设立个闰年，这样就解决了埃及太阳历每四年多一天的问题。埃及人把每年多出来的五天不算数，这也太不严肃了嘛。于是，他们把一年十二个月分成单双月，单月每月31天，双月30天。这么分配每个月的天数，还是不够分，那就只好选个双月少分两天。就这样2月份就成了特例，平年29天，闰年30天。</p>
<p>凯撒被刺身亡后，他的继承人奥古斯都对儒略历又做了些改动。奥古斯都是个好大喜功的人，在位时，不断发动对外战争，扩大帝国疆域，加强专制统治，确立元首政治体制，从而成为罗马帝制的始祖。</p>
<p>后来的格里历基本上沿袭了儒略历的框架，在用基督纪年法这个问题上更是没有任何争议。根据基督纪年法，所谓“公元元年”，就是公历基督诞生那一年。在公元元年以前，则统称“公元前”，英文用Ｂ．Ｃ．表示，意思是“Before Christ”（基督以前）。</p>
<p>情人节</p>
<p>2月14日是西方的情人节。在情人节时，你要是收到点儿什么礼物，一准儿感到忒温馨，浪漫之情会油然而生。你要是有了意中人，而平时又没机会或胆量来向对方表达爱意的话，可千万要充分利用情人节这一大好时机，买把红玫瑰或巧克力什么的，借着情人节这股劲儿，把这层窗户纸捅破，保险事半功倍。省得以后还非要借酒壮胆，把自己灌得半醉后才敢向爱人表达自己的感情；如果把握不好度数，还容易失态。</p>
<p>每当情人节来临之际，最忙的是花店，大批进货，大幅涨价，大笔捞钱。其次是商店，巧克力、情人卡，有关情人节的小礼品，都包装得光鲜亮丽，摆放在显眼的位置，等着痴情男女来送钱。再有，就是小资，甭管未婚已婚，忙着找接受情人节祝福的对象，以便把憋了一年的甜言蜜语像三峡大坝泄洪一样地释放出来。</p>
<p>情人节在英语里的叫法不是Lover’s Day，而是Valentine’s Day（瓦伦太节）。瓦伦太（Valentine）是个人名，名字能成为节日者，都非比寻常。</p>
<p>据说瓦伦太是罗马帝国时代的基督教教士。大约在公元3世纪的罗马，罗马皇帝克劳底斯当政时，穷兵黩武，战争频仍，为了保证充足的兵员，克劳底斯下令，凡是适龄男子汉，都必须加入罗马军队，为国效劳。于是，好多丈夫不得不离开妻子去打仗。有些恋妻想家的士兵打仗不肯卖力气，那这仗能打好吗？本来吃了败仗就够窝火的，再听说是这个原因造成的，就使这位暴君大为恼火了。为了扭转局面，他竟然下令禁止国人结婚，统统给我打仗去，不好好打仗甭想结婚。</p>
<p>当时罗马城的基督教传教士瓦伦太，看到一对对未婚男女生离死别，就动了恻隐之心，为寻求帮助的情侣秘密主持宗教结婚仪式。消息不胫而走，更多情侣悄悄赶来请求瓦伦太教士主持婚礼。然而，世上没有不透风的墙，瓦伦太教士秘密为青年人举办婚礼的事还是传了出去，这令克劳底斯皇帝非常恼火。于是，这位暴君将瓦伦太教士打进大牢，最终折磨致死。据说，瓦伦太教士死的那一天是公元270年的2月14日。人们为了纪念他，每到2月14日，便自发庆祝，渐渐地演变成情人节。</p>
<p>另外一种传说是，罗马基督教传教士瓦伦太，冒险传播基督教教义，被捕入狱。但他的行为感动了看守监狱的老狱吏和他双目失明的女儿，因而得到了他们悉心的照料。尽管如此，因传播邪教异端思想的瓦伦太仍难逃脱被镇压的悲惨命运。临刑前，瓦伦太给姑娘写了封信，表明了对姑娘的爱意。在他被处死的当天，盲女在他墓前种了一棵开红花的杏树，以寄托自己的情思。这一天就是2月14日。</p>
<p>母亲节</p>
<p>在美国，每年五月的第二个星期天是母亲节，这是一个人人都过的充满人间温情的弥漫着康乃馨清香的节日。</p>
<p>由于历史和文化的原因，母亲在传统西方社会中没有受到应有的尊敬。虽说古希腊人和罗马人有女神崇拜的传统，但在现实社会中，他们并没有专门的节日献给自己的亲娘。到17世纪，英国人才想起应该表达一下对辛劳的母亲们的敬意，就把封斋期的第四个星期天设为母亲节。可是，这个节日很快就被教会所利用，转变为对母亲教会的崇敬和对神的感谢。因此，现代意义上的母亲节实际上起源于美国，只有不到一百年的历史。</p>
<p>最早倡议设立母亲节的是以创作“共和国战歌”而闻名的女作家朱莉亚·瓦德·霍。</p>
<p>美国南北战争期间，许多母亲经历了失去亲人及爱子的痛苦。为了避免战争的恐怖，朱莉亚于1872年呼吁设立一个母亲节以提倡和平，并且每年在波斯顿组织庆祝母亲节的集会。尽管她的倡议没有得到广泛响应，但是，设立母亲节的事还是后继有人。</p>
<p>不久，一个住在西佛吉尼亚格拉夫顿的名叫安·贾维斯的美国人在自己的家乡组建了一个叫作“母亲友谊日”（Mother’s Friendship Days）的小团体，以安抚那些在南北战争中失去孩子的母亲，并使为南北双方作战的家庭团结起来。这有点儿像丁老师搞的那个母亲活动。安·贾维斯的丈夫于1902年去世，她就带着两个女儿移居费城，和经商的儿子克劳德住在一起，依然为设立母亲节奔走呼号，并获得美国东部地区很多人的支持。但不幸的是，计划尚未实现，这位母亲节的母亲（Mother of Mother’s Day）于1905年的5月9日（当月的第二个星期日）在费城逝世。</p>
<p>安·贾维斯去世后，她的女儿安娜继承母亲的遗志，把对母亲的敬意落实到设立母亲节的具体行动上。</p>
<p>1907年，她致信老家格拉夫顿教堂的牧师，请他为自己逝世两周年的母亲在教堂举办一个特别的追思礼拜。安娜订购了五百朵母亲生前最喜欢的白色康乃馨，分发给所有参加礼拜活动的母亲们。</p>
<p>安娜的孝心感动了所有的人。多好的闺女呀，说什么咱们也得捧这个场不是？于是，第二年，该教堂便正式宣布，安·贾维斯逝世的三周年忌日为母亲节。并且，在教会举办了特殊的庆祝母亲节的活动。</p>
<p>但是，这一年的母亲节，安娜并没有出席格拉夫顿教堂举办的庆祝母亲节活动，她忙着呢，正忙着推动设立母亲节这事呢。当时，她正在费城，为组建一个母亲节团体忙得不可开交。对于家乡教会的支持，安娜是非常感激的。在此后的几年里，安娜给这所教堂送去了上万支康乃馨。</p>
<p>安娜组建的母亲节团体有一个明确目标，即大力宣传母亲节，力争将母亲节设立为全国性的法定节日。有了推动母亲节团体的支持，安娜发起了大规模的写信活动。她将宣传设立母亲节的信函寄给全国各地的教会牧师，报刊编辑，大公司的CEO，以及党和国家领导人，恳求他们加入推动母亲节的活动。</p>
<p>功夫不负有心人，安娜的努力很快见效。1910年，西佛吉尼亚州州长率先发表母亲节宣言，要求所有西佛吉尼亚人在五月的第二个星期日佩带白色的康乃馨上教堂。奥克拉荷马州及华盛顿州，也在那一年开始庆祝母亲节。第二年，美国的许多州都在五月的第二个星期日庆祝母亲节。自此，母亲节庆祝活动就像雨后春笋般地在全美遍地开花了。</p>
<p>1914年5月8日，美国参众两院通过决议，将每年的五月第二个星期日定为母亲节。第二天，安娜被邀请到白宫，亲自参加了威尔逊总统签署决议的仪式。为了感谢安娜推动母亲节所作的努力，威尔逊总统还将签署该决议的笔赠送给安娜。</p>
<p>美国设立了母亲节，许多国家都跟着庆祝这个节日。丹麦、芬兰、意大利、土耳其、澳大利亚和比利时等国，都在五月的第二个星期日庆祝母亲节。</p>
<p>○摘自《闲聊美国节日的历史和文化》</p>
</div>
