<div>
<p>作者：李钊</p>
<p>艺术早教应如何开始</p>
<p>一般来说，绘画早教应从幼儿园开始，从拿起笔涂鸦开始。有的小孩子不到两岁就能拿起笔涂涂画画了，这时期幼儿的绘画实际上是在乱涂，是不受视觉控制的动作。意义不在图形所表达的内容，而在于行为本身对孩子的成长。</p>
<p>孩子对画笔所画出来的痕迹十分惊奇，觉得好玩，一有机会就在纸上，地板上涂鸦，释放自己的能量，这种涂鸦游戏促使幼儿身心的发展，这正是美术早教所期望的积极意义。</p>
<p>人们把色彩鲜艳的气球挂在婴儿眼睛能看到的地方，让他睁开眼睛时就能看见漂亮的色彩，这种浪漫而富于想象力的做法，不管算不算是艺术早教都值得提倡。艺术早教不应只局限于绘画，我认为音乐和诗歌对婴儿心智的开启更直接。高素质的妈妈具有美术、音乐和文学方面的修养，以母爱的方式，润物细无声地影响孩子是最理想的早教。艺术早教是亲子教育，不需要专门的课堂却处处是课堂。细心的妈妈帮孩子洗澡时，把塑料玩具放在澡盆里，耐心地教孩子认玩具的图形和色彩。孩子一边洗澡一边玩，当妈妈说黄色的鸭子时，孩子便准确地找到了这个玩具。用同样的方法，孩子在不知不觉中学会认各种图形和色彩，还学会认一些字母和数字。我认为这种方法已经算是艺术早教了，方法简单实用，人人皆可以为之。我有时候在草地上给女儿吹肥皂泡，看着飘在空中的泡泡，女儿兴奋得手舞足蹈。我含一口清水向着太阳使劲喷出，阳光下水雾形成的彩虹让女儿很惊讶，我告诉她这是彩虹，反映出赤、橙、黄、绿、青、蓝、紫的太阳七色。我不知道女儿是否能听懂，但我相信这有趣的游戏会起潜移默化的作用，引导女儿对追求美好事物的兴趣。</p>
<p>美国有一位神童的母亲名叫斯特娜夫人，她将日常生活的点点滴滴与家庭教育联系起来，亲力亲为，用正确的方法培养自己的女儿维妮弗里德，在母亲的教育下，女儿3岁能熟练阅读，5岁开始在报纸和杂志上发表自己的创作，9岁通过了名牌大学的入学考试，10岁能熟练运用13种不同的外语交谈。她还会画画，会拉小提琴，会弹钢琴，并在国际象棋比赛中获得好成绩。</p>
<p>因为站在了高起点，小维妮弗里德在生活和学习中，始终怀有追求美好事物的积极心态，同时对假丑恶的东西表现出厌恶和排斥，这是思想的高境界。不可否认，这位小姑娘的成功，得益于良好的早期教育。而斯特娜夫人的观点无疑也给了我们一些重要的启示。早教的方法多种多样，但必须按孩子的年龄循序渐进地进行。在孩子尚没有动手能力的时候，应该怎么教呢？我认为应该从观察身边的事物开始，因为观察力是通向一切知识的门户。只有通过细致的观察，才能做出准确的推理和判断。观察能力的培养随时随地都可以进行。比如切水果的时候，告诉孩子水果的颜色，形状和大小，抱孩子外出散步时，给孩子描述楼房的高低错落。家长与孩子交流时一定要耐心，说话言语要清楚，语速要慢，意思表达要明确。帮助孩子建立观察事物的思维习惯。</p>
<p>和孩子一起涂鸦吧</p>
<p>涂鸦是孩子最初的艺术语言，孩子一到两岁时就会拿起笔随意乱涂了。笔下无意识的图形，是一种偶然的符号，是无意识的行为艺术。如果这时候爸爸妈妈参与进来，孩子的兴致会更高，涂鸦游戏玩的时间自然会长一些。孩子喜欢涂鸦，大人就应该为他创造涂鸦的环境和空间，为他准备足够的涂鸦材料。涂鸦所用的材料很简单，黑板和粉笔、蜡笔和油棒、马克笔和小学生用的水彩笔都是好材料。尖硬的铅笔不宜使用，以免对孩子造成伤害。纸要厚实，普通的牛皮纸和包装纸就可以了，专业的素描纸太贵没必要用。把纸铺在地板上，让孩子在上面随意挥洒随意地玩。</p>
<p>涂鸦初期是不需要辅导的，但父母的态度会影响孩子的涂鸦行为，如果大人表现出漠不关心，孩子很快就会对涂鸦失去兴趣了。如果试图指导他画画，哪怕是画最简单的图形，孩子也会表现出不耐烦的，因为时机还不到。</p>
<p>无规则的涂鸦大约持续半年左右，孩子身体的协调性和手臂的控制力有了一些发展，逐渐能控制住画笔了，开始了有意识的涂画。这是成长过程中很重要的一个转折点，说明孩子已由无意识的肌肉运动转到形象性的思考了。</p>
<p>孩子初步画出不规则的圆圈和长长的线条，并乐此不疲地重复画这些图形。有时孩子说画的是爸爸或妈妈，可第二天又指着这幅画说是“狗狗”。尽管如此，他们已开始用图画语言建立起与世界的联系了。</p>
<p>这个阶段，孩子的涂鸦是有意识的，他们总是一边画画一边不停地说话，画的和说的还含混不清，这便为大人与孩子的交流提供了最好的时机。</p>
<p>女儿两岁前，我常参与到她的涂鸦游戏当中，和她一起涂鸦，她乱涂时我也跟着乱涂，在她无意识形成的笔画中找出象形的痕迹，加上几笔让它变得具象点，并告诉她说，这是大象，长着长长的鼻子和两根弯弯的大象牙，启发女儿想象和思考。</p>
<p>有时，她妈妈也参与进来，把女儿的小手涂满红色，让她印在画纸上，我用黑色在手印上点上小黑点，在旁边画几笔绿色的水草，小手印就变成了游动的金鱼。这些小把戏对于成年人来说实在是算不了什么，但孩子因此会很高兴的。在智力进入更高的等级前，他能从游戏中感受到美的意趣。</p>
<p>孩子能力尚不足以完成一幅完整的画作时，大人可以帮助他把画完成。这是亲子教育的过程，爸爸妈妈教孩子使用剪刀、尺子，教孩子练习涂色的方法，能使孩子少走弯路，加快学习的进度。</p>
<p>想象比绘画技巧更重要</p>
<p>鉴别一个孩子是否具有天赋，人们往往只对该孩子做想象力方面的考察。富于想象力的孩子被认为是聪明的孩子，而想象力迟钝的孩子则不被看好。一个孩子的想象力如果得不到发展，长大后既成不了画家、作家，也不可能成为科学家和设计师。当然，哪怕是技术工人也是需要有想象力才能把工作做好。想象力如此重要，应当从哪方面着手培养孩子的想象力呢？人们总结出不少经验，也开发出了许多切实可行的方法。</p>
<p>常规的做法是通过讲童话和神话故事引起孩子的遐想，激发孩子的想象力。同时也懂得了爱护孩子的好奇心，当孩子问“为什么”时，必须耐心作答，不能敷衍了事，更不能用胡诌的话哄骗孩子。再有就是用艺术的形式，特别是通过学画的方法来培养孩子的想象力了。</p>
<p>画画在开发孩子的想象力方面确有奇效，但并不是什么画都可以作为孩子的练习范本，如果按画谱让孩子学画梅、兰、竹、菊之类的画，非但不能促进孩子想象力的发展，反而会起到反作用。如果让年幼的孩子画成人的画，如学龄前的孩子画石膏几何体写生，也会磨掉孩子的灵性。</p>
<p>通过绘画培养孩子想象力的方法，其实并不复杂。正确的方法甚至比错误的方法更容易操作和实施。</p>
<p>我是通过联想和添加的方法，循序渐进地引导孩子进行艺术联想的。如画孔雀时，我会启发孩子从美丽的羽毛中联想到一朵绽开的花，再延伸到妈妈漂亮的裙子，孔雀头顶上的羽毛让孩子想到童话故事中女皇的王冠装饰。这一来，孩子自然会发挥自己的想象作画，不再拘泥于自然形态的孔雀形象了。</p>
<p>绘画中的想象和夸张其实并非凭空捏造出来的，而是要通过对自然形象细心的观察，才能感受和发现它的趣味。并经过提炼和概括，使形象美的特征更突出。虽然自然形象已夸张甚至已经变形了，但仍然合乎艺术逻辑，仍有据可依。</p>
<p>保护孩子的创意奇想</p>
<p>我们普通人一般不会把“创意”这个词与自己联系起来，因为常人总觉得这个词是设计师的专属，寻常人家怎么敢领受呢？这种创意在孩子们的游戏中很常见，例如，伞是用来挡雨遮阳的，但孩子们将它倒过来放入海里，在上面画几个卡通动物，伞巧妙地转换成了小船，这种想法就是创意。设计术语称其为“变换角度的逆向思维”。</p>
<p>在日常生活中，家庭主妇的生活智慧往往也有不少是绝妙的创意。她们把茶叶空罐装满沙子，发芽不能食用的姜蒜埋在里面，长出的新叶作为厨房的绿化点缀，叶子枯黄时，茶叶罐已结满了可食用的果实，既环保又以备不时之需，很聪明。</p>
<p>这样看来，创意并不是高不可攀的，它只是一种想象与联想，设计师称之为“意念的创造”。但无论如何称谓，创意每个人都曾经具有，聪明的孩子巧妙的想法是创意，笨孩子另类思维也可能造就出更好的创意，只可惜我们没有认识到他们的潜在价值。创意是可以学的，在绘画上有很多种方法可以培养孩子们的创造性思维。并把创造性的意念转化为创新精神。</p>
<p>去年一所著名的设计学院高考题目是以“烟囱”、“地球”和“树”为设计元素，要求组合成两个创意图形。分别表达“生机”和“污染”的概念。4月22日世界地球日那天，我直接采用这一考题作为画室黑板报的创作主题，锻炼学生的创意能力。孩子们集体讨论，综合个人不同的创意点子，最终完成了两幅宣传画。第一幅，污染的地球长满了大烟囱，滚滚的浓烟如火山喷发，让人触目惊心。第二幅是“生机”，这一幅画上，大烟囱变成了大树并长出了树枝，浓烟已经变成了茂密的树叶，枝头上小鸟鸣唱，地球又得到了休养生息，人类和恐龙共同生活在同一个地球上。</p>
<p>○摘自《和孩子一起涂鸦》</p>
</div>
