<div>
<p>作者：（美）克里斯托弗·迈耶 著 徐梦蔚 钟娜 译</p>
<p>从巴西的农田到哥伦比亚的金矿，从中国的购物中心到印度的酒店旅馆，从南非的葡萄酒庄到迪拜的热闹广场，克里斯托弗·迈耶走遍了全球，为投资进行实地考察，探寻隐藏在狭小缝隙和偏僻角落中的投资机会。</p>
<p>投资哥伦比亚一定会大获成功</p>
<p>“如果你有机会的话，会不会在15年前投资巴西？”一天晚上，在哥伦比亚招待我的当地主人问道，想把哥伦比亚和当时的巴西做个类比。</p>
<p>“当然会，而且投资一定能大获成功。”我答道。</p>
<p>我们坐在麦德林市中心一家舒适的餐厅中。这座美丽的城市坐落在河谷之中，并延伸到周边的山脊之上。由于气候温和，麦德林有“春城”之称。</p>
<p>如果你把麦德林（以及整个哥伦比亚）想象为动乱之地，来这儿旅游可以消除你的疑虑。这里的情况和我去过的世界各地的其他城市并无大异。我从未感到不安。到了晚上，餐厅和酒吧里人满为患，天空被高楼的灯光所照亮，人行道上有熙熙攘攘的路人。但这样的景象并非古已有之，麦德林曾经是一个臭名昭著的危险之地。</p>
<p>过去，安全问题一直困扰着哥伦比亚，但如今情况已大有改善。遗留的安全问题基本都躲藏在丛林深处，主要在哥伦比亚与委内瑞拉、厄瓜多尔之间不甚严密的边界线上。事实上，就在我停留之际，反叛分子在委内瑞拉边界线附近抓走了塔里斯曼能源公司的23名正在进行地震探查工作的工人。虽然现在这样的事仍有发生，但绝对是极罕见的。</p>
<p>在城市里，所有我到访过的大楼都有严格的安保，几乎每次都需要把我的包进行扫描。如果我带了笔记本电脑，他们会记录下序列号，待我要离开时再进行核对，确保我带进和带出的是同一台电脑。此外，我还要上交我的身份证，在离开时会归还。几乎每栋楼都要求我提供指纹或相片，甚至两者都需要。</p>
<p>谈到安保，我还要指出，离开麦德林时走的安保程序比我经历过的任何一次都要复杂，连中东的严格程序都被比了下去。在机场，我接受了两次而不是一次的搜身检测，第一次是在办理登记手续后，第二次是在进入登机门之前。你根本无从躲避。除了用扫描仪器对行李进行常规安检外，戴着蓝色乳胶手套的安保人员在两个不同的场合仔细检查了我的行李，而不是只检查一次。我本来还想数一数他们究竟让我出示了几次护照，但是大概数到8次以后我就数乱了。</p>
<p>在过去，安全方面的隐患从多个角度阻碍了经济的发展。比如说，一次与哥伦比亚Suramericana的会议中，这一大型金融服务企业的首席财务官指出，哥伦比亚旅游方面的竞争力在国际中处于弱势。根据世贸组织2010年的数据，哥伦比亚旅游业的排名并没能进入全球前50。哥伦比亚接待的游客人数还比不上波斯尼亚，要知道波斯尼亚的人口还不及哥伦比亚的1/10，面积不及哥伦比亚的1/20。</p>
<p>但随着安全方面的问题得到控制，变化也已然发生。在2010年，哥伦比亚接待游客约260万人，而在2005年，官方的数据是80万人，这样看来，哥伦比亚已经取得了不小的进步。我预测，哥伦比亚在不远的将来，会成为全球前50名的旅游国家，因为这样才不会辜负当地的美景。</p>
<p>当地的低物价也是个有利因素。在这里，美元仍旧很经花。3美元就能让男士理个发，10美元能享受一次按摩，6美元则能换来一次手部或足部的美甲。3.5美元能买到6罐啤酒，30美分能买到30只鸡蛋，60美分则能买到一只巨大的木瓜。</p>
<p>今天的哥伦比亚是一个年轻的、正迎头往前赶的新兴经济体。</p>
<p>黄金之国的家底始终“淘不干”</p>
<p>就在波哥大东北部35英里处的高山上，树木繁茂的山脊中坐落着一弯幽蓝碧绿的湖水，这就是瓜达维达湖。关于此湖的重要性，作家查尔斯·尼科尔如此写道：</p>
<p>在南美这片奇幻大陆上，瓜达维达湖是一个节点。在那闪着神秘光泽的水面之下，藏着黄金之国的宝藏。关于黄金之国的传说层出不穷、不断演变，探险者们为了寻找这座绝美的城市，甚至深入了圭亚那和秘鲁的丛林。但是，真正的答案其实藏在这儿，在这哥伦比亚的高山之上。</p>
<p>在西班牙人到来之前，这片山地处于奇布查国王的统治之下。奇布查部落崇拜太阳，他们是农民也是商人。奇布查人与低地部落进行交易，用盐、翡翠和编织的毯子换来棉花、贝壳和金子。金子是使用在一项繁复的仪式中的。黄金之国的本意并不是一个地方，而是指人：爱多拉都——镀金的人。以下依然是尼科尔所写下的：</p>
<p>奇布查人在这座圣湖上开展他们的仪式，爱多拉都是仪式的核心人物。他们的仪式可以说是一种加冕仪式，在任命新一任酋长时进行。在湖边的岸上，爱多拉都被脱去衣衫，涂抹上黏稠的树脂，然后喷上金粉。仪式上备有一艘芦苇筏子，筏子上放有一盆盆的香料和成堆的黄金首饰。然后他乘着筏子飘向湖中心，把所有的黄金、珠宝都投入湖中，向圣灵祭祀。最后他跃入湖中，把身上的金粉一洗而净。这听起来像个颇具奇幻色彩的故事，但确有史实根据。</p>
<p>当西班牙人听闻这个故事之后，他们自然萌生了去湖底寻找宝藏的想法。于是他们开始寻找这片湖泊，并决心抽干湖水。湖的确被他们找到了，而为了抽干湖水，他们也做了多次尝试。</p>
<p>在1545年，埃尔南·佩雷斯·德·奎萨达做了第一次尝试。他让当地土著排成人龙，传递舀湖水的水桶，最终让水面下降了10英尺。这项工程的进程十分缓慢，而且降雨又重新让湖水满了上来。他也得到了一些黄金，但远不能弥补他的损失。</p>
<p>后来，波哥大商人安东尼奥·塞普尔维达开始了一项更为雄心勃勃的工程。他手下有8000名工人，他们给湖凿了条大渠，希望能把湖水引走（如今凹痕还依稀可辨）。这一方法使得湖面下降了60英尺，工人们发现了许多黄金饰品和宝石，包括一大颗翡翠（“有鸡蛋那么大”）。但是后来渠道的墙坍塌了，不少工人丧了命，塞普尔维达的计划也没能成功。他还试了第二次，但是依旧失败了，有传言说，他在穷困中死去。</p>
<p>再往后，抽干湖水的计划变得更加复杂、庞大。1899年，Contractors Ltd.这家英国公司终于成功地把湖水抽干了，但黏滑泥泞的河床很是棘手，而且不一会儿太阳就把河床烤干了，变成了硬邦邦的水泥。还没等钻探设备运来，湖水又再次漫了上来。</p>
<p>“后来还有许多次尝试，”尼科尔写道，“但每一次的结果都好像在捉弄人：先是找到了几件物品，然后倒霉事就发生了，最后计划被迫终止，最丰富的宝藏还是沉于湖底、无人寻得。”</p>
<p>20世纪60年代，哥伦比亚政府颁布法令，禁止破坏瓜达维达湖，黄金之国的宝藏就变得永远也触碰不得了。</p>
<p>不可忽视的现代淘金浪潮</p>
<p>黄金之国的故事是我最喜欢的哥伦比亚历史故事之一，现代也有一场和这段历史遥相呼应的淘金浪潮。</p>
<p>在2011年，有40多家跨国矿业公司在哥伦比亚潮湿的盆地中寻寻觅觅，找寻黄金。到2012年底，哥伦比亚的黄金年产量达到200－300万盎司，这比2009年的数字多出一倍有余。为了开采黄金，矿产公司在哥伦比亚投入数十亿的资金。直到1937年，哥伦比亚还是南美最大的黄金生产国。如今坐在这个位置上的是秘鲁，哥伦比亚赶上它还有很长的路要走。但只消几年时间，哥伦比亚就有望成为全球排名前十的黄金生产国。如今，哥伦比亚的黄金产量在全球排名第21。</p>
<p>该国之前半个世纪的动荡使得不少黄金依然完好地埋于地下，基本上未经探测和开发。现在，随着国家秩序回归正常，投资也源源不断地涌入哥伦比亚。不幸的是，非法开采依然普遍。反政府组织哥伦比亚武装革命力量曾经把种植古柯当作经济来源，现在则转投黄金开采。非法开采分子用水银从河水的沉淀物中提取黄金，这也给哥伦比亚带去了严重的汞污染。根据联合国的调查，从人均来看，哥伦比亚的汞污染是全球最严重的。</p>
<p>尽管存在这样的问题，投资者不应该就此避开哥伦比亚的现代黄金热。投资者的选择也很多，有不少优秀的企业、项目可供考虑。随着哥伦比亚一步步成为一个黄金生产大国，肯定有人能从中获利。</p>
<p>我最倾心的投资之一，就是哥伦比亚最大的采金公司——大哥伦比亚黄金公司。2011年，大哥伦比亚黄金公司与黄金开采公司Medoro Resources合并，新的实体仍沿用大哥伦比亚黄金公司这一名称。Medoro公司坐拥1000万盎司的黄金和6000万盎司的白银，这也说明了为何大哥伦比亚黄金公司会对双方的兼并如此热心、执著。</p>
<p>公司的马麦托项目即矿区位于西科迪勒拉山系东部斜坡带的哥伦比亚安第斯山。马麦托这个名字来源于“pyrite”这个古老的西班牙词语，指的是黄铁矿这种闪亮的矿物，黄铁矿俗称“愚人金”。令人啼笑皆非的是，被称作“愚人金”的马麦托其实埋藏有大量的真正黄金，并且有很长的采金历史。1810－1819年，西蒙·玻利瓦尔领导哥伦比亚反抗西班牙的统治，他把马麦托的金矿作为抵押，从英国银行拿到了贷款来支撑独立战争，这足以说明马麦托的黄金矿藏有多么丰厚。</p>
<p>大哥伦比亚黄金公司的弗龙蒂诺富矿也颇为令人侧目。富矿中的矿石能比普通矿中同等数量的矿石提取出更多的黄金。自1995年来，该矿平均开采1吨矿石可以产出10克黄金，矿物的富集令人羡慕。因此，弗龙蒂诺金矿被称为“哥伦比亚最好的未开发矿藏”。矿山上已知的29个矿脉，大哥伦比亚黄金公司目前只是针对其中的3个进行开采，还有很大的空间来提升产量、丰富资源。随着大哥伦比亚黄金公司提高它在该地区的产量，市场终将注意到它。如果该公司接下来可以完成或者是接近它的生产目标，也就是从2011年的10万盎司达到2016年的60万盎司，那公司的股票一定会暴涨。</p>
<p>○摘自《环球投资旅行：穿越六大洲的投资奇遇》</p>
</div>
