<div>
<p>作者：许锡良</p>
<p>中国人因长期封闭而导致的对美国的误解是深远的。当然，这里所说的中国人，是指一般意义上的，而不是统计学意义上的，泛指通常出现的情况。中国人对美国的误解一般有以下10个方面：</p>
<p>1.美国的总统相当于中国的国家主席</p>
<p>这可能是最深的误解了。其实，英语中总统president不仅有总统的意思，还有公司董事长、大学校长、协会主席的意思。翻译成总统也是一种误解，让人以为美国总统，一切都由他说了算，由他总、由他统似的。其实president更准确的中文翻译是“行政执行官”。</p>
<p>美国是三权分立的政治体制，外加新闻舆论的监督，美国的总统职能，除了外交时代表国家形象、战时充当三军统帅角色之外，在日常的决策权力上只相当于中国的中央政府办公厅主任，甚至在许多时候其权限还要小一些。</p>
<p>美国人并不会因为家庭贫穷，就无法参选总统，美国有一整套精细的制度保证竞选是公平、合理的。</p>
<p>2.美国总统夫人是美国国母</p>
<p>这也是中国人通常以自己的心思推测他人的结果。中国人习惯于把国家最高领导人的夫人叫“国母”，其实，在美国，总统夫人只是第一夫人。在这个国家，无人堪称国母。因为，国家的主人，就是自己的国民，如果总统夫人号称“国母”，则无疑地方政府官员就是父母官了。</p>
<p>3.美国枪支泛滥成灾，是一个治安很糟糕的国家</p>
<p>这个误解是国内媒体长期夸大报道的结果。美国确实赋予每个成年公民拥有枪支弹药的权利，这是美国《宪法第二修正案》明确规定的。当时美国第三任总统托马斯·杰弗逊深思远虑，认为美国公民拥有枪支弹药是公民的自由权利之一。而且，如果遇到一个专制政府，公民拥有的枪支弹药对这样的政府能够起到一个很好的制约与震慑作用。</p>
<p>当然，这样一来，偶尔也会传来关于美国校园枪击案的报道。可是，美国虽然多数人都拥有枪支，治安却是良好的（当然个别地区除外），因为美国对枪支的管理是十分严格的。比如，在美国想拥有一支长枪与想拥有一支短枪的难度是大不相同的。如果你想在市场上购买一支长枪，只需要向警察局提出书面申请，警察局会在24小时内给你一个答复，并且提出约见。面谈之后，警察局会立即给你一个购买许可证，拿到这个许可证，你就可以到枪支市场上购买自己喜欢的长枪了。这些长枪包括AK-47这样大火力可以连续射击的自动步枪。但是，如果一个成年公民需要一支短枪，则需要提前3个月向警察局提出申请，这期间警察局会约见你，问清你想拥有枪支的意图，查明你以往有无犯罪史，还要你上为期两周的枪支使用与保管的相关法律法规课程。考试成绩合格之后，警察局才会发给你一张购买枪支弹药的许可证。为什么在美国，购买短枪与长枪的要求大不相同呢？因为短枪便于携带，更具危险性。</p>
<p>美国家庭拥有的枪支弹药，不能存放在未成年人能够取到的地方，必须存放在保险柜里，并且枪支与弹药是分开放的。外出时持枪必须要有充足的理由。</p>
<p>因此，即使在美国人均拥有一支以上的枪支，社会的安全性也很高，并不像中国人想象的那样乱。</p>
<p>4.美国黄、赌、毒泛滥成灾，性观念开放</p>
<p>在美国，没有任何一个州允许贩卖毒品，这是法律严厉禁止的。美国有不少吸毒的人，这是真的，但是贩毒、吸毒并不合法。</p>
<p>美国绝大多数州是禁黄、禁赌的，但是，也有类似内华达州等少数深处内陆的小州，特别是像拉斯韦加斯这样的城市是允许黄、赌的，而且黄、赌成为它们的经济支柱产业。其中的原因与中国的澳门成为赌城的道理是一样的。</p>
<p>这些处于内陆沙漠地带的州，既不能发展农牧业，也因交通不便，无法发展工业，因此，只好开拓被视为禁区的色情业与赌博业，以带动旅游与娱乐业。即使如此，在美国，色情业与赌博业也有严格的管理要求。比如纳税和从业人员培训上岗，也一样有职业道德上的要求。一切都是有法律可依的，不像中国人想象的那样是黑社会操控的行业。</p>
<p>关于性观念，其实并没有一个定规。涉及性的事情，只要不违反法律，就没有问题。在自由、平等与自愿基础上理解关于性的问题就不会错。性骚扰在美国是一个很严肃的问题，男人如果不注意，常常一不小心就会被人以性骚扰的罪名告上法庭。</p>
<p>5.美国人不重视家庭</p>
<p>美国人的家庭成员之间消费也常常AA制。孩子一成年就离开父母；父母老了，孩子也无须承担赡养义务。这对讲究孝道的中国人来说，实在是无法接受的。</p>
<p>其实美国人的家庭观念非常强。在美国，去许多娱乐场所与旅游休假地，都是全家人一起出动。美国人的“家”的观念与中国人的“家”的观念大不相同。美国人的“家”是“family”，而不是中国人的“house”，甚至也不是“home”。美国的family强调家庭成员与亲情的关系，而中国人的家，相当于美国英语中的“house”，强调的是房屋，而非家庭成员与亲情的关系。</p>
<p>这也是美国人喜欢租房住，把房子看得比较轻，把家庭成员看得很重的原因，而中国人刚好相反，把房屋看得重。中国人即使背井离乡，老家的房屋早已空无一人，但是，仍然把家乡的老屋看成是自己的家；美国人则把家庭成员看成是自己的家，人在哪里，家就在哪里。</p>
<p>6.白宫，就是美国的最高宫殿</p>
<p>“白宫”这个单词，英文是the White House。在民国时期，中国的汉语常常将这个单词直译成“滑德豪斯”，并不翻译成“白宫”，因为英语中宫殿一词是palace。</p>
<p>可是，当年美国人建造这个建筑的时候有意避开了palace，强调这不是皇帝的宫殿，也不是国王居住与办公地，而是美国的president的办公地。这里的房产是国家的，这里办公的人，只是暂时租住，而且4年之后根据选举情况很可能要更换主人，这样的房子与palace毫不相干。</p>
<p>7.美国的“州”相当于中国的“省”</p>
<p>这是由于中国与美国的国土面积大致相当，加上美国有50个州，各州大小略接近于中国的“省”的面积。其实美国的州state也是“国家”的意思，美国的全称是“美利坚合众国”，即英语：the United States of America，缩写为USA，或简称为United State，其实就是合众国的意思。</p>
<p>美国的50个州，不如说是50个国家。只是这些国家在同一部宪法之下管理自己。这些国家交出了自己的外交权与对外宣战权，其他权利都各自保留。因此，美国各州还有自己独立的宪法与法律，各州的情况都不相同，包括收税的税率也是不同的。</p>
<p>美国的州长并不听命于总统，任命与去留也不由总统决定。总统到各州视察，州长、市长们可以不陪同与接待。因为，他们由选民产生，对选民负责，并不对总统负责。这是中国人无法理解的。</p>
<p>8.美国种族歧视严重，是一个充满歧视的国家</p>
<p>确实，美国曾经有过黑奴及种族歧视的历史，这是美国历史上的耻辱。但是，这也是美国人的荣耀所在，因为美国人通过自己的百年奋斗不但解决了黑奴问题，而且也基本上解决了种族歧视，以及其他各种歧视的问题。在美国，歧视是十分敏感的话题，而且是非常严重的罪行。</p>
<p>在美国求职招聘，不能过问性别、年龄、籍贯、家庭情况（包括是否已婚，是否有孩子），更不可把肤色、种族、民族作为招聘的条件。否则就有歧视嫌疑，除非你能够说明这份工作非某类人做不可，否则就要被告上法庭，以涉嫌歧视罪被起诉。可以说，在这个世界上，美国是种族与民族最多的国家，也是各种族、民族、不同文化背景的人相处最和谐的国家。</p>
<p>9.美国的教育收费很高，穷人的孩子读不起书</p>
<p>谈起美国的教育，许多中国人的误解也很深。其实，在美国，教育是很公平的，教育机会均等这一条做得非常到位。在美国，严格执行12年义务教育制度，即从小学到高中毕业，美国均实行免费的义务教育，学生不用交学费，也不用交其他费用。在美国，所有适龄孩子都可以就近入学。</p>
<p>大学虽然收费，但是，并不会因此导致有才能却无经济能力而辍学的现象发生。因为，美国有4万多个基金会，还有许多大型公司和企业，他们会提前在大学里物色那些有才能而家庭贫穷的学生给予资助。学生毕业之后去他们公司工作作为回报。因此，凡是被录取的学生，都是有办法读完书的。</p>
<p>10.美国不允许择校，只能够按照社区所在地入学</p>
<p>其实，美国是允许择校的，不过，你在择校之前，先要择居。也就是，你住哪里，孩子就在哪里读书。但是，这一点在国内又常常被误解，以为必须在那里购买住房，像中国这样拿着房产证才能去那个学校读书。其实并不是这样的。</p>
<p>美国并不要求一定要在那个区购房才有资格在就近的学校读书，租房也可以。而且，就是把孩子寄宿在亲友家里也可以。关键是孩子要真正住在那里。相反，如果你在那里购买了房子，而孩子没有住在那里，那么，也是不可以在那里就读的。</p>
<p>学校怎么会知道孩子真正住在哪里呢？这很简单，在给孩子报名的第一天，你只要在递交的申请上写明住址就可以了。美国人是信任你的。你写哪里，就是哪里。不过，相关机构会派人上门抽查。如果查到这个地址并没有你的孩子，那么，这就是非常严重的诚信事件了，除了罚款，还会有诚信不良的记录，这会给你带来很大的不便。</p>
<p>旅游大巴司机孙先生家住在洛杉矶一个比较富裕的社区里，他有不少朋友的孩子将住址登记在他家，因此，孩子们就可以在他所在的那个区的学校读书。但是，令孙先生担心的是，有的孩子的住址登记地点在他家，但孩子并不在他家住，如果有一天被查到了，就会连累他。因此，他希望亲友们真正把孩子寄宿在他家里。</p>
<p>但是，这样一来，家里就要有不工作的成年人照看这些孩子，因为，美国法律规定，凡是未满12周岁的孩子，不能够单独居住，必须24小时有成年人监护。这对他家必然会构成不小的负担，而这些经济上的负担就要由寄宿的朋友来支付了。</p>
</div>
