<div>
<p>即使每天刷微博，任志强也会坚持每天读6万字；任志强处理很多事务都是通过微博私信，甚至不用打电话，生意都在上面做成了……著名主持人王利芬说：“知道了潘石屹、任志强如何捣鼓微博，就知道微博该有多重要，同时也知道如何经营了。”</p>
<p>任志强，北京华远地产股份有限公司董事长。新浪微博粉丝1050万。外号“任大炮”，地产界响当当的人物。北京市政协委员，同时兼任北京市商业银行监事、新华人寿保险公司董事。</p>
<p>“不进则退”的道理</p>
<p>我开始上微博也很恐惧，主要是小潘教会我的，剩下的就是秘书教的。秘书告诉我年轻人在iPad上都玩哪些软件、怎么下载软件、程序安排、航空安排、邮件怎么弄、怎么回复等等，都是他教的。如果你要让我用电脑去上微博的话，我可能半天才能敲一个字，但是现在我是用苹果手机手写输入，速度很快，因为我写字速度要比别人快很多，但是年轻人在电脑上打字都很快，这是我不能比的。</p>
<p>科技的进步速度越来越快了，现在两岁的孩子都已经在玩iPad了，如果这一代人长大了，那么社会不知道会发展成什么样子。整个社会的进步实际上是随着时间的推动，你不进步别人就进步，拉也把你拉上去了。我一直不太同意我们现在说的“稳中求进”之类的话，我在媒体或在微博上都说“不进则退”。不要以为你能稳得住，你稳的时候别人就进步了，当别人进步之后你怎么办？你就被落下去了。这几年为什么说我们进步了，我们进步是因为别人不进步，他们百分之二三的增长，我们百分之七八的增长。我们的后代都比我们聪明，我们不用替他们操心，唯一担心的就是他们不努力。</p>
<p>比如说现在的希腊，他们是国家福利问题，国家福利把人们养懒了，不努力了。可是希腊几千年以前曾是最发达的国家，希腊的哲学是世界上第一的，那些古迹建筑我们是造不出来的。但他现在比我们落后，为什么？养老。不是说年代的落后，而是他们技术上或者是思想上落后，最主要的是人懒了，而不是人变笨了。人变懒了就完了。我现在担心的就是我们的后代，那些拼命抱怨的人是懒了，他老想把富人的拿来变成自己的，而不是自己去努力挣钱。</p>
<p>科技进步势不可挡</p>
<p>微博很可能会被别的东西替代，可能有更新更好的东西来代替微博。科学技术进步，会让社会交流的功能加强，纸质媒体和书籍都会受到高科技的冲击。书和微博虽然是两回事，但是它们同时在技术进步中处于弱势，所以应该说技术进步和科技进步，会让这两种东西不得不合到一起，数字阅读已经离我们很近了。所以，拒绝和不利用高科技是不行的。</p>
<p>现在很可能是因为有了苹果，微博才能发展起来，没有苹果的时候，可能微博想传播这么快也是不太可能的。但是将来可能还有一种东西更便宜，也许就是几百块钱的东西，农民也用得起。我们多次在科技面前当小学生，所以我觉得这个空间还很大，看不到顶。</p>
<p>微博是个平台，不见得是一个真实的平台，因为传播消息和发布消息的是不同的人，他不是这个平台自己在发布，每个人的情况不一定是真实，我们希望它用一些办法，尽可能变得真实，包括实名制。</p>
<p>我坚持看中央一套和二套的新闻是因为我觉得微博提供的信息不够，可能我关心的更多一些。我也看新浪新闻，比如新浪新闻里财经频道、军事频道等等。还要看各个媒体报纸的新闻。一般老百姓生活中可能不需要这些东西，统计局所有报告我都要打下来一条一条看。很多人不重视，但是我们这个职业和角色决定了，那点信息不够，我可能还需要了解其他东西。为什么我每天必定要看新闻《第一时间》，还有中央一套、二套这两个台我早上是必看的，晚上有时会看一些《晚间新闻》。比如，你要在微博上了解G20会议，可能它就只写了一小段，这不够，你就需要去其他地方看详尽的报道。</p>
<p>除了去很多地方了解新闻，我每天还要看6万字以上的书，这是一定要有的，这是规矩。微博是能看多少看多少，我看书一个章节看完了，中间我可能会翻一翻微博，然后我接着看我的书。列宁告诉我们一天最好读7本书，看一本换一换，当看一本书看不下去的时候你可能换一换，所以不是抱着一本书要不间断地一直把它读完。通常在我的案头放的是两本书，翻一翻这本以后再翻一翻那本，或者现在是一本书加一个微博，微博不能常翻，但是也要有换脑的时候。微博其实是一个休息，不能天天时时刻刻趴在那上头，我读书照样读，从来不耽误看书的时间。你要是看微博能把看书的时间都弄没了，那一定错了，这是不会利用时间。</p>
<p>潘石屹，SOHO中国有限公司董事长 。新浪微博粉丝1275万。一位从草根阶层蜕变为一线企业家的典型代表。微博时代，他运用社会化新媒体营销将企业带入历史新高度。</p>
<p>利用微博宣传自己</p>
<p>王石是精英，是行业的老大，他本人和在微博上的状态是不一样的。像王石这样性格的人，在互联网上很容易受伤害。汶川大地震的时候，我是在上飞机之前先捐了两百万，他也捐了两百万。当时各种慈善组织多得不得了，而且是以各种各样的名义做慈善。结果等我从北京飞到香港，一下飞机才知道灾情比我们想像的要严重得多。王石在这种情况下，在博客上写了让每个人捐款不要超过10元这样的话，招来了网上铺天盖地的谩骂。其实，在那样一个特殊的情况下，网友们骂也是正常的，因为灾情很重，网友们也是想先救人要紧。实际上我特别能理解王石当时的想法，他就是要保护自己的员工，面对一个个不了解的慈善机构，他说了捐10元这样的话。</p>
<p>因为事情发展得很快，那种排山倒海般的谩骂，王石都放在心上了，受到了很大的伤害。其实王石是一个很有爱心的人，我跟他交往很多年了，很了解他。在那种情况下，我一看王石没有做任何回应，我就想这万科公关部、推广部的人都干什么去了，怎么都不做回应？我认为在当时那种情况下，是应该站出来解释的，把事情说清楚。这边王石的事情刚出，结果我上网一看，马云又出事了。</p>
<p>马云是因为捐款时没带钱包还是什么情况我忘了。王石和马云这两个人我是非常熟悉的，他们不是冷血动物，也不是没有爱心的人。当时，我一看别人都不站出来说话，而且他们两家推广部也没人出来解释，那干脆我来说。于是，我写了一篇博客，题目叫《王石和马云都是很有爱心的企业家》。结果发完之后网友不骂他们俩了，这帮人铺天盖地地过来骂我了。</p>
<p>我当时博客的留言一下子变成了八九十万人的骂声。我一看这不行，必须赶紧删，谁骂就把谁删掉。删这些留言也删了好长时间。我让推广部的同事，当时大概有七八个人，其中四个人轮流值班删。其实，骂的人就那100多个。他们那边骂，我们这边删，最后骂的人说：“我也骂累了，你也删累了，咱们先一起吃饭吧，吃完饭咱们回来再接着骂。”</p>
<p>经历这次事件之后，实际上王石伤了元气。他本是个很有思想的人，可是现在在微博上什么有思想的话都不敢说了，天天就拍个苹果，左边拍一下右边拍一下，这个有什么价值呢？你又不是搞静物摄影的，你是一个开发商，你应该考虑房地产行业的发展，中国的城市化如何给每一个人解决房子的问题。但是，他现在苹果能够拍上一个星期，然后再拿个梨，又拍一个星期，我觉得这就是心理受到互联网伤害了。</p>
<p>其实，王石和任志强比他们这个年龄段的其他人要开明得多。</p>
<p>学会用幽默的语言表达</p>
<p>当时，在参与投标的那个标时，我投了最高价结果却没中标，因为没中标心里有点不高兴，我就出来了。结果下面就出了问题。</p>
<p>大家可能不知道，招标的过程中首先一定要确定一个标底，这个标底要封起来盖上章，这是绝密的资料，没有任何人知道。当时，公证员拿出来后，让我们看了正面又让我们看反面，问是不是封好了，大家都说是封好的。公证员就拿了剪刀剪开报出，标底算下来是31.24亿。大家开始投票，后来一家投标一分钱不差31.24亿。这时候在场的所有开发商“哇”的一声都开始叫了，现场除了开发商还有媒体记者，场外还有一个电视屏幕在转播，外面的一些人在看到电视机屏幕上投的标和标底一分钱不差时，也都叫开了。</p>
<p>从场内出来后，五六个开发商拦着我说：“潘总你得给我们出气，天底下哪儿有这样的事情啊？”我说你们自己去说，你们投这个标你们为什么不说呢？结果他们去说了，可惜没人听他们的。我被他们这一说，忽然就觉得身上有责任了，我得对不合理的事情进行揭露。所以我又发了一条微博，这次发的内容比较幽默：今天投标碰到神仙了，投的标数跟标底的数是完全一样的。</p>
<p>这条微博发出后，一石激起千层浪，第二天北京所有的报纸都在报道这个“神仙标”。这一下，我把对方给激怒了，他们打电话给我的秘书，让我不许再说话，否则会有很大的麻烦。</p>
<p>当时，我正在跑步，秘书张鸿火急火燎地给我打电话，说有人威胁我，要不要报案，我说先报案。报完案以后查电话，结果查了半天也没查出来。后来，市政府就把这块地给收回了，招标也停了，到现在为止还没卖出去。</p>
<p>其实，对于这次恐吓我并没有在意，我知道对方就是吓唬我，但公司里的人一听非常紧张，让我以后不能再一个人出去了。</p>
<p>○摘自《潘石屹VS任志强，微博二人转》</p>
</div>
