<div>
<p>作者：龙剑宇</p>
<p>毛泽东同志在漫漫人生旅途写下一部部波澜壮阔的历史巨著，创造出不可估量的物质和非物质遗产。《毛泽东家居》一书则独具匠心地把视野投向了毛泽东的家居，通过毛泽东的家居生活来折射中国优秀的传统文化，包括民间文化传统，把一个文化的毛泽东和人民的毛泽东再现于读者面前。</p>
<p>从读《诗经》开始诗艺探索之路</p>
<p>现珍藏于韶山毛泽东同志纪念馆的《诗经》，是毛泽东所有遗物中现存最早的藏书本之一，尤为宝贵的是，它的封皮上还留有毛泽东少年时代的亲笔题签。这为研究毛泽东早年读书和他的书法艺术的最初轨迹，提供了实物资料。</p>
<p>《诗经》是我国第一部诗歌总集，先秦称为“诗”，汉代尊为“诗经”，列在五经之首（五经指《诗》、《书》、《礼》、《易》、《春秋》）。《诗经》共收录西周初年到春秋中叶的民歌和朝庙乐章311篇，全书分为风、雅、颂三部分。汉代传《诗经》有齐、鲁、韩、毛四家。齐诗、鲁诗先后遗失于魏和西晋，韩诗仅仅存外传。毛诗晚出，但只有它流传至今，我们所说的《诗经》都是指的“毛诗”。</p>
<p>耐人寻味的是，《诗经》乃是毛泽东平生阅读过的第一部诗集，毛泽东最初就是从这部伟大的现实主义诗歌中接受艺术熏陶的。另外，有一点还使他感到特别亲切：最早给这部诗集作注从而使之得以流传下来的人是他的本家远祖大、小毛公，即毛亨、毛苌父子（他们是战国到西汉时候人）。韶山毛氏家族一直以此为荣，《韶山毛氏族谱·源流记》说：“自毛亨、毛苌注诗训诂，西河遗派，固深且远矣。”毛家大祠堂毛氏宗祠门联批曰：注经世业，捧檄家声。横批：韶灵毓秀。</p>
<p>这告诉我们，早在韶山毛氏家族第二次修族谱的时候，也就是毛泽东出生前一百多年的清乾隆年间，毛氏家族就对诗歌这种中国古老的文学样式，情有独钟，并怀有一个极大的美好心愿：希望在本家族中能出一位大诗人！</p>
<p>毛泽东继承了他的家族爱好诗歌的传统，从读《诗经》开始了他的诗艺探索之路。</p>
<p>借古诗寻求志同道合的朋友</p>
<p>毛泽东少年时代读过的《诗经》是清乾隆二十八年（1763年）的石刻线装本，出版至今已经历250多年。这本《诗经》的辑录者是邹梧冈以及他的儿子和孙子，他们所做的这件事，与许多著名大家相比，也许根本算不了什么，在中国学界也无地位可言，但他们的本子流传到了社会底层的湘中偏僻山林韶山冲，成为未来的一位大诗人——毛泽东的诗歌启蒙读本。这本古书名为《诗经备旨》，呈浅灰色，石刻线装竖排本，毛边纸质地。它长有23.8厘米、宽15.1厘米。它基本保存完整，只有封面、封底边缘有少许破损，中间有三页破损，书底部则有虫蛀过的痕迹。</p>
<p>极为珍贵的是，在这本书的封面上，少年毛泽东用毛笔写了“诗经”的书名，并签有“润芝”二字，墨色苍老而遒劲，字体规范工整，近似欧阳询体。</p>
<p>此书共分三个部分，即“新增诗经补注附考备旨卷之一”40页，“诗经补注附考备旨卷之二”28页和“新增诗经补注附考备旨卷之二”23页。它是韶山毛泽东同志纪念馆从毛泽东的老师毛宇居那里收集来的。</p>
<p>1994年3月，它被湖南省文物鉴定委员会组织的专家鉴定为二级文物，鉴定意见写道：毛泽东少年时代读过的书大部已佚失。《诗经》是幸存的少数几本之一，该书内文圈点甚多，封面有毛泽东题书签名，是毛泽东现存最早的墨迹之一。从圈点的不同情状与颜色看，毛泽东曾评读该书。这是研究毛泽东少年读书生活的重要历史文物。</p>
<p>毛泽东的诗歌创作最初颇受《诗经》影响，这种影响甚至反映在他的日常谈话、交往中。1915年秋，古城长沙街头出现了这样一张油印蜡版征友启事，名字见了报，署名“二十八画生”。省立女子师范的校长看到之后，顿时怒气冲冲，因为启事中引用了《诗经·小雅·鹿鸣之什·伐木》中的句子：嘤其鸣矣，求其友声。</p>
<p>这本是一首爱情诗，它的前后文是：</p>
<p>伐木丁丁，鸟鸣嘤嘤。</p>
<p>出自幽谷，迁于乔木。</p>
<p>嘤其鸣矣，求其友声。</p>
<p>相彼鸟矣，犹求友声；</p>
<p>矧伊人矣，不求友生？</p>
<p>神之听之，终和且平。</p>
<p>毛泽东借这诗表达寻求志同道合的朋友的心愿，但显然被女子师范的校长误解了。</p>
<p>毛泽东在1915年11月9日写给老师兼同乡的黎锦熙的信中说：“两年以来，求友之心甚炽。夏假后，乃作一启事张之各校，应者亦五六人。近日心事稍快唯此耳。”</p>
<p>毛泽东所寻求到的朋友有李立三、罗章龙、何叔衡等。毛泽东后来在陕北还与美国记者斯诺谈起这事，“有一天我就在长沙一家报纸上登了一个广告，邀请有志于爱国工作的青年和我联系。我指明要能结交能刻苦耐劳、意志坚定、随时准备为国捐躯的青年。”</p>
<p>毛泽东正是以这样的挚诚，在几十年间，团结了大批民族精英，共谋人民解放大业。</p>
<p>巧用诗句促成一桩婚事</p>
<p>新中国成立以后，有一次毛泽东用《诗经》中的句子促成了一对青年的婚姻。</p>
<p>那是1956年的一天，毛泽东身边的工作人员姚淑贤与男友约好星期六晚上去北京中山公园会面，但她突然接到命令：随主席出车到北戴河开会。小姚还没有来得及通知男友改期，就已上了主席的专列。她正心神不定，刚登上列车的毛泽东在客厅忽然立住脚，回头望着所有工作人员：“今天是礼拜六噢，你们有没有约会？”大家见主席的目光从众人的脸上掠过，都微笑摇头，含羞带怯。姚淑贤腼腆地说：“我有。”</p>
<p>毛泽东笑问：“跟什么人约会？”主席认真而又带着亲切、关心，还有一点逗趣。小姚如实地说了。“哦，糟糕。搅了你们的好事！”毛泽东望望窗外不断闪过的树木，又望了望小姚，皱紧了眉头，问：“怎么办？你们打算在哪里约会？”小姚喃喃地说：“去中山公园，在门口见……没事。”毛泽东有些急了：“怎么会没事呢？你通知他了吧？”毛泽东又望了望窗外，似乎希望专列停下来，他有些责备地说：“你这个小姚哇，要是不见不散可怎么办？你就连个电话也没给他打？”小姚说：“我们只要接受任务就不能对外人说了……”</p>
<p>毛泽东吮了吮下唇，沉吟着，摇着头：“久了会出误会的，不要因为我而影响你们。”</p>
<p>晚上，小姚将一捧削好了的铅笔给主席送去，毛泽东若有所思地望着她，目光一闪，忽然说：“小姚，你等等，有个东西你拿回去给你的朋友看看，他就不会生气了。”</p>
<p>毛泽东挑出一支铅笔，铺开一张16开白纸，伏案疾书，口中还自得其乐地吟诵，就像少年时代在私塾里的唱咏：</p>
<p>静女其姝，俟我于城隅。</p>
<p>爱而不见，搔首踌躇。</p>
<p>这是《诗经·邶风》“静女”篇的开头四句。这显然是一首爱情诗，与小姚与男友失约的事正相符，其实，这正说明毛泽东善于活用古诗于现实生活之中。他吩咐小姚把这诗藏起来，带给男友，但小姚说：“主席，我们有纪律，凡是带字的东西都必须上交。”毛泽东笑着说：“你为什么要那么老实？现在没有谁看到，我是不会打小报告的。”他挤了挤眼睛，做了个藏的手势。</p>
<p>小姚把那张留有毛泽东手书古诗的纸揣到兜里，回到自己的房间即藏入一本书中。从北戴河返回北京，她就给男友看，男友果然不生气了。小姚从恋爱到结婚，一直到如今，还把毛泽东的这份手迹珍藏，成为永久的纪念。</p>
<p>一生难忘《诗经》</p>
<p>从纯粹的诗艺看，毛泽东之成为杰出的现代诗人，很大程度上取决于他继承并发扬光大了《诗经》初创的现实主义传统和注重创意造境的中国诗歌写作手法。毛泽东的诗是与中国优秀的古体诗一脉相承。《诗经》多采自民间，有浓郁的乡土气息，俨然一幅幅诸侯列国风情画。毛泽东平生所写诗歌也善于从民间汲取养分，他也喜欢并大力倡导讴歌普通人民，反映现实生活，他甚至也采用《诗经》的四言、杂言形式写过不少诗歌。</p>
<p>从毛泽东的读书笔记看，《诗经》也是毛泽东终身爱读的古籍。1913年他在《讲堂录》中写道：“农事不理则不知稼穑之艰难，休其蚕织则不知衣服之所自。《豳风》陈王业之本，《七月》八章只曲评衣食二字。”《豳风》即《诗经·国风》中的《七月》等七篇。“五四”运动之后，毛泽东对相传经孔子修订的《诗经》仍然钟爱，1920年3月14日，他在给周世钊的信中引用了《诗经·小雅》里的句子：“像吾等长日在外未能略尽奉养之力的人，尤其发生‘欲报之德，昊天罔极’之痛。”</p>
<p>毛泽东晚年仍喜读《诗经》，其中句子他信手拈来。1965年7月21日，毛泽东写给陈毅的信，中心内容是谈诗的形象思维，他分别解释了赋、比、兴三种创作手法，而这正是由《诗经》所首创。</p>
<p>1964年8月18日，毛泽东在北戴河同哲学工作者谈话，专门评价了《诗经》：有人批评孔子西行不到秦，其实他选的《诗经》中的《七月流火》，是陕西的事。还有《黄鸟》，讲秦穆公死了杀三个大夫殉葬的事。司马迁对《诗经》品评很高，说诗三百篇皆古圣贤发愤之所为作也。大部分是风诗，是老百姓的民歌。老百姓也是圣贤。“发愤之所为作”，心里没气，他写诗？“不稼不穑，胡取禾三百廛兮？”“不狩不猎，胡瞻尔庭有悬獾兮？”“彼君子兮，不素餐兮！”“尸位素餐”就是从这里来的。这是怨天，反对统治者的诗。孔夫子也相当民主，男女恋爱的诗他也收。朱熹注为淫奔之诗。其实有的是，有的不是，是借男女写君臣。</p>
<p>毛泽东对《诗经》的深刻认识，显然是一生都喜读，才读出个中滋味。直到他临终前三年，他仍对《诗经》念念不忘。1973年8月17日，他会见美籍华裔科学家杨振宁时说：“《诗经》是2000多年前的诗歌，后来做注释，时代已经变了，意义已不一样。”</p>
<p>○摘自《毛泽东家居》</p>
</div>
