<div>
<p>作者：陶短房</p>
<p>数据从哪里来</p>
<p>事实上，所谓“大数据时代”的说法并不新鲜，早在2010年，“大数据”的概念就已由美国数据科学家维克托·迈尔·舍恩伯格系统地提出。他在《大数据时代》一书中说，以前，一旦完成了收集数据的目的之后，数据就会被认为已经没有用处了。比如，在飞机降落之后，票价数据就没有用了；一个网络检索命令完成之后，这项指令也已进入过去时。但如今，数据已经成为一种商业资本，可以创造新的经济利益。</p>
<p>数据能够成为一种资本，与移动互联网有密切关系。随着智能手机、平板电脑等移动数码产品的“白菜化”，Wi-Fi信号覆盖的无孔不入，越来越多的人不再有“在线时间”和“不在线时间”之分，只要他们愿意，便可几乎24小时一刻不停地挂在线上；在线交易、在线支付、在线注册等网络服务的普及固然方便了用户，却也让人们更加依赖网络，依赖五花八门的网上平台。</p>
<p>而随着科技的进步，以往需要几盒软盘或一张光盘保存的信息，如今只需一片指甲盖大小的芯片，即可全部储存而且绰绰有余；以往需要电脑、显示器、读卡器等专门设备才能读取的数码信息载体，如今或许只需一部智能手机和一个免费下载的APP第三方应用程序，便可将数据一览无余。</p>
<p>大数据时代的科技进步，让人们身上更多看似平常的东西成为“移动数据库”，如带有存储芯片的第二代银行卡、信用卡，带有芯片读取功能的新型护照、驾驶证、社保卡、图书证，等等。在一些发达国家，官方为了信息录入方便，还不断将多种“移动数据库”的功能组合成一体。</p>
<p>很可能出现“灾难性大数据”</p>
<p>数字化时代使得信息搜集、归纳和分析变得越来越方便，传统的随机抽样被“所有数据的汇拢”所取代，基于随机抽样而变得重要的一些属性，如抽样的精确性、逻辑思辨和推理判断能力，就变得不那么重要，尽可能汇集所有数据，并根据这些数据得出趋势和结论才至为关键。简单说，以往的思维决断模式是基于“为什么”，而在“大数据时代”，则已可直接根据“是什么”来下结论，由于这样的结论剔除了个人情绪、心理动机、抽样精确性等因素的干扰，因此，将更精确，更有预见性。</p>
<p>不过，一些学者指出，由于“大数据”理论过于依靠数据的汇集，那么一旦数据本身有问题，在“只问有什么，不问为什么”的模式下，就很可能出现“灾难性大数据”，即因为数据本身的问题，而做出错误的预测和决策。</p>
<p>早在伊拉克战争时，一些军事记者就美国第一个“数字化师”——第四师的表现指出，“过多但无法辨析真伪和价值的信息”和过少的信息一样，对于需要做出瞬间判断、一旦判断出错就很可能面临生死考验的战地官兵而言，同样可能是一种危险，甚至灾难。</p>
<p>斯坦福大学专家特来沃尔·哈斯蒂也指出，“大数据”的理论是“在稻草堆里找一根针”，而面临的问题是“所有稻草看上去都挺像那根针”。而乔治·梅森大学专家瑞贝克·高尔丁则提出“数据提供者造假”的危险，在“大数据时代”变得更有害，因为“大数据”理论建立在“海量数据都是事实”的基础上，但人们无法控制数据提供者和搜集者本人的偏见和筛选。</p>
<p>近年来已有不少学者指出，拥有最完善的数据库、最先接受“大数据”理念的华尔街投行和欧美大评级机构，却每每在重大问题上判断出错，这本身就揭示了“大数据”的局限性。</p>
<p>不仅如此，“大数据”时代造就了一个传感器和数据库无所不在的世界，而政府、情报部门和大商业机构在这方面有着先天优势，这很容易造成信息数据的“单向透明”，对小公司、个人的隐私和利益构成伤害。</p>
<p>危险的芯片卡</p>
<p>由于“大数据”炙手可热，数据的流失、泄露和私下买卖也成为噩梦，全球各地不时发生的个人信息被盗，可被看做“大数据时代”对个人生活的伤害，而“维基泄密事件”则提醒强力部门和各国政府，“大数据”的魔力同样会对强者构成威胁。</p>
<p>或许是为了证明这一点，2013年4月24日，一名加拿大广播公司的记者，为验证某北美信用卡公司信誓旦旦的“安全承诺”，在大庭广众下做了个试验：他使用一台市面常见的三星GalaxyS3智能手机，在谷歌Play在线商店下载了一个免费APP第三方应用程序，在公共场合距离一名陌生人三四英寸（约10厘米）远，用手机扫描，成功读取了装在陌生人衣袋中钱包里的一张信用卡芯片中的资料，包括卡号、持卡人姓名和到期日，然后他用窃取的这些信用卡信息，让这位陌生人为自己埋单——在自动售货机上买了一罐可乐。</p>
<p>事实证明，在“大数据时代”，芯片卡可能比磁条卡安全系数更差——密码的设置和芯片加密功能可防范传统的窃密手法，却在移动数码产品APP第三方应用程序的配置面前不堪一击：加拿大安大略省女皇大学教授戴维·斯基利科恩指出，无需什么特别的专业技术和设备，一个普通人仅凭一部巴掌大的智能手机，就可以在几英寸距离内窥视其他人“移动数据库”里的隐私，或许您没有信用卡，不使用智能手机和平板电脑，但护照、身份证、社保卡、图书证、健身卡、驾照……您总会有一样或几样，而所有“移动数据库”内都会储存几项大同小异的关键信息：持卡人姓名和生日，这些关键信息或许能帮助窃密者破解更多的“数据库”。</p>
<p>偷数据如此容易</p>
<p>一些商家对“大数据时代”的商业捆绑开发，也在有意无意间助长了个人信息数据的“不设防”：</p>
<p>脸谱上点一个“赞”，或许不知不觉就参与了一项商业营销活动，用户的个人数据也在懵懂中向相关广告方敞开；第三方应用程序廉价又方便，但使用者点击“授权”时，或许已打开自己的“移动数据库”大门而不自知……</p>
<p>今年3月，欧洲议会公布的一项研究报告指出，云计算时代的“大数据”对个人隐私的威胁不仅存在，而且比人们想象的更严重。加拿大多伦多大学信息教授安德雷·克莱门特指出，脸谱和微博等社交网络和新一代移动通信技术的结合，令个人信息搜集在“大数据时代”变得十分容易，而对个人信息数据保护则变得越来越难。</p>
<p>2011年，加拿大隐私委员会曾做过一项调查，结果显示，60%的受访者认为，和10年前相比，如今他们的个人隐私变得更加不安全了，其中55%的受访者认为，社交网络会泄露他们的个人隐私。</p>
<p>业内人士指出，由于“大数据时代”商业和经济驱动力的巨大推动，信息交换变得极为方便，然而保护却变得十分困难，作为个人，即便加倍小心，也往往防不胜防。如今，许多人的生活已变得越来越离不开智能手机、平板电脑和社交网络，而这也令个人数据的安全形势变得更加复杂——您很难判断，究竟谁在获取您的个人信息，以及他们打算怎样使用这些“偷来的数据”。</p>
</div>
