<div>
<p>作者：易中天</p>
<p>看清自己，必定先要追根寻源。神话和传说，都是民族的童年记忆，无不隐含着某种文化的秘密和梦想。神的历史就是人的历史，是人类自我认识的心灵史。《易中天中华史：祖先》探寻中华文明的源头，带读者发现自己祖先女娲、夏娃、伏羲、炎黄、尧舜的本来面目。</p>
<p>女娲是一只大青蛙</p>
<p>梦中惊醒后，女娲开始造人。</p>
<p>女娲是一只大青蛙。不对吧？女娲不是蛇吗？在《山海经》，在画像石，女娲和伏羲一样，都是“人首蛇身”。而且他们的蛇尾还缠绕在一起，分明是准备传宗接代的意思。</p>
<p>表面上看，这没有错，因为蛇可以变成龙，蛙就不行。如果女娲是蛙，“龙的传人”岂非成了“蛙的传人”。女娲怎么会是蛙？又怎么可能是蛙？因为她原本是蛙。变成蛇，是有人暗地里做了手脚。时间，不晚于汉。</p>
<p>娲，今人读“蛙”，古人读“呱”，正是青蛙的声音。可见娲就是蛙，女娲就是女蛙，只不过是伟大的、神圣的、创造生命的蛙。这样的神蛙或圣蛙，当然不能写成青蛙的“蛙”，必须特别创造一个字，专门用在她身上。尽管我们还没有发现这个字的甲骨文或金文，但在南太平洋巴布亚新几内亚的蛙人图上，却可以依稀看见她当年的风采。</p>
<p>这，又哪有一丁点蛇的影子？相反，女娲是蛙，却像古埃及的荷鲁斯是鹰一样无可怀疑。更何况，是蛙才可能造人。龙和蛇，都不会。</p>
<p>但，女娲造人，跟上帝不同。上帝造人是一次性的。在创造世界的最后一天，上帝先用泥土造了亚当，又用亚当的肋骨造了夏娃，然后把他们安顿在伊甸园，就完成了所有的工作。之后，是休息。哪怕他俩不听告诫，被蛇诱惑，偷吃禁果，犯下原罪，也不管。显然，上帝造人很轻松，甚至有点漫不经心。</p>
<p>女娲就辛苦得多。她先是用黄土和泥，把人不分男女地单个捏出来。后来实在不堪重负，才扯下一根藤条沾上泥浆甩。但即便如此批量生产，也不得休息。她还要向神申请媒人的职位，以便帮人谈婚论嫁。甚至光荣退休以后，还得重新出山拯救苦难。某年，她的子孙中一个名叫共工的家伙闹情绪，一头撞断了擎天柱不周山，结果天崩地裂，水深火热。女娲只好挺身而出，烟熏火燎地炼石补天，奋不顾身地断鳌足为柱，这才让世界恢复正常，让人类重归安宁。</p>
<p>奇怪！女娲为什么要忙个不停，又一管到底呢？很简单，女娲不是造物主，不是创世神。创世神只需要揭开序幕，造出一男一女，就可以不闻不问，一切皆由被创造者好自为之，或咎由自取。可惜女娲不是。除了人，天地万物都不与她相干，就连做媒也要别的神批准。难怪《楚辞·天问》会质疑：女娲有身体，她是谁造的？</p>
<p>问得好！因为这其实是在问——世界是谁创造的？谁才是终极创造者？抱歉，无可奉告，因为我们没有创世神。盘古，只是分开了原本就有的天地；混沌，则是被开窍的。他们都不是创造者。真正的创造者是“道”，或者“易”。道，倒是跟上帝一样无象无形，但可惜没动手，也不是神。《周易》的“易”，就更没有“神格”。</p>
<p>也就是说，终极创造者缺位。没有终极创造者，或者终极者没有神格，是中华文明的一大特点。它对3700年命运和选择的深刻影响，以及成败得失是一个必须慢慢道来的话题。现在能肯定的是：在世界神话的谱系里，女娲不是第一个神，甚至不是第一个女人。</p>
<p>第一个女人是谁？夏娃。</p>
<p>女娲的前身是夏娃</p>
<p>夏娃是女娲的前身。</p>
<p>女娲有前身吗？有。因为她是母亲，或母亲神。她的造人，她的做媒，她的补天，都意味着母亲的伟大和慈爱。我们并不知道她造了多少人，又造了多少天，先造男还是先造女。这些问题，都没人能回答，也没人去关注。因为对于母亲来说，生男还是生女，先男还是先女，都一样。反正有了头胎就会有二胎，生够了算数。既然如此，管他作甚？无所谓。</p>
<p>人，总是先成为少女，再成为母亲的。因此，女娲必有前身。但为什么是夏娃？她俩够得着吗？够得着。读音接近倒在其次，更重要的是心灵的共通。</p>
<p>实际上，自从人在自己的世界里睁开了眼睛，巨大的问号就悬挂在他的头顶：我是谁？我从哪里来？要到哪里去？这是必须回答的。作为地球上唯一具有自我意识的物种，人类需要这样一种解释、慰藉和安顿。无此交代，我们将心神不宁。这个交代，就叫“身份认同”。</p>
<p>身份认同是一个永恒的话题。它表现为现实，表现为历史，也表现为神话。实际上，作为世界各民族都有的文化遗产，神话和传说绝非碰巧的偶然存在。人类创造它们，无非是要借助神和神话人物，弄清来历，记录历史，回答问题。有此履历和档案，焦虑才会克服，冲动才能满足，身份的认同才有了可能。有此认同，我才是我，我们才是我们。</p>
<p>在原始时代，世界各民族的思路、模式和方法论，大同小异，如出一辙。几乎所有的创世神话，都在重复虚构，而且惊人地相似。比方说，中国和西方的神话都认为，世界上原本没有人，人是被创造出来的。造人的材料都是泥土，创造者也都是神。</p>
<p>神话，是世界范围的集体梦幻。这就可以资源共享。比方说，把夏娃看作地球上第一个女人。可惜夏娃也有麻烦。夏娃的麻烦在于，她是世界上第一个女人，却不是第一个人。第一个人是亚当，夏娃却是用亚当的肋骨创造的。女人跟男人的肋骨，又有什么关系？作为上帝的创造物，夏娃为什么要跟上帝作对？作为亚当的肋骨，她又为什么要去诱惑亚当？亚当的肋骨诱惑亚当，岂非自己诱惑自己？这是一个“达芬奇密码”。</p>
<p>密码套着密码，疑云罩着疑云。过去我们只知道女娲来历不明，现在看来夏娃也履历不清。她们之间存在着某种神秘的关系，却反倒可以确定。甚至她们承担的文化角色，还会一脉相承。因此，必须侦破此案。</p>
<p>其实这并不难。答案远在天边，近在眼前，关键在于我们能不能真正走进作案现场——伊甸园。谜底，也许就藏在那园子的某个洞穴里。</p>
<p>伊甸园很可能在新疆和田</p>
<p>伊甸园在东方，有人说它就是中国新疆和田。和田古名于阗。于阗，伊甸，读音相近，没准是同一个地方。更何况，那里还有一棵巨大的无花果树。亚当和夏娃遮身蔽体的叶子，就是从那棵树上扯下来的吧？</p>
<p>人类文明的标志，是国家的诞生；人类社会的发展，则有一个复杂而漫长的过程。简单地说，是从分散的、弱小的、各自谋生的小族群，通过迁徙、兼并、繁衍和扩容，由点到面，到片，到圈，到国。国就是国家。国家之前是部落联盟，这就是圈；圈之前是部落，这就是片；片之前是氏族，这就是面；面之前是原始群，这就是点。这些类型，是组织形式和社会形态，也是历史阶段，因此都该有神话传说中的代表人物。比方说，代表国家诞生的是夏启，代表部落联盟的是尧舜，代表部落的是炎黄，代表父系氏族和母系氏族的则分别是伏羲和女娲。</p>
<p>那么，代表原始群的是谁？夏娃，也只能是夏娃。这似乎不对，也不爽，但没有办法。文化符号是要有内涵的，其中必须有密码。女娲造的人，不管是捏出来的还是甩出来的，有内涵有密码吗？没有，甚至没有性别。他们也没在伊甸园待过，无法成为我们的向导和线人。</p>
<p>夏娃却一身是谜。比如上帝造夏娃，为什么不再用泥土，却要从亚当身上卸下一根肋骨？有人说是为了表示“男人的一半是女人”。好的，就算是吧，那为什么不能先造夏娃，再用夏娃的肋骨造亚当？女人的一半也是男人呀！这样问，是问不出名堂的。正确的方法，是倒过来推理。怎样倒推？看结果。</p>
<p>上帝这样造人的结果是什么？是夏娃在伊甸园大造其反，惹是生非。受蛇诱惑的是她，偷吃禁果的是她，怂恿亚当也犯下原罪的还是她。这一点都不奇怪。夏娃在伊甸园，原本就是异性，也是异类。亚当被造在先，她在后；亚当的原材料是泥土，她是肋骨；亚当是男人，她是女人。夏娃与亚当，既不同时，也不同质，还不同性。若不招惹是非，才是怪事！</p>
<p>这就让人起疑。上帝，为什么要多此一举地造出这么个狐狸精？难道全知全能的主，竟不知道这娘们是迟早要颠覆伊甸园的？还有诱惑夏娃的那条蛇，又从哪里来，是什么玩意儿？如果也是上帝所造，则无异于创造了罪恶；如果是别处混入，则无异于纵容了罪恶。创造也好，纵容也罢，上帝并不全善；如果蛇的混入上帝并不知情，则不全知；如果知情而不能阻止，则不全能。既不全知，又不全能，还不全善，则上帝何以为之神？诸如此类的问题，不胜枚举。但有一点却很靠谱，那就是亚当和夏娃吃下智慧果，变得“心明眼亮”以后，便立即慌乱起来。他们的第一反应，竟是用无花果叶发明了人类第一条三角裤。</p>
<p>是什么让他俩惊慌失措？是那赤裸的身体么？正是。很好！秘密也就在此。</p>
<p>一开始我们都是裸猿</p>
<p>亚当和夏娃扯下无花果叶的那一刻，是全人类的“人之初”。</p>
<p>是啊，人类是那样的与众不同。鸟有羽，兽有毛，鱼有鳞，龟有甲，几乎所有的动物都衣冠楚楚。唯独人，除了头部、阴部和腋下，基本裸露，寸草不生。难怪英国动物学家莫里斯，要管人类叫“裸猿”。这样的猿，确实独一份。</p>
<p>实际上，人类原本跟其他灵长目动物一样，也是浑身长毛的。灵长目，分三科：猴、猿、人。猿科与猴科的区别，是无尾；人科与猿科的区别，是无毛。无毛，无尾，却有皮下脂肪，这在190多种灵长目动物中，是唯一的例外。</p>
<p>《阿凡达》里面潘多拉星的纳威人，卡梅隆宁肯让他们长尾巴，也不让他们长毛，可见裸体的重要。这就需要强有力的正当理由。</p>
<p>科学界也有种种假说。比较靠谱的说法，是我们曾经下海。也就是说，森林猿在变成平原猿之前，先变成了海洋猿。这就能解释，为什么人类跟鲸和海豚一样，无毛而有皮下脂肪；为什么我们可以在水中游刃有余，黑猩猩却只能望洋兴叹。就连流线型体型和直立行走的姿势，也都能得到合理的解释。</p>
<p>可惜这种假说，至今未能得到考古学的支持。没有化石，一切都是猜想。莫里斯说，人类从毛猿变成裸猿，不是要做脱衣舞娘，而是要当运动健将，即为了在狂奔之时快速降温，以便与那些动物界的职业杀手逐鹿中原。因此，必须露出皮肤，增加汗腺。</p>
<p>这当然很历史唯物主义。但，为什么那些同样面临生死存亡的动物，包括狩猎的狮和虎，逃命的兔和鼠，都不必多此一举，唯独人类需要？难道仅仅因为我们原本生活在森林，是平原上的外来户？找不到原因，就只能看犯罪动机。那么，裸猿毅然脱掉那身裘皮大衣，又得到了什么好处？变得性感。但这跟我们的问题有什么关系呢？难道偷吃禁果之前，亚当和夏娃是长毛的？嘿嘿，难讲。</p>
<p>○摘自《易中天中华史：祖先》</p>
</div>
