<div>
<p>作者：韦贵康</p>
<p>俗话说“养生先养骨”，意思是要想身体好，首先得骨质壮实。养骨从传统医学的角度可以解释为：益气、养血、强精、壮骨，改善体质从而益寿延年，因此保养骨骼是人体保健的关键点之一。</p>
<p>《养骨能救命》一书汇聚了中医大师50年行医心得，揭示了疾病与骨骼之间的联系，并阐述其治疗方法。</p>
<p>骨骼是支起身体能量的网络</p>
<p>如果说脊柱是人体“建筑系统”内的“大梁”，那么，人身上的骨骼系统就是支起身体能量的网络。</p>
<p>骨骼支起的能量网络即植物性神经网，包括交感神经和副交感神经。植物性神经能感受体内外的各种刺激，对全身起着功能调节作用，主要抑制下丘脑和中枢的兴奋，可调节血管、血压、呼吸、睡眠、胃肠等功能，使各器官、各系统之间的活动互相配合而形成统一的整体。</p>
<p>交感神经的功能在于应付环境急剧变化，产生兴奋以适应需要，如心跳加快、冠状血管血流量增加、血压升高、血糖上升、呼吸加快等。副交感神经的功能则是保持身体安静时的生理平衡，协调营养、消化及生殖系统的正常活动。很多人都知道，中医的养生精髓在于一个“和”字，讲究的是阴阳要平衡、气血要调和，精、气、血、神、液要达到一个刚刚好的度，不偏不倚、不多不少。而交感神经和副交感神经就能起到一个调节身体能量平衡的作用，使身体的能量能够被机体充分利用。</p>
<p>我一个朋友的女儿，大学毕业后进入一家有名的外企，工作刚满一年，正踌躇满志准备大干一番的时候，发现自己常常会有多梦、失眠、头晕、乏力、身体容易困倦等身体不适感，跑来跟我诉苦道：“韦老师，我身体一向很好，最近去医院检查，医院也没有查出什么问题来，可我就是常常觉得全身困倦、力不从心，请您帮我看看能不能有什么缓解治疗方法？”我给她开出的方子就是每天敲打督脉5-6遍，从上往下，每当在工作过程中感到精神困倦、疲惫无力的时候就敲打几次。过了有大概一个多月吧，她告诉我这个法子很管用，是一种很好的“醒神提神法”。</p>
<p>如果你问我敲打督脉为什么能够“醒神提神”，那我就要问你——督脉在什么地方？对！督脉所在的位置正好就是脊柱。脊柱是人体全身运动感觉神经最密集的地方，当然，它也是植物神经的必经之路，敲打它，既有利于激活沉睡的不在功能服务区的神经系统，又有利于刺激改善神经传导信息的功能，使植物神经传导更加有序优化，从而达到治疗植物性神经功能紊乱的目的。</p>
<p>看来，“骨骼是支起身体能量的网络”这句话确实不虚，好好地对它进行保养和护理是确保身体健康的一服良药。</p>
<p>补钙和运动，不是养骨的全部</p>
<p>我们民间向来就有“厚骨为贵人”的说法，养骨对于养生和人体健康的意义是毋庸置疑的，然而，在大多数人看来，养骨就只是意味着补钙和运动。其实，补钙和运动，不是养骨的全部。</p>
<p>这就是，为什么有些老年人总是在补钙，却还是骨质疏松，为什么有些人经常参加运动锻炼，却还是缺钙。养骨有诀窍，为了做一个身子骨强硬的“贵人”，必须要掌握一些恰当的养骨方法。</p>
<p>在第三届国际骨质疏松学术研讨会上，美国骨科专家福斯特教授提出新观点：在骨质疏松的发病机理中，非机械因素（钙、维生素D、激素等）不是主要的因素，而在神经系统调控下的肌肉质量（包括肌块质量和肌力）才是决定骨强度（如骨量及骨结构）的最重要因素，即运动锻炼对增强骨质强度是必不可少的。这一观点受到许多与会中外专家的认同。运动对于骨骼健康的重要性不言而喻，但是并非所有的运动都适合去做，例如瑜伽，它是现代都市里最流行的身体锻炼项目，可是有人却因为长期不当的练习造成身体的损伤。运动也会造成身体损伤、过度疲劳等不良反应，最好的方法是根据自己的身体情况，选择适合自己的科学锻炼方法。</p>
<p>适量地负重和运动有助于钙和矿物质有效地吸附在骨质里，阻止骨质流失。中医讲究“筋骨不分离”，中老年人在补钙的同时，应适量运动，如散步、打太极拳等，以达到强筋健骨的作用。</p>
<p>除了科学适量的运动外，养骨中最重要的原则是补钙不如护钙。倡导科学合理的生活习惯，戒烟酒，多进行户外运动，接触阳光，改善饮食结构，提高身体对钙的吸收利用率等，都可以有效地留住钙质在人体骨骼上的吸附。</p>
<p>另外一点是，要经常注意检查自己的骨盆是不是偏斜、两条腿是不是一条长一条短，早期发现问题并尽快有针对性地进行康复治疗锻炼，有利于骨骼的健康。那么，怎样判断骨盆是不是偏斜、是不是长短腿呢？我给大家介绍两个简单有效的法子：两腿并立站拢，双手自然下垂，看两肩的高度是不是在同一水平线上，由此可以判定是不是长短腿和骨盆偏斜。此外，还可以通过查看两鞋底的磨损情况等来做出判断。</p>
<p>对于骨盆偏斜、长短腿的康复训练，可以通过加特殊鞋垫、骨盆运动操等方式来进行矫正恢复，但要到正规医院做相关检查，准确测出相差差距，才能做出合理的治疗。</p>
<p>现代的生活用品工具，我建议都尽量减少。像我家里面，从来没有软沙发，我也从来不睡席梦思。因为用了软沙发，你看这个腰，它会往后弓，会引起腰椎毛病。我家的沙发都是木的，比较高，坐下来以后，同小腿高度差不多的。软床我也不用，我这一辈子都是睡硬板床。虽然我平时给人看病总是低着头，但颈椎一点儿问题没有！因为我有预防啊！</p>
<p>增强骨骼，延缓衰老</p>
<p>人的生命衰老从何时开始，国内外的医学专家们有两种观点：</p>
<p>一是认为，人到不惑之年即40岁开始缓慢地衰老。原因是当今的竞争激烈，中年人就业压力增大。在家庭中，上有老，下有小，中年人肩上承担的各种压力加大。于是，中年人感到岁月不饶人或力不从心。在“人到中年万事忧”的情况下，人的软骨部分逐渐缩小且慢慢地变硬，跑步速度、弹跳高度和人的体能的灵活性，与30多岁的相比，已经明显地有所减退。当然，人到中年有很多优势，如社会阅历、各种实践、经济积累增多，而且精力充沛，精神仍然比较旺盛。</p>
<p>二是认为，人到花甲即60岁，才算老年，生命体能才开始衰老。</p>
<p>此外，医学专家们在长期研究中发现，人的生理发育程度一般在30-35岁就达到顶点，身体细胞也逐渐开始衰老。男子到40岁、女人到35岁后，每年都会丧失0.5%-0.6%的生理功能，皮肤会慢慢地失去弹性和光滑。在这个时期，如果不注意讲究营养饮食、加强运动锻炼和养生保健的话，各种疾病就容易找上门。由此，往往会加速人体衰老的速度。</p>
<p>人体生命的逐渐衰老，是目前人类不可抗拒的自然规律。但是，随着人类社会发展的文明进步，物质生活的丰富、各种体育健身运动的蓬勃开展、医疗技术水平和服务质量的提高、生命科学研究的加速有效发展，人们完全可以延缓衰老，健康长寿。</p>
<p>孕育人体新生命，先有骨架，后才有心脏等器官。同样，生命的衰老是从骨骼开始的，即常说的骨质疏松症，就是以骨组织内部结构受损，骨成分和骨基质等比例不断减少，骨质逐渐变薄，骨脆性增加和骨折危险度慢慢升高为主要症状的一种全身代谢障碍疾病。其原因是随着年龄的增长，钙调节激素的分泌失调，激素分泌减少，致使骨代谢紊乱。据有关抽查数据显示，在50岁以上的女性中，每3个人中就有一个患有骨质疏松症，在45岁以上的妇女中，由于骨质疏松而引起的骨折现象明显多于男性。</p>
<p>延缓骨质疏松症，必须增强体质，避免或减少疾病侵入人体，而保健养骨是关键。也许提到养骨，许多人自然会想到多吃钙片和多喝牛奶。这虽然有一定的道理，但是，这不可能从根本上增强人体细胞的活力，达到延缓骨质疏松症的效果。</p>
<p>要增强人体骨骼的坚韧性与活力，达到延缓生命衰老，健康长寿的目的，只有在讲究科学饮食、均衡营养的基础上，适当增加补钙食品。从现代医学的养骨角度来分析，我们不应该还停留在“吃什么补什么”的观念中，比如，想补充钙质就去炖个骨头汤，或是去买某一品牌的所谓补钙营养保健品，或是天天早晚喝牛奶等。</p>
<p>讲究饮食，强壮骨骼</p>
<p>“人吃五谷杂粮，哪能不生病。”我把这句俗语改为，人们合理膳食五谷杂粮，才能有效抗击疾病。因为五谷杂粮都是生长在土里摄取了充足的天地之气，在土壤、水分和阳光的共同养育下，植物杂粮体内蕴藏着整个宇宙间的精华。人们摄取植物杂粮，就是借它的力量为我们汲取天地的能量。稻米麦面是中国人的主要粮食，而营养价值比较高的玉米，在我国东北和南方部分地区是主粮之一。玉米含有丰富的卵磷脂、维生素A、维生素E、油酸、镁等成分，能够舒张血管，软化动脉血管，降低胆固醇，增加胆汁，促进身体废物的排除。黄豆有“豆中之王”的美称，含有较丰富的蛋白质、脂肪、各种维生素和钙、磷、铁等物质。经常搭配吃黄豆或黄豆加工制成的豆腐食品，对人体有宽中下气、利大肠、消肿毒、降低胆固醇的作用。黑芝麻具有补血、润肠、生津、通乳等功效。花生含有丰富的脂肪、蛋白质、纤维素、可溶性无机物等成分。炒熟吃，对人体具有“开胃醒脾，滑肠，干咳者宜餐，滋润燥火”的功能，又有“长生果”之称。</p>
<p>有关专家对长寿地区的老人膳食进行过调查，发现这些老人比较讲究饮食，粗细搭配，粗粮细做，膳食中的能量低，脂肪少，但能量平衡；脂肪以植物来源为主，也搭配吃动物脂肪，当然，也常吃猪的瘦肉，但量不多。对于生活在城市里的人来说，在适当搭配吃杂粮的同时，还要保持吃新鲜的蔬菜和水果，其中适当吃山楂、红枣、橄榄、黑醋栗等，有助于人体强筋健骨的作用。在此基础上，可适当增加吃具有丰富钙质的鱼、虾仁、虾皮、海带和家鸽等食品。在膳食中，成年人一般每天补充钙质应达到600-800毫克，老年人应达到800-1000毫克，牛奶250毫升（含钙300毫克）。一般每天吃9-12种食物，才能达到保持营养平衡的目的。</p>
<p>由于人体生理随着时间的变化而变化，因此，一日三餐时间不同，每餐的食谱也应当调整。如早餐食用低糖低脂肪食物，午餐以高蛋白为主，晚餐以高糖、低蛋白为主。</p>
<p>讲究饮食，平衡营养，粗粮细米合理搭配，多吃补钙食物，这样，人体有了充足的蛋白质，就可以增加钙的吸收和储存，才有利于防止或延缓骨质疏松症，才能达到保障健康，延年益寿的目的。</p>
<p>○摘自《养骨能救命》</p>
</div>
