<div>
<p>作者：申赋渔</p>
<p>阿格诺是法国阿尔萨斯的一个小城，只有35000人。他们选出了一个市长和39个市政议员来管理这个城市。议员们中间又选出8个副市长协助市长工作，每个人管理一个领域。Andre Erbs先生是阿格诺的第一副市长。因为市长同时还兼任了法国议员，每周有三天待在巴黎，所以Erbs先生经常代行市长之职。</p>
<p>阿格诺虽说小，却是阿尔萨斯大区第四大城市。这是一个令人羡慕的宜居小城。环境优美，生活从容，幸福而宁静。那么，他们在中国人非常关注的生态环境、教育、食品安全、社会保障等方面，都有一些什么做法？是否值得我们借鉴？我联系了阿格诺第一副市长Erbs先生，向他提出了我的请求。Erbs先生愉快地接受了：“你明天来吧。只要跟随我一天，你的这些问题，就会找到一个答案。不过这答案对你到底有多少意义，并不一定。”</p>
<p>Erbs先生早上8点上班，晚上8点下班。这样长的工作时间，在法国人里是不可想象的。他在跟我打过招呼后，就高兴地向我宣布，我在5月1日正式退休，退休了，我就可以用全部的精力来当这个副市长。我的时间就充裕了。</p>
<p>我吃一惊，他已经担任多年的第一副市长职务，原来是个兼职。不止是他，他们所有的副市长，甚至市长，都是兼职的。市长兼着国家议员，大部分时间在巴黎，不去说他。这些副市长们，有教师、有医生、有律师、有私企人员，Erbs先生就是一家公司的ＩＴ管理人员。他们每周一半时间在自己单位上班，一半时间当副市长，或者市议员。Erbs先生这位第一副市长的工资，和其他几位副市长们一样，是每月1200欧元。而法国最低工资标准是1430欧元，市长们的工资比任何一个有工作的人的工资都要低，就因为他们是兼职。Erbs先生说，因为他只有一半时间在公司上班，公司也只是给他一半的工资。</p>
<p>“你为什么要做这个兼职市长呢？”我问。</p>
<p>Erbs说：“这是我的兴趣爱好。有人喜欢踢足球，有人喜爱拉小提琴，我喜爱政治。这没有不一样。”</p>
<p>“那你为什么会喜欢政治呢？”</p>
<p>“很多人对社会事务有这样那样的不满，他们就提意见，发牢骚。我认为这没什么用，应该自己去做，去解决问题。从事政治，就是直接动手来解决问题。”</p>
<p>“你得到了你要的快乐了吗？”其实我想问他，你当这个副市长，有什么好处。</p>
<p>“当然，我很快乐。你当然想知道，我当这个市长，钱这么少，麻烦事又多，有什么意义？是的，当市长每天面对的，只有麻烦的问题，一个接着一个要你去解决。你想想，市民们只有遇到不高兴的事才会来找你，你得解决。你要面对这个‘不高兴’。我喜欢解决他们的‘不高兴’。”Erbs笑起来：“我一直在等我退休的这一天。这样可以全身心来解决这个城市的问题了。退休前我必须在公司上班，当市长的那点钱可没法生活。”</p>
<p>秘书敲门进来，通知市长去参加约定好的交通协调会。</p>
<p>参加会议的除了交通部门的人外，就是在阿格诺的ERBSARS、SIEERBSENS、SCHAEFFLER、TRUERBSPF等几个跨国公司的代表。</p>
<p>事件是这样的：</p>
<p>这几家大公司，每家都有几千名职工，政府注意到，他们每天都开车上下班，这将造成交通的堵塞和环境的污染。他们开会的目的，就是探讨员工们为什么都要自己开车？有什么办法能改变这一状况？</p>
<p>Erbs先生先从自己身上找问题。</p>
<p>“先生们，是不是我们公交线路的设计有问题？我想，接下来，我们应该合作制订一份交通地图。你们提供一下你们员工居住的地点，我们标在地图上，再来看看，能不能把公交线路调整到最靠近他们的住处，再把公交车的班次、时间做一个相应的调整。”</p>
<p>公司的代表们也纷纷发表意见。有人说，我们可以向员工们提出建议，看看他们能不能几个人合乘一辆车上下班。有人说，附近的可以骑自行车。</p>
<p>最后会议的结果是，交通部门改变线路和班次，以更方便员工们乘公交上下班。几家公司在政府部门的协调下，开设几路接送员工上下班的专车。</p>
<p>送走客人，Erbs先生立即要赶往一个社区。工人们在铺设地下管道的时候，污染了地下水沟。</p>
<p>“我们对环境保护有非常严格和细致的规定，具体下来，有94项措施。对水、土壤和空气，都有监测。这里工业污染较少。一是当初这些企业进驻时，我们有很多的要求，污染企业基本都拒绝了。现在进来的企业我们检查得很严格。如果有污染，就会罚款。罚款是很重的。如果问题更严重，就会判刑。所以企业他们自己也很小心。像今天碰到的这个，是工程的施工污染。这或多或少是有的，难以避免。但一遇到这种情况，我们就很紧张，有时候宁可做过一点。”</p>
<p>“曾经出现过很严重的污染吗？”</p>
<p>“15年前有一次，是郊区一个生产胶水的小工厂发生了爆炸。因为里面都是一些易燃的化学物品，消防员没办法很快扑灭，产生了很多黑的浓烟。我们不知道这浓烟的毒害程度怎样，当时就发布了警报。要求所有居民留在家中，关好门窗。上学的孩子留在学校，不许回家。所有警察、消防队员和相关专家一起出动，检查污染情况。紧急状态持续了一天，直到确认没有危险才解除。从此之后，每年我都要带着警察局长到这一类的企业去开会，检查安全措施是否严密。”</p>
<p>中午休息时间很短，短到只够吃一顿极为简单的工作餐。</p>
<p>参加教育会议的是市里学校的校长们、教师代表和家长代表，有几十人。会议要讨论的是已经争论了好长时间的话题，也是全法国都在争论的话题。政府提出一个方案，改变目前小学生周三放假的现状，同时压缩平时的学习时间，把放学时间由下午四点改成一点。</p>
<p>“我们的想法，就是周三上课，把省下的时间放到平日里。这符合学习的规律。还有，如果孩子每天下午一点就放学，他们每天都有时间去发展自己的爱好。”法国中小学生周三、周六和周日休息，另外还有各种各样的假期。算下来，一年上学时间只有200天。这个自上而下的其实几乎算不上教育改革的措施，竟然遇到了重重阻力。教师们为此已经罢工了好多次。有媒体曾经批评，这些教师，罢工只是因为懒，不愿意上课。他们根本不是一种对学生负责的态度。家长们也是意见不一。有人说每天放学那么早，谁来照看孩子？有人说，国家应该给我们家长更多的假期，让我们陪伴孩子。有人说，我们的孩子已经太辛苦了，我们孩子是整个欧洲最累的了。有人说，老师付出得太少，孩子学习的压力都在家长们头上了。</p>
<p>会议开了相当长的时候，当然没有结果。</p>
<p>“Erbs先生，你们是如何处理教育资源不平衡这个问题的？”回到市长的办公室，他给我倒了一杯浓咖啡。</p>
<p>“我们的教师接受同等的教学资格考试。通过考试之后，等待国家的统一分配。只有有空缺了，才能有分配。考试成绩好的，可以选择的范围大一些，就职就快一点。各个学校的教师水平没有太大差别。学校的升学率和学生的成绩，跟教师没有关系。教师和学校，没有什么压力。唯一可能给学生压力的，是家长。不过大部分家长最重视的是学生兴趣爱好的发展。认为这样才会有一个快乐的人生。我们提倡给学生足够的自由和空间。这样他们才能找到适合自己的人生目标。”</p>
<p>Erbs先生也许晚上才是最忙的。因为市民们白天要上班，只有晚上才有时间来反映他们的问题。</p>
<p>问题五花八门。</p>
<p>有人说门口道路上有洞。有人说不知道什么人总把车停在他家门口。有人说邻居天天打球，太过吵闹。</p>
<p>市民们有打电话的，有发邮件的，也有到市政府来当面提出的。Erbs先生要跟他的同事们就每个问题进行讨论，给予回复。</p>
<p>这天来找Erbs先生的是一位衣着体面的绅士。他说在他家附近的路上有一棵树，由于树根的肆意生长，已经严重威胁到他家的房屋。他希望政府立即对此采取有效的措施。这的确是一件难题。Erbs先生打算召集这个街上的所有居民开一个会，让大家投票是否要把这棵树砍掉。如果票数相等，就由市长决定。</p>
<p>“那么，你会决定砍，还是不砍？”</p>
<p>“现在没有想法，我要先听他们的想法。”ERBS先生笑着说。</p>
<p>绅士先生刚走，Erbs先生又接到一个电话，说在大街上发现一个无家可归者，希望政府立即给予安置。</p>
<p>Erbs先生跟我解释道：“我们这个城市小，每年大约有10个左右无家可归者。我们处理起来就比较方便。我们建有专门的房屋，免费提供住宿和饭食。他们流落街头的原因是因为失业。一旦失去工作，就没法贷款，会失去房屋，家庭也会解体。在这一过程中，我们有专门的部门给予帮助。譬如介绍工作啦、资金救助啊，另外由超市和慈善人士捐助了一个廉价商品超市，以1／6的价格卖给他们。但还是有人会走到流落的地步。所以，失业是我们面临的最严重的社会问题。”</p>
<p>Erbs先生下班时，已经晚上8点半。这一天他开了6个会，处理了几十件事。下班时，他显得相当愉快：“我一直等着退休的这一天。这样我才能整日在这里工作。现在才是我真正的黄金时间。”</p>
<p>“你们当市长没有年龄限制吗？”</p>
<p>“没有。只要有人选你，你可以一直做下去，做到80岁也行。年龄、身份都不成问题。政府鼓励人们兼职来当市长。”</p>
<p>“自己的工作会不会和在政府里的兼职发生利益上的关系？”</p>
<p>“你是说腐败吧？当然也会有，不过严格的制度最大可能避免了这种问题。我们所有工程、项目都要公开招投标。然后由议会成员集体投票。我就是主持者，个人是没有权力决定的。”


　　我和Erbs先生在政府门口告别。我说：“晚安了，市长先生。明天又是忙碌的一天。”</p>
<p>“不，不。” Erbs先生说，“明天我不来上班，明天是我照看小孙女的日子。我得在家看孩子。”</p>
</div>
