<div>
<p>作者：桂兴华</p>
<p>1993年10月，《跨世纪的毛泽东》作为我国新时期第一部反映毛泽东的政治抒情长诗，由江苏文艺出版社出版，臧克家题写书名，被称为“沉寂诗坛的第一声春雷”。2003年，这部长诗由上海人民出版社再版，毛泽东儿媳邵华将军和中国作协金炳华书记分别作序。在后记中，作者桂兴华写道：“这本书是我多年思想和情感积聚后的一次激情喷涌。我重大的欢乐与痛苦，都与毛泽东有关。我就像是他的儿子，我是把毛泽东当作自己的父亲来写的。”</p>
<p>2013年9月9日，是毛泽东逝世37周年纪念日，上海众多著名艺术家将再度激情朗诵桂兴华的这部长诗，并将在10月1日举行大型朗诵专场，贺敬之题写了会标。【最阅读网】特选登这部长诗中的几个章节，以飨读者。</p>
<p>韶山，一个小站</p>
<p>韶山，一个小站</p>
<p>一个被歌谣中的湘江水重新打湿的小站</p>
<p>没有标榜的火车头，已经在这里拐了个弯</p>
<p>不再发烫的轨迹，已经在这里安安静静地蜿蜒</p>
<p>起点：1893；终点：是无尽的眷恋</p>
<p>我想问他：你无法阻挡的脚步，为何总保护洁白的雪？</p>
<p>我想问他：你的嘴里嵌进了芋头，为何还睡得这么入酣？</p>
<p>我想问他：你洋洋洒洒的字，怎么总突破固定的格？</p>
<p>我想问他：你大颗大颗的泪，难道就为了古装的《白蛇传》？</p>
<p>我想问他：你怎肯为当年的对手在秋色中摇桨划船？</p>
<p>我想问他：象牙筷子和香皂，怎么和领袖的一生无缘？</p>
<p>我想问他啊，门板和旧衣服，怎么跟导师夜夜相伴？……</p>
<p>数不清的问题，解不开的情结</p>
<p>翩翩翱翔的思想，总同我一样旅行得特别缓慢</p>
<p>每每走到这里，岁月匆匆的脚步，总同我一样回顾得尤其蹒跚</p>
<p>他挺进中的诗句，不是早冲破长夜中密封的雾幔？</p>
<p>他躺下时的忧虑，不是早熔在十月里红旗的烈焰？</p>
<p>也许，这个车次本身就是一种纪念，纪念的跨度，万能的电脑也无法计算</p>
<p>也许，这个地点，比所有的角落都更加敏感</p>
<p>它给整个民族以血，以源源的呼唤。它是共和国所有道路的主旋！</p>
<p>今天，最显赫的这座山已回归原位，成了群山间小小的一点</p>
<p>标价的路程，默默地在他求学的铺位与务农的田埂往返</p>
<p>每当注视一处处月台，掠过一阵阵风烟，记忆就会睁大了双眼</p>
<p>只听见他那双方口布鞋，留在千里沙场上的回声，还在车厢里盘旋</p>
<p>只看见他那顶大草帽，扇起的金灿灿的晨风，还在稻田里鸟瞰</p>
<p>面对他上屋场的故居，我没看见，照片上的红日怎么在地平线上显露</p>
<p>我只惊诧：15岁的他会专程去衡山，为母亲的病跪向香炉</p>
<p>我相信了，受到启蒙的他会借钱去上海请教《新青年》的目录</p>
<p>他是挑着简单的行李和装不下的壮志，才离开韶山</p>
<p>他没有去米店当学徒</p>
<p>学徒谁都会当，他此行却使中国的学徒，也探到了贫穷的根源</p>
<p>这世界不仅仅缺少米</p>
<p>他咀嚼文化的目的，为了让每个家庭都成为富裕的粮站</p>
<p>他是继承者，更是变革者，他能让自己的思想流作潺潺不断的甘泉</p>
<p>今天，韶山，这条因他而设立的路线</p>
<p>又绿盈盈地，成了大动脉里平凡的一员</p>
<p>呜——呜——一声汽笛，万般情感，历史怎能不让它尽情呼唤</p>
<p>终于启动了！启动在当代再也不能误点的时刻表中间</p>
<p>只有启动，才能把他向往的田野新貌不断推向前沿</p>
<p>只有启动，才能把他挂念的致富计划，装得日益丰满</p>
<p>正由于诞生了他：灵气和幽默，才敢笑敢怒地走向公正的清廉！</p>
<p>韶山不是谁塑造的，韶山却把我们一一整编</p>
<p>韶山啊韶山，他张开一双手，拉起了亿万双手</p>
<p>把人类四分之一的命运扭转</p>
<p>韶山啊韶山，他劈开了一条路，集中了千万条路</p>
<p>让新时代飞奔在----没有终点的起点</p>
<p>井冈山之路</p>
<p>除了父母亲之外，他那张“大中华”的面孔我最最熟悉</p>
<p>他那巨峰般的智慧，使我除了仰视还是仰视</p>
<p>“毛主席万岁”这句口号，是我第一堂课最响亮的记忆</p>
<p>翻开一年年上学的课本，捧着一首首，他在马背上哼成的烽火诗词</p>
<p>我渐渐明白了：为什么山，一群群昂首在他马蹄声声的履历里</p>
<p>为什么山，一程程开拔在他军号阵阵的步伐里</p>
<p>即使他成了新中国的第一人，已经像阳光那样所向披靡</p>
<p>为什么还喜欢在山的起伏里，迈动他难得的假期……</p>
<p>我已数不清是哪条山沟赋予了他松涛一般强劲的呼吸</p>
<p>我也记不得是何处峭壁，绽出了他山丹丹般艳红的妙句</p>
<p>我只铭记着：山哪一天不在为他站岗，时刻挺着寒光未残的枪刺</p>
<p>我只铭记着：山才是你最亲密的战友啊！掩护了你多少不知名的兄弟……</p>
<p>就是凭着这些山，这些英雄的山啊，他才赢得了对最后一个王朝的夺取</p>
<p>九百六十万平方公里上所有的山，都参加了他的阅兵式</p>
<p>当我还躺在朦胧的摇篮里，披着硝烟的1949，已经从北京的敞篷车上出发</p>
<p>将一段又一段长征途中的泪和笑汇集</p>
<p>他引来的光明，已经在围歼了敌军的锦州激战中</p>
<p>已经在直逼总统府的渡江征帆上</p>
<p>已经在解放大平原的辽阔战场啊一路疾驰！</p>
<p>在天安门这座山上频频招手的，是整个世界永远难忘的笑意……</p>
<p>我记得：是老师的手势，举成了罗霄山脉中段的巍巍井冈</p>
<p>用这一把首次崛起的火炬，揭示了燃烧长夜的秘密</p>
<p>我记得：银幕上的情节，又一次重现了血腥的1927</p>
<p>用四·一二那不屈的血，回答了一群群后来人考试的课题</p>
<p>那时候，共产党人的背后正弥漫着狞笑的暴风雨</p>
<p>一批批先驱，刚刚在黄浦江畔的暗杀中倒下</p>
<p>一队队志士，又带着长镣在武昌街头逶迤</p>
<p>而同一道上的脚印，却分叉出热诚和叛逆</p>
<p>这一边是深沉的迂回，那一边是盲目的放弃</p>
<p>此行何去？此行何去？此行何去？</p>
<p>那些天啊那些天，他割稻和挑担的既定姿势</p>
<p>意味着把秋收，等同于即将爆发的起义</p>
<p>那些天，挪动着又肿又疼的脚趾，他还紧贴着深埋着烈火的腹地</p>
<p>那些天，投宿在有神有仙的康王庙，他还独思着一条最重要的谜底</p>
<p>谁能想到啊谁能想到：茨坪茅棚里的那一根灯芯</p>
<p>点亮了战地的星星之火，最终燃成了燎原之势</p>
<p>今天啊今天，我们怎能不感谢</p>
<p>深藏着楚辞的滔滔春水，给了祖国穿透烟雾的眼力！</p>
<p>多少次苦旅曾和他一起沉思啊沉思，唯有他识破了围剿的诡计</p>
<p>大槲树下，使后代肃然起敬的，那根下山挑粮的扁担，顿时起伏着永远翠绿的名字</p>
<p>博物馆里，留作标本的，那种经得起冰霜的野菜，顿时培育了一支支倔强的连队</p>
<p>火一般的井冈杜鹃啊，在中国第一个红色根据地，笑得多么甜蜜……</p>
<p>从此，从稻草铺上醒来的几千颗红星，在血泊中反反复复整编</p>
<p>黄洋界上的滚木和乱石，砸向远远近近的顽敌！</p>
<p>井冈山啊井冈山，终于延伸到了遵义，把夭折闭在山外的遵义!</p>
<p>井冈山啊井冈山，之所以成为山中之山</p>
<p>是因为：在万丈悬崖边，把一条中国的生路开辟！</p>
<p>1949：开国大典</p>
<p>中南海啊中南海，把我的梦，把天南海北的梦荡漾起来的中南海</p>
<p>无论过去，还是现在</p>
<p>哪一天不带动清水塘、延河的浪花，和我合奏起蔚蓝色的节拍</p>
<p>他还在啊他还在，任凭疲倦，把他又拉又拽</p>
<p>他还在菊香书屋的陪同下，依着那盏午夜的台灯，一笔笔琢磨飘来飘去的云彩</p>
<p>中南海啊中南海，使我的诗四季盛开的中南海</p>
<p>无论殿堂，还是亭台</p>
<p>哪一处不召集韶峰、井冈的花枝，和我一起把探望的眼睛睁开</p>
<p>他还在啊他还在，笑着把病魔一次次打败</p>
<p>他还在游泳池的守护下，轮换两副单腿的眼镜，侧卧着透视风风雨雨的更改</p>
<p>他率领的这支铁流，敲打过茫茫草地</p>
<p>他定调的这首劲歌，丈量过雪山皑皑</p>
<p>一排排主力，才没有惆怅的徘徊，一次次冲锋，才没有盲目的失败</p>
<p>那昏迷的清癯，才终于不再啃僵硬的皮带</p>
<p>那行进的沉着，才终于不再系血染的绷带</p>
<p>他那作战图中既定的目标才终于淌过血水、污水和汗水</p>
<p>把饱尝了艰辛的名都燕京，揽入了开慧、泽民、泽覃、泽建、楚雄</p>
<p>以及千千万万先烈的胸怀……</p>
<p>登上来了！我最崇拜的领袖的风采</p>
<p>登上来了！我最敬仰的共产党人的神态</p>
<p>他那操着湖南口音的宣言，雷一般震醒了1949的脑海</p>
<p>他那特定的呢制服，第一个穿出了新中国的气派</p>
<p>十月的日历，从此被五十六个民族的二十八门礼炮，欣然轰开</p>
<p>那五颗金星，随着你胸膛的起伏</p>
<p>上升！上升！顿时拂热了九霄云外！</p>
<p>一个诗人，把一生中最壮丽的诗篇写得多么自在</p>
<p>这天怎么特别的蓝，这云怎么格外的白</p>
<p>广场，被当成了一张稿笺铺开，每一个标点都来自欢腾的人海</p>
<p>整个中国，不就是一首宏大的诗吗？</p>
<p>格律，是雾的沉沉一线，韵辙，是水的茫茫九派</p>
<p>他用小山村走来的脚步写，越过了沟沟坎坎的障碍</p>
<p>他用飘扬着党旗的枪杆写，洒出了翻江倒海的气概</p>
<p>他不是凭一时的冲动，而是倾一生的心血澎湃</p>
<p>不是仅仅靠一个人写，而是发动了村村寨寨</p>
<p>终于写出了此刻，印在每一双眼里的长卷，举在每个人手上的等待……</p>
<p>○摘自《跨世纪的毛泽东》</p>
</div>
