<div>
<p>作者：恭小兵</p>
<p>人生中青春与沧桑，没有人能够逃脱。此书是由少年犯成长为创业家、作家、青联委员的恭小兵的一部人生感悟随笔集，收录了作者58篇散文随笔，以恭小兵的亲身创业经历，折射出当下社会“80后”一代人的生活状态。给无数正在创业的青年以警示。其中有诙谐幽默的生活笔记，有针砭时弊的犀利杂文，有青春激扬的散文随笔，有不为人知的青春成长痕迹。恭小兵要用这些质朴的文章，为读者讲述他那些饱含缺口的青春。这是献给数以亿计奋斗在途中的80后以及正在成长途中的“90后”们最好的成长励志作品。</p>
<p>坚持还是放弃，是个问题</p>
<p>几年前，我曾频繁陷入一种致命的绝望之中，对文字失去信心，对生活失去兴趣，对他人以及自我的所作所为失去任何关照的勇气。我的怯懦不允许自己表达，而我的消沉也让我对任何形式的表达，嗤之以鼻。我像整日蹲在一个深达数千米的井里，天空狭小得就像一枚五分硬币。天空是灰的，大地是熙攘的，走在路上，就像一件衣服在随意行走。任何东西都可以穿过我的身体，我无意阻止它们。</p>
<p>钱钟书先生曾说，有些年轻的朋友，有写作冲动就认为自己有写作才华，想写就以为自己会写。最初看见这句话时，只觉一刀捅进了肺腑里。</p>
<p>去年在网上曾天天追着一个安徽打工仔的博客看，工友打牌他写作。发了工资便去镇上的书店买书，一有空闲便去网吧写作。旁人魔兽传奇顺带视频网恋，他却心无旁骛地写作。有一篇博客上说，他在网吧花了半年时间完成了一部长篇，写到结尾时泪流满面。</p>
<p>不知身边那些玩魔兽的人，转头看见这样一个人会有何感想。不会以为他是网恋遇见了熟人吧。万丈红尘一杯酒，千秋功业半壶茶。看得久了，我竟有郁达夫当年遇见沈从文之感。平心而论，他的文字娴熟，情感真诚，却终因见识所限，而趣味欠奉，又因见地之故，视野狭窄。不见魔幻，更不见奇淫。兄弟啊，你端出这一颗火红的心，丢进这风里雨里，何苦来哉？</p>
<p>我不是郁达夫，他当然也不是沈从文。但偶尔读他的几篇博客，仍不觉悲从心中起。暗恋的女子走了，随了有钱人。宿舍的兄弟结伴桑拿，夜半归来，生活自有一番美妙。他呢？日复一日的网吧写作，却生生地将自己写成了一个井底之蛙。</p>
<p>你为何不潜心钻研先当一个拉长再说啊？你为何不花点心思将那暗恋的女子弄到手再说啊？哪怕是先开开心心去桑次拿呢？每天十个小时在流水线上打铁劳作。每周累死累活才休息一天。成天进出两张门，到了月底薄薄十张红纸，还先去了书店。你当你是鲁迅吗？</p>
<p>前些日子见他博客，好像是终于死心，偃旗息鼓不作他想了。我见了，起初怆然，随后却又替他伤心。有人说，放弃理想，比坚持理想更难。寻觅在路上，起码还有前方。迷失在路上，就只有了周而复始、循环不休了。</p>
<p>我知道那些放弃过理想的人的表情，只有说到从前，他们的眼睛才会光亮，他们的表情，才会生动。“行而后知易，知而后行难”就是这个道理。可当你知晓了一些，明白了一些，你似乎更宽广了一些，然而实际上，你所拥有的和他人越来越类似，你不再是独特的你，你成为了一个广义上的你，你的直觉越来越薄弱。</p>
<p>唯一的一条坚持理想之路，就是艰苦的、忘我的、执着的去直面自己。不断的建立自己，不断的否定自己，逼迫自己，甚至奴役自己。但不是付出汗水就有回报。前提是你必须确信，结果是神秘的，没有人知道答案。</p>
<p>贾樟柯曾说丧失了青春的人都开始喜欢睡午觉。我深以为然。十年后，与那些追逐理想的人相比，我更敬重在生活之道上平静度日并守得一身元气的人。</p>
<p>人生若只如初贱</p>
<p>前些天，我们再一次成功地把第十八代导演从遥远的河南郑州，忽悠到安徽合肥的茵梦湖茶楼，人工砌墙。我们原本指望他能满载而归的，可惜这厮成了几牌不知所云的小七对之后就彻底萎掉了，不仅掏干了口袋，最后连水钱都全部输掉，结账时站在茶楼的吧台前扭扭捏捏无语哽咽，令所有人无限惋惜。其实第十八代导演是很有思想的，他总是打不出一气呵成的大牌，确实是豫皖两省麻坛的一大憾事。</p>
<p>第十八代导演在皖很长的一段时间里，我们都认定第他是个狂躁症患者。证据之一是，前年夏天，他自己的那台IBM手提，在他的猛烈敲击拍打下，键盘和鼠标均严重磨损，几欲散架。证据之二，他经常在大家都准备洗洗睡了的时候，骤然背包出门，去往保利剧院看夜场电影，或去天鹅湖畔独坐，哪怕只坐半分钟便打道回府。实际上，第十八代导演的狂躁源于他对外界的深刻怀疑，源于他严重过剩的荷尔蒙分泌，源于他那抽象到抽出来什么都不像的人生哲学。</p>
<p>记得我们人生若只如初见，那时我好像还在报馆坐班，有个百无聊赖的下午，在新浪博客里走走停停，还在山东财大读书的第十八代导演对我说，他在拍武汉新生代作家李海洋的一个本子，少年查必良杀人事件。其实之前我并不知道他除了酷爱喝酒、泡妞、写作之外还业余玩票导演，后来我们线下认识后，我才根据他的影视作品，给他强行定位成第十八代影视导演。片子里当然是他主演老大查必良，替人寻仇、帮人泡妞还教导小弟们要争当三好报效四化。</p>
<p>说实话，当他把那部长达一个多小时的大学生自拍DV传到网上，然后发给我链接时，我打开基本上什么都没看就关了。后来他揣了满满一怀的大想法，专门从遥远的山东，跑来合肥跟我一起打天下，有次心血来潮，拿出母碟在公司电脑上播放，公司的一伙烂人兄弟（这帮人我终归是要一一写到的）围着哄哄笑，实际上还是什么都没看明白。</p>
<p>光记得影片里有假模假式的群殴，装腔作势的对白，莫名其妙的情节，深奥突兀的台词，毫无铺垫的高潮，据十八代导演自己说，他就是靠这门技术搞定了DV里的女主角，传闻她身材一流，很漂亮，是当时山东财大的校花，别名张曼玉。但是片子里基本看不清她到底有多漂亮。</p>
<p>再后来又过了一年，由于公司的运作出现问题，迫使原本的那帮兄弟陆续离开，第十八代导演也去了本埠另外一家公司当副总，最后溃败得比我们原先的溃败更惨烈。昨晚，我在他原来坐的办公桌抽屉里，无意中翻出那张尘封已久的光盘，顺手在他原来的电脑上又看了一遍，不幸的是，还是没看清。这说明这个片子拍的效果实在太差，镜头总是晃啊晃的，画面分辨率也很低，根本不能放大到全屏，光线差的一塌糊涂，声音也录得很嘈杂。每次杀手查必良出现，镜头总是歪歪斜斜的，后来我感觉这是第十代导演手法的高妙之处，因为唯有歪了，才能显示出他的身材之高大，之魁伟，之才华横溢万人敌。但我还是很喜欢看，越看越有现实意义。</p>
<p>今天我要写一篇怀旧的专栏，和很多人一样，写稿前我比较烦躁，总想磨蹭着干些别的比较开心点的事。于是我跑去第十八代导演的新浪博客，找到那部烂片又看了一遍，把播放器窗口缩小点，这次感觉真的很不错，而且终于看清了，他的张曼玉确实长得很不错。</p>
<p>片子基本展现了一种真实的无聊状态，一个无聊的少年杀手，一段本质上毫无对错的奇妙时光，恰恰我们都是从那段时光里挣扎出来的。今天我们说着家国天下的宏论，关心时局、麻坛、房价、股市，以及猪肉多少钱一斤，我们不再想那些不靠谱的青春，但我们都是从那段时光过来的。时光倒流也没用，该念的书还是不会念，该打的架还是会打，喜欢的姑娘还是会跑掉，犯过的错还是会犯。兄弟们该离开的还是会离开，能相逢的不一定总是能相逢。</p>
<p>据第十八代导演自己介绍，这部小烂片里出镜的演员们，现在基本上都已经结婚生子，追名逐利，兴旺发达，跌倒红尘了。连他最最亲爱的张曼玉，也终于离他而去，像他当年离开我那样，无奈但终归还是静悄悄地离开了，简陋的机器，笨拙的手法，却截下了一段最为放肆的时光。</p>
<p>吾城亦有飞车党</p>
<p>出差归来，住隔壁的哥们，告诉我一个事情：昨日凌晨，我们住的这条巷子里，有人飞车抢劫。被抢的可能是附近某个浴场的女子，当时她正站在十字路口一个麻辣烫小摊前，忽然一辆摩托车风驰电掣从其身边经过，车后座上的一名男子用手猛地拽向她的脖子，将其项链扯断并抢走。因劫匪用力过度，被劫者颈部鲜血长流，引来路人一片唏嘘，而劫匪则施施然呼啸而去。</p>
<p>哥们说，这事弄得姚公庙一带女人们的领口普遍加高了很多。我说是啊，你注意力就集中在女人领口上了。朋友解释说，实际上并非所有女性都喜欢领口低的上衣，而是设计这种女装的服装设计师们实属瞎赶时尚。中国的服装设计都是一波一波的，无领上衣的设计本身就是一个失误。况且项链这种东西最好是揣在内衣里面别外露，问题是在当前这么一个和谐的社会大形势下，即使寒冬时节，亦有不少女性硬生生将其金光闪闪的项链横呈在毛衣之外，唯恐劫匪看不到。所以从某种程度上看，我们不怪劫匪太彪悍，而是她们自己把项链拱手送与飞车党的。</p>
<p>写到这里，忽然想起几年前我刚到合肥的一件事，那次是赴一个朋友的饭局，我和另外一个朋友先到，站在巷口等朋友的间隙里，遇到几个小朋友当街行窃，我和朋友只是大声呵斥了一句，几个小朋友慌忙把赃物（一款价格不菲的数码相机）交给我们，迅速鸟兽散。后来当然是由我们把那赃物当场交给了失主。由此可见，闹市区里的小偷们还是相对温和的，凶悍残忍的飞车党尤其罕见。</p>
<p>刚才上网一搜索，忽然我就有点不明白了，为什么连合肥这种经济尚不发达的二线城市也开始流行飞车党了？要说上海广州抢劫犯多，我还能找到很多理由，毕竟那是沿海经济发达地区，人民生活普遍富裕，飞车致富的概率比较大。可像合肥这种经济正在起步的中小城市，让你天天得逞，你又能抢多少？想到这里我就恨得牙痒，他奶奶的这些外地小青年们，正经手艺学不会，犯起罪来倒是与时俱进，技术手段不断翻新，为了区区一根项链就敢铤而走险。</p>
<p>前几年流行过一本书叫《血酬定律》，作者吴思从经济学角度研究历史，论述了暴力的价值大小取决于所拼抢的东西，如果代价小而收益高，人命也就可以参与交易。这样看来，在中小城市作案的飞车党徒实在很愚蠢，同样是犯罪，为什么不去有钱人集中的大城市呢？</p>
<p>首先容易想到的解释是，大城市的警察厉害，被抓的风险较高。这似乎有点道理，我记得前两年报上说，广州警方为了逮住飞车贼，苦练十八般兵器，最后选择了“钩镰枪”——就是一根绳索上栓个大铁钩，若遇贼人，便抖起绳索，奋力甩出铁钩，直取贼人胯下摩托。这功夫看起来有点像美国的西部牛仔，不知实战效果如何，我老怀疑贼人的摩托会拖着警察满街跑。不过肯动脑筋研究武器，至少说明大城市的警察还算勤快，小地方就难说了，除非出了人命关天的大案，否则一般的小偷小摸，且不说警察懒得管，受害人都对破案不抱什么希望，自认倒霉就是了。</p>
<p>现在看来，飞车党的发展跟早年的港台流行歌曲很相似，都是先从沿海发达城市登陆，再逐步向内地延伸。去年春节回老家，三姐的小儿子即我外甥因为打架被派出所给拘了，这孩子被抓后，他母亲居然并不十分伤痛。</p>
<p>过年走亲戚，我和另外的几个姐姐聊起这位坚强的母亲，二姐说，她有什么好难过的？监狱里管吃管住，只要不枪毙，抓进去正好减轻家庭负担。这话听着让我心寒，却是广大农村青少年沦为犯罪分子的一个事实——反正在家待着也不能致富，还不如去大城市闯荡冒险。</p>
<p>○摘自《青春向前，沧桑往后》</p>
</div>
