<div>
<p>作者：左壮</p>
<p>《一把盐》是一本从美学、哲学、历史、科学、民俗等多角度讨论家庭饮食健康和文化的散文集，同时是一本难得的居家饮食及烹饪参考书。</p>
<p>一位走南闯北的加拿大华裔厨师，一边献上自己拿手的私房菜谱，一边饶有趣味地向您讲述现代社会条件下的家庭厨艺技巧及健康理念：只用天然调料做出上乘美味；吃应季、品原味，巧妙运用多种食材混搭调味；积极地去认识自己、认识食材；最好的厨师应该同时是个好医生；完善自家的厨房；均衡饮食以规避风险……如何通过饮食获得最佳的健康状态？作者以其敏锐的观察力，结合零零散散的知识碎片，倡导个体适应性与饮食之间的合理认知逻辑，并总结出八个字：“知行合一，和谐有度”。</p>
<p>青海湖大草原：天苍苍，野茫茫</p>
<p>小时候家乡内蒙古的泉水就是这个味道，加拿大、美国、澳洲的水就是这个味道，青海湖周边每个乡镇每    一口水井里的水就是这个味道。</p>
<p>索南才让家吃的水是从几公里外，海拔3200米处的水井里打出来的，喝上几大口，甘凉凛冽，通达四体，耳聪目明，疲劳全忘。几年前，才让也想在自己的牧场打一口井，可是钻了二十多个眼，花费7万人民币，最终还是失败了。现在，牧场上的用水基本靠运输，每吨价格在10元左右。</p>
<p>27岁的藏族小伙子索南才让拥有的牧场在青海海南藏族自治州109国道2160.8公里处，往北走一百多米，越过一大片油菜花海，便是中国最大的咸水湖青海湖。在湖边一直到远处山下、总共占地一千多亩的牧场上，才让养了2个孩子、41头牦牛、69只羊、12头黄牛、6匹马、4只藏獒，额外的恩赐有草原上俯首可得的名贵特产黄、白野蘑菇，还有清新舒爽的空气，蔚蓝如盖的天穹。</p>
<p>一年里气候最好的六月到九月间，才让的小儿子今年在牧场间的湿地上捡野蘑菇赚到了8000多元，大儿子卖牦牛酸奶赚了4万。几乎所有的客人都质疑牦牛酸奶的真假，10块钱一碗的酸奶往往费尽他的口舌。才让指着窗外不远处几十头牦牛说：“我有造假的必要吗？牦牛酸奶做法很简单：每天早晚给牦牛挤奶，将鲜奶加热后，凉一凉，放进一点前一天的酸奶作酵引，密封存放，不冷不热的天气只需发酵4-7个小时，天气好的话3个小时就可以吃了。早上做的下午就可以吃，晚上做的第二天上午吃。”“掺水？                                        牦牛酸奶不能加一点点水，如果加了水就做不成了。”才让补充道。</p>
<p>牦牛奶不仅可以做酸奶，还被牧民们用来做酥油、奶酪、奶茶。打酥油剩下的奶子决不能浪费，熬煮晒干，可以制成淡黄色的奶茶渣，当地藏民称之“曲拉”，俗语叫“奶渣”或“干奶茶”，吃糌粑的时候，舀上一勺，和入青稞面里，与金黄的酥油一起，被滚热的奶茶烫得若软若化，极具弹性，带着淡淡的奶香。</p>
<p>我正在享受着牦牛酸奶里倏忽缥缈的乳香，才让的一家藏族牧民朋友突然造访，他们头戴无沿帽，婆娑左衽，披璜垂珠，钗钏璎珞，褐裤彩靴，随身带着两大块三分熟水煮牦牛肉，向才让讨几碗糌粑和青稞饼子作午餐。才让说，牧民们几百年来一直这样，饿了就吃点糌粑和牦牛肉，几乎不吃蔬菜。好客的藏族人听说我来自上海，忙用藏刀割下几片滴血的牦牛肉送给我，才让笑着说这个肉你咬不动。年长的藏民见我欲将肉块儿蘸上辣椒酱，忙说啥也别蘸，慢慢嚼着吃，越嚼越香。两天后，我回忆起那两块牦牛肉的味道，淡淡的，只加一点点青盐：吃草原牧草、喝青海湖碧水长大的牦牛，浑身都是肉味。</p>
<p>吃牧草、饮河水的还有漫山遍野的羊群。即便如此，羊肉在青海湖边的刚察县城还是非常昂贵的，青海湖地区的人舍不得用羊肉烤肉串吃，偶尔用来炒菜或煮食。</p>
<p>正赶上斋月，青海湖刚察县鸟岛镇的回族姑娘姜国美和韩娜妯娌俩每天只吃两顿饭，第一顿是早上三点悄悄起来吃的。前几年姜国美曾到扬州开了家兰州拉面馆。“硼灰是要加的，老一辈人就是如此，但水质更重要。有些地区的泉水可以令面更筋道，比如扬州的水就很适合做面。青海的水虽然好，可是做面不行，软软的没咬头。自己家吃面片，也没有必要加硼灰，软就软点呗。”</p>
<p>姜国美最小的孩子只有一岁半，已经可以自己出门在一里地外的草原上独自耍坝子，手里拿着牦牛干望着陌生的过路客，俨然一个小大人。国美的老公中午去旁边小镇运水就要回来了，妯娌俩开始忙活起午饭，韩娜摘好了当地山上的柳花菜和鹿角菜，国美煮好了羊肉，洗好了捡来的黄蘑菇。“我们信伊斯兰教，不抽烟不喝酒，从来不吃乱七八糟的东西，只吃当地的蔬菜和牛羊肉，主食是青稞面和普通的面粉，几乎不吃米饭。青海湖里的湟鱼禁捕后，连鱼都很少吃，偶尔吃点鲤鱼和草鱼，但我们这里没人得病，连感冒都没有，人们活到百岁很常见，只有少数人因为吃牛羊肉和酥油较多，血压高。”姜国美的老家在西宁附近的一个名叫格兰的小镇，几年前嫁到这里来，会时常念起自己的家乡：“我觉得扬州和青海湖都不如格兰，那里有山有水，泉水非常好喝。”</p>
<p>身材高挑、面容姣好的韩娜也插嘴说：“我们每天要买两吨水，客栈里的客人们洗菜、饮用和洗澡足够了。我的爷爷奶奶都90多岁了，现在身体都很健康，从小到大都没去过医院。”</p>
<p>姜国美的老公安置过水桶，边吃饭边和我们聊天：“青海湖的湟鱼好吃，可惜今天不能招待你们了，尝尝我们的青稞面馍馍和野菜吧，也非常好吃。”</p>
<p>在闲聊中得知，湟鱼又叫花鱼、狗鱼，学名青海湖裸鲤，是中国唯一的高寒咸水鱼种，身上没有一片鳞片，每年只长一两，青海湖里的湟鱼从几两到十来斤的都有，味道极美。早些年有很多糖尿病患者专门来这里喝鱼汤、吃鱼肉。</p>
<p>千年古镇里的神仙窝</p>
<p>“大学毕业后我就从来没读过书，我从来不崇拜任何人。我一个人到中国各地没有游人去过的地方旅游，我尽量与自然交流，吃自然的食物，品食物的原味，我能感受到一种雍和正大的力量。”</p>
<p>上海朱家角古镇中的一间老宅，被老朱装修得像一间酒吧。2002年从深圳回到上海后，他就一直生活在这里，每天专心画自己的油画，能卖出去就卖，卖不出去就自己留着欣赏。</p>
<p>“我觉得这个世界变了，但我好像还是喜欢以前的那个世界。我选择了这里，是因为这里和一千年前看起来没有太大变化，而且我能在早市买到较为放心的食物，最关键的是，这里没有城市里的嘈杂，城里车水马龙，人们不遗余力追求金钱和荣誉，而我对这些并不关心。”</p>
<p>老朱和十几年在深圳认识的那个他不一样了，我彻底不认识他了。不过，我很高兴，十几年不见，我们灵魂间的距离更近了。</p>
<p>“这是我花一年时间自酿的果酒，来几盅尝尝！”老朱说着话，拿出一个深紫色横纹小酒罐，拧开木塞，一种深沉的果香就飘了出来。我小心翼翼拿起小酒盅尝了一口，仔细品品，先是一种苦香的味道打头阵，继之而来的是苦中带着果酸味的香甜，又有浓厚酒香，甜度和清香程度搭配合理，最令人捉摸不透的是那种果酸味道，似乎我从来没有吃过类似水果。</p>
<p>“猜猜，我是用哪几种水果酿的？”</p>
<p>“好像有葡萄、苹果、梨，还有柠檬。”我胡乱猜了起来。</p>
<p>“哈哈，就知道你猜不出。我用的是新鲜的枸桔梨、橘子和橘子皮、雪梨、梅子、西藏雪莲果，酿了一年才得到这个味道。酿造果酒最重要的是比例搭配。我曾经用各种水果酿酒，每坛酒都贴上一张配方标签，最终掌握了各种搭配之间最合理的用量。怎么样，品酒大师，给个评价？”老朱笑嘻嘻瞪大眼睛看着我。</p>
<p>“如果让我评价，我只能说，从果酒的品味上讲，世界一流。如果一定要我拿它与法国葡萄酒相比，我认为有过之而无不及。”</p>
<p>“哈哈，你这评价也没错。我选的酿酒果料实在很难得，这个味道只能在自家实现，哪里可能大规模生产。再给你看一样好东西。”</p>
<p>老朱转身从冰箱里拿出一盒白色蜂蜜，用一只小木勺剜出来一点：“尝尝味道。”</p>
<p>我将蜂蜜纳入口中，一种宛如远处云雾中飘来飘渺歌声般的清香，沁入心脾。蜂蜜里结晶的蜂糖颗粒在舌尖转瞬化成甘泉，若即若离，余味环绕，毫不缠舌，十分舒服。</p>
<p>“这是我在贵州山区老乡家里得的百花蜜，一丝蔗糖的味道都没有，老乡们整年吃它，百病不侵。就剩下这些，舍不得吃呢。”言罢，怕我抢似的，故作夸张地赶紧放回冰箱。</p>
<p>老朱的家里，遍地都是坛坛罐罐，装的不是各种果酒，就是蜂腿上落下的茶花粉，云南的熟普洱，日本搞来的蓝山咖啡。墙上挂着李叔同的书法，窗外是一排江南民居，黛瓦白墙，下面流着的是一弯碧水。</p>
<p>“我好像没有了是非概念，也不知道自己这样生活一辈子会不会被人讥笑为与世界潮流背道而驰。我矛盾过，不过想来想去，与其回到繁华的深圳，我宁愿继续生活在这里。这就是我的选择，吃饭香，睡觉香。”</p>
<p>如果把老朱的果酒比作音乐，那么它是音乐中的天籁之音。本想再讨几盅，不想老朱断然拒绝：“酿酒饮酒本是玩玩的美事，若沉溺美酒之中，不如不酿。酒的发明本是用来祭祀和治病的，多饮无益，当适可而止。”也不知他说的话从何而来，回上海市区的两个小时途中，我被两盅小酒折腾得晕晕乎乎，却一直想着老朱的那些话。</p>
<p>回家酒醒过半，好奇心驱使我开始研究起酒的起源。</p>
<p>宋代旷世奇书《北山酒经》是中国历史上从医学角度专门研究酿酒的顶峰之作。作者据说是朱翼中，生卒年不详。有些书中提及此人，称其是“大隐翁”，精通医学的世外高人，曾被朝廷招为博士，后因擅自书录苏东坡的诗而被流放，此后隐于大湖之中，再无消息。</p>
<p>既敢自称“酒经”，想必是有过人之处。令人惊讶的是，全书开篇便长篇大论酒对人的危害：“酒味甘辛，大热有毒，虽可忘忧，然能作疾，所谓腐肠、烂胃、溃髓、蒸筋。”作者认为，酒最初是用来祭神时候饮用的，黄帝用来治病的“狂药”。“后世以酒为浆，不醉反耻”。朱翼中也不反对饮酒，只是认为饮酒之人当适可而止，得其趣者为高人。</p>
<p>想到老朱的警告，不禁汗颜。忆起儿时农村老家喀喇沁左旗，常见嗜酒老者，每顿晚餐必要喝上二两烧酒，说二两就二两，决不贪杯，而且一定要热着喝，然后盖上厚厚的棉被，在热炕头睡上一个晚上，待浑身发汗热透，第二日起来看似也无大碍。莫非他们才真正懂得了东坡所谓“我饮不尽器，半酣味尤长”的酒中真趣？</p>
<p>○摘自《一把盐》 左壮 著 轻工出版社 2013年11月</p>
</div>
