<div>
<p>《梦醒子》以19世纪、20世纪之交的一位山西绅士刘大鹏的日记为核心资料，描绘出其人作为儒者、孝子、商人、议政者、农民的不同身份状态下的人生景况，讨论了中国在从传统社会转型为现代社会的动荡中,下层知识分子所面临的生活的困难、身份认同的焦虑，以及由此而来精神的折磨与坚守。从一个人的遭遇折射出清末民初中国社会、中国知识群体的转型之痛。</p>
<p>30多年坚持写日记</p>
<p>1925年11月25日，女儿的啼哭吵醒了刘大鹏。刘大鹏睡在主屋，女儿和她年轻的母亲睡在主屋尽头的里屋中。外面仍漆黑一片，然而村里公鸡已然报晓，天马上就要亮了。刘大鹏便起身到那间小里屋去，孩子和妻子坐在砖炕上，孩子笑着。不久，刘大鹏的小儿子——七岁的鸿卿也向妈妈吵着说要起床。当清晨的第一缕阳光洒进来时，和刘大鹏一起睡在外间大砖炕上的两个孙儿——全忠和精忠一定是被这些响动吵醒，也起床开始温习功课了。他们都在晋祠附近的学校读书，在那儿他们读新式的教科书，但是刘大鹏偶尔还在家向他们传授经典。无论哪种情况，读书都意味着要大声诵读。刘大鹏的儿子一家仍和他父亲住在一起，住在院子对面的屋子里。他的儿子恕忠——刘大鹏的另一个孙子，听到响声后也过来和堂兄们一起温习功课。</p>
<p>看着儿孙们围坐膝下，书声朗朗，刘大鹏感到很欣慰。刘大鹏通常在每天的这个时候记日记。他同儿孙们一起坐在大砖炕上，从床头的大木橱中拿出毛笔、砚台、墨锭和日记。笔已旧了，但是也只能凑合着用。（几天后，他梦到自己得了四支新笔；当他一觉醒来，又忍不住伤感，人们从未曾给过他文具。）年初，他把所有自己能弄到的纸凑在一起，做成日记本，有些是白纸，有些是旧报纸（报纸很脆，但只有单面印字），有些是讣告的背面，还有些是邻镇晋祠药店的广告单页以及特许药的广告。他将这些纸切成同样大小，然后粘在一起，叠成风琴褶，这样就可以在上面写字。当季末写完一本时，他就会用结实一些的纸做个封皮，用纸搓的纸捻将风琴褶的一侧串起来，在日记本的封面上用端正的篆体写上自己的名字，把它放入已存放了写好的百余卷日记的木橱中。他在砚台里加些墨，添些水，磨成浓墨，提起笔，记下了家中此景，结尾处写道：“此乃天伦之乐，何乐如此？”</p>
<p>30多年前，刘大鹏就开始写日记了。那是1891年，他在一家做票号和贸易的富家坐馆授徒。这家人住在太谷，离老家赤桥村有一天的车程。写日记并不是一件大不了的事。对于日记何时出现在中国的问题，当时的学者颇有分歧，但是最迟到唐代（7到9世纪）已有人开始记日记。因为时兴写日记，人们也开始议论此事。很多日记都被出版，当然其中大都是名人和富人的日记。这些日记的内容已有制式：每篇日记开篇先简述天气，然后就是当天的活动——如晤面或一同赴宴之人的名字，也有记录作者当时所访景致的描画及所赋之诗词。</p>
<p>日记是一种自我期许的方式</p>
<p>刘大鹏开始写日记不久，他就开始读20年前已去世的曾国藩的家书。刘大鹏非常敬仰他，并且把曾国藩给子弟定下的修身规范抄在日记里。曾国藩曾告诫诸弟在日常处事中要敬畏严肃，日省，早起，每读一书则读毕，每日读史书十页，记日记，写下每日所得，每月作诗和策论以保持文学能力，不多言，不发怒，戒精疲力尽，早饭后习书法，夜里不外出。为保存日记，刘大鹏也在日记里写下一些具体的规则：汝必用正楷书写；记录所有己身、己心和言语之恶；汝需终身写日记而不能间断。刘大鹏十分重视这些准则，而正是这些准则使日记成为他日常生活的一部分。他每日早起，冬天便点盏灯，然后静坐片刻。随后，他读一节历朝史志，晚年则是读一份报纸，然后开始写日记。他书写工整，并用日记来日省己身。有时，他将偶得的诗文札记抄在日记里。读曾国藩劝诫之前，他的日记偶尔中断，但是读过之后就再也没有间断过。</p>
<p>起初，刘大鹏的日记基本上都是关于道德反省之事，皆如曾国藩在劝诫中所设想的一般。刘大鹏提醒自己要耐心，退而自省，切忌争论，更不可妄评他人。他所选取的那些个人缺点让我们得以窥见他的品性，但却对他的个人生活很少涉及。不过不久之后他就开始以轶事来阐释自己的反省。1892年夏，他回顾在太原书院学习的情形，记录了一个梦境，讲他和几个锄地的农人之间关于天气的提振人心的对话。 “余言之曰：‘上帝以好生为心，不久即大荡霖雨。断不至使旱鬼为虐，致困苍生。吾等只顺天行事，自可沾夫膏泽，家皆欣然。’” 这是他日记的典型写作方式。每日起床后先写日记，静坐、读史，这意味着他的很多日记一开始就反省自己的不足。这种将事件置于道德框架的倾向一直持续。这绝非仅是写日记的习惯，这种道德框架是刘大鹏理解自己及周遭一切的一种重要方式。可以这么说，日记是他实现自我期许的一种方式。</p>
<p>当刘大鹏开始写日记时，他希望有朝一日自己能够名闻天下，日记也能像曾国藩的那样出版。大体而言，写日记也是练习书法和准备科举的好办法。但是，随着时光流逝，记日记本身就有了动力，也与他每况愈下的个人境遇盘结在一起。经年累月之后，日记记满了日常生活的点点滴滴，从早到晚他都会去记日记。正如本章开头所描述的1925年深秋的那个清晨，他描写了家中此景，晚上他又写了另一则日记，讲县税务公所邀请他到镇上看戏的事情。一位和刘大鹏幼子年龄相仿的人还记得他晚年写日记的情形。此人曾戏言刘大鹏端坐在砖炕上，从眼镜上面瞥出窗外, 看到三驾飞机飞过，于是就写下“今日，三架飞机飞过”。像这样的日记则背离了曾国藩所训导的日记写作规范，刘大鹏有必要为自己一辩。他1900年的日记中充满了对当地拳民运动的关注，在1901年他写下：先辈言“日记不宜登时事也”，余之日记时事多。以身处乱世，心无所寄，惟于日记册中聊寄慨叹而已。</p>
<p>过世时，已有超过400卷薄薄的手稿</p>
<p>刘大鹏颇重视农活，视之为自己对亡朝的遗忠，但是其意义远不止此。当刘大鹏描述他和所雇长工的分工，单单将自己的日常生活记录下来就赋予其重要性。在一个珍视文字的社会里，尤其如此。因其“敬惜字纸”，如今村里人依旧记着他：在门外，他看到一片纸，或者有字的东西，他就捡回家，并恭敬地烧掉。把单调的日常生活写下来，他给原本普普通通的生活赋予了一种特殊的价值。通过将个人生活置于国家和地方事件的语境之中，他将自己从湮没无闻中拯救出来。</p>
<p>但是刘大鹏写的远不只是日记。刘大鹏的家人说他过世时，房间的木橱里有超过400卷薄薄的手稿，其中半数是日记，其余是别的作品。根据他的墓志铭，日记之外尚有263卷作品。其中包括方志、游记、重修防洪堤的规划、地方神异集、家谱、家规、自传、48卷文以及洋洋93卷诗。方志和日记都保存在山西省图书馆，但是没人对其中的诗文感兴趣。赤桥造纸业兴盛，文革时很多旧书被扔进缸里，变成了纸浆。</p>
<p>刘大鹏的所有作品中，他个人最珍爱的是他编纂的地方志——《晋祠志》。偶尔列举自己作品时，他将此列为首位。方志通常是地方官或者致仕官员带头整理的，以期对地方施政有所裨益。太原县的第一本方志于1552年出版，并且于1713年和1826年分别编纂了新版本， 1882年又添加了一则附录。刘大鹏对方志的兴趣和19世纪80年代经世致用的学风相吻合，那时他正在太原学习。他依照制式编纂，描述了庙宇、楼台、山川、古建、宗教节日、铭文题刻、学堂、居民及植被等等；他誊录了关于本地的诗文，记述了灌溉体系和历史时间，最后一节则收录了当地的神异志，冠以“杂记”之名。因袭的制式让它看起来像是官修的，但实际上并非如此。刘大鹏记述的时间之长远超此前出版的太原县志，且仅记述了今日被视作晋祠镇的部分太原地区，因此其中的不少内容难免是由刘大鹏亲笔所作。转而言之，正因为这项编纂完全是个人行为，并无任何官方资助，刘大鹏才能通过其中一抒己见，甚至能记些个人的经历。正如当描述晋祠时，他回忆起儿时父亲带他游历此地的景致，而这在正统的方志里是很难想象的。刘大鹏的《晋祠志》不仅是当地在某个特定历史时段非常详尽的描写，而且也带有浓厚的个人色彩。</p>
<p>将两篇自传编入地方志</p>
<p>然而究竟谁是刘大鹏心中的读者呢？他的400卷作品都未曾在生前得以出版。当然这并不影响手抄本的传阅。很明显刘大鹏写《晋祠志》的目的就是供当地人参考之用：刘大鹏在序言中解释道，之所以有讲述晋水灌溉制度的一节，是因为控制这条河流的村庄禁止外村人看他们的记录，这曾引起不少纷争。可以确定的是至少有三位刘大鹏的朋友读过《晋祠志》的手稿，并分别为之作序；刘大鹏之父曾为此作序；为了定稿，刘大鹏的前四子都帮忙抄写、校对草稿。多年后，刘大鹏还向县政府进呈一册。他当然希望《晋祠志》能被出版，至少为人传阅，但是我怀疑他晚年是否曾想到过自己的日记会被出版。与他的多数文稿相比，日记写在质量最差的纸上：晚至1936年，刘家此时几乎一贫如洗，可早在1925年他记日记所用的纸张已经是草纸了。当他不在家时，孩子们当然经常把他的日记偷来阅读，但是刘大鹏大抵并不知晓。刘大鹏在日记中没有提到任何人曾读过他的日记，同时也几乎没有任何迹象表明他自己曾重读旧时日记。然而，日记和其他作品一起存放在他房间的木柜里，也被列入刘大鹏碑铭中所记载的作品。刘大鹏或许不期望有人能读到，然而日记像其他作品一样，他所写下的本可为众人所读到的文字，或许读者也能感到道德上的提升。</p>
<p>事实上，在刘大鹏的观念里，写给别人的书籍和记载私事的日记之间并不存在什么区别。从刘大鹏编入方志中的两篇自传中可以看出，他并不怎么关心要搞明白自己是谁，相反他更关心给自己赋予一个特定的角色，并克服个人情感和经历与这个自我设定的角色之间的张力。在这些传记里，一如在他日记里，刘大鹏不仅仅是在写作，而且也在给自己创造一个可以在日常生活中践行的身份认同。这些传记被录在他所作的地方名贤传的最后，文章题为《卧虎山人》和《梦醒子》。梦醒子也是他多处为《晋祠志》亲作文章时用的笔名。梦醒子其实是不由自主的做梦人。刘大鹏意识到人生如梦，但是他不能从此梦中醒来。梦醒子这一形象是从刘大鹏读书入仕的自我认知和现实情状之间的冲突中生发出来的。当他把自己称作梦醒子时，说的正是自己同政治权力的疏离，但是他也指出了儒家道德秩序的脆弱和复杂。</p>
</div>
