<div>
<p>晚清名士龚自珍，高蹈狂舞二十余年，被誉为“文坛之飞将”。当时，目无余子的湖湘才子汤鹏，称赞比他大八岁的龚自珍为“海内文章伯，周南太史公”，低首俯心。近代牛人康有为则称赞龚自珍的文章为“清朝第一”，亦可谓心悦诚服。南社诗雄柳亚子对龚自珍更是推崇备至，视之为“三百年来第一流，飞仙剑客古无俦”。</p>
<p>才高嗜赌，独好樗蒲之戏</p>
<p>龚自珍的《病梅馆记》曾在我心头刻下一痕磨灭不去的印象。江、浙两地的文人墨客爱梅成癖，违背自然精神，“以曲为美”“以欹为美”“以疏为美”，颇有点像是薜萝村中效颦的东邻女儿，竟以西施捧心为美。要使病态美的效果臻于极致，他们多有绝招——“斫直、删密、锄正”，扭曲梅的天性，不惜戕残其生机。于是乎，龚自珍感叹道：“文人画士之祸之烈至此哉！”作者同情病梅，更深层的意思则是同情封建时代的士子，从小到大，个个接受“思想改造”，诵读四书五经，习染孔仁孟义，写作八股文章；被各种礼数牢牢束缚，像是端午节的粽子；他们时时处处俯首低眉，察言观色，生活得极不自然，极不自由，缺乏应有的个性和生趣。“天地之间，几案之侧，方何必皆中圭？圆何必皆中璧？斜何必皆中弦？直何必皆中墨？”龚自珍用文章诘问仍嫌意犹未尽，还要用诗歌大声疾呼：</p>
<p>九州生气恃风雷，万马齐喑究可哀。我劝天公重抖擞，不拘一格降人才！</p>
<p>龚自珍出生在杭州的诗礼仕宦之家，母亲段驯是著名文字学家段玉裁（代表作为《说文解字注》）的女儿，她爱好诗词，同样善于“以经说字，以字说经”。这样的文化氛围，龚自珍受惠良多，二十岁就能写出好文章。段玉裁还为自己晚年见到外孙才华横溢而倍感欣慰，他感慨道：“吾且耄，犹见此才而死，吾不恨矣！”他说的“不恨矣”就是不遗憾了。但有一点，段玉裁谆谆告诫外孙要“努力为名儒，为名臣，勿愿为名士”，曾有人说：“名士者，世界至不祥物也。其为祟，小之足以害家，大之足以祸国。古今贪冒之徒，多属一时知名之士。若扬雄、刘歆、谯周、魏收、褚渊、石崇、冯道、陶谷，皆名士也，或为篡贼之走狗，或为江湖之大盗，或为贰臣，或为秽吏，为百世所鄙弃。”段玉裁不愿外孙龚自珍成为名士，就是担心他会迷失方向，误入歧途。但是，龚自珍任性使气，不拘细行琐德，弄得狂名远播，他在词中写道，“屠狗功名，雕龙文卷，岂是平生意”，意思是“干出侠客轰轰烈烈的功名，写出文豪洋洋洒洒的文章，都不是我今生的志向所在”。龚自珍的志向是什么？是做一个我行我素的自由人，冲破罗网，放浪形骸，因此他不做名士谁还能做名士？</p>
<p>一个人放浪于形骸之外，身上总难免会有长年改不掉的老毛病。龚自珍平日身上不可有钱，有钱即随手花尽，花酒没少吃，樗蒲之戏（赌博）也没少玩，差不多场场必输。所幸他诗名大，崇拜者不乏其人，借钱给他，似乎仍嫌不够客气和义气，有人干脆送钱给他，索性将自己的快乐建立在这位名士的快乐之上。龚自珍嗜赌，多半花别人的钱，得自家的快活，如果真要他破财，他一早就倾家荡产了。</p>
<p>令龚自珍最沉迷的赌戏是摇摊（即压宝），他经常吹牛说他能用数学公式解出大小输赢的概率，分毫不差。令人咋舌的是，他的“研究工作”竟做到了卧室里，帐顶画满一大堆数字，没事时，他就躺在床上，抬头琢磨那些数字的排列组合，从中探寻消长盈虚的消息。龚自珍不止一次吹嘘自己的赌术天下独步，了解他的人则清楚，其所谓独步天下的赌术，只不过是赵括那样的纸上谈兵，全无实际效果。</p>
<p>有一回，扬州某盐商家大摆宴席，名流巨贾齐聚，酒过三巡，照例要开赌局。有位王姓客人喜欢附庸风雅，视龚自珍为超级偶像，那天他晚到，看见龚大诗人在花园里独自拂水弄花，昂首观云，一副萧然出尘的姿态，便凑到跟前。两人联袂入局，坐庄做闲，呼卢喝雉，转眼间，连输数把，一千两银票化为乌有。王姓客人囊中多金，倒没怎么着恼，龚自珍却气得嗷嗷直叫，一跺足，拂袖而去。</p>
<p>宦海蹉跎，皆因不擅书法</p>
<p>箫、剑是文才武略的两种象征。“剑”象征从军报国的雄心壮志，“箫”象征忧国忧民的哀怨幽情。在龚自珍的诗词中总是充满了剑气和箫声，其抱负可见一斑：“来何汹涌须挥剑，去何缠绵可付箫”，“绝域从军计惘然，东南幽恨词满笺。一箫一剑平生意，负尽狂名十五年”，“气寒西北何人剑，声满东南几处箫”，“按剑因谁怒，寻箫思不堪”，“狂来说剑，怨去吹箫，两样销魂味”，“少年击剑更吹箫，剑气箫心一例消”，“沉思十五年中事，才也纵横，泪也纵横，双负箫心与剑名”。</p>
<p>可是，在科举考场上，大才子落魄者多，顺利者少，龚自珍也不例外。尽管文章惊海内，他却并不擅长写作那种“万喙相因”（千篇一律、千人一面、千口一声）的八股文，若要找寻出路，谋求政治前途，又不得不“疲精神耗日力于无用之学”。龚自珍总共参加了四次乡试，才中举人；参加了五次会试，直到三十八岁那年，才勉强考取殿试三甲第十九名，“赐同进士出身”。这个成绩够悬的了，离落第并不太远。据《龚定庵逸事》记载：龚自珍会试时，墨卷落在王植的考房，王植认为这名考生立论诡异，于是边读边笑，忍不住笑出声来，隔房温平叔侍郎循声而至，检看这份考卷后，他用断定无疑的语气说：“这是浙江卷，考生一定是龚定庵。他生性喜欢骂人，如果你不举荐他，他会骂得极其难听，天下人将归过于你。依我看，还是将他圈中为妙。”王植心想，龚自珍名噪天下，被他指名谩骂可不是好受的，除了生前遭人戳背脊骨，说不定还会遗臭万年，反正取舍予夺之权操持在我手中，这回就成全这位狂生算了。放榜揭晓之日，有人问龚自珍他的房师是谁。龚自珍笑道：“真正稀奇，竟是无名小卒王植。”王植听说后，懊恼万分，他一个劲地埋怨温平叔：“我听从你的建议举荐了他，他也考中了进士，我却仍旧免不了挨他的辱骂，我做到这样仁至义尽，他到底还要如何？”</p>
<p>清代的殿试以书法为重，龚自珍的翰墨马马虎虎，单为这一条，他就跻入不了鼎甲、二甲之列，点不了翰林。龚自珍的官运可谓平淡无奇，四十六岁在礼部主事（从六品）任上封了顶，再也没有任何升迁的迹象。</p>
<p>有一回，龚自珍拜访身为部长高官（礼部尚书）的叔父龚守正，刚落座，叔侄尚未寒暄数语，守门人就进来通报说，有位年轻门生到府中求见。来人新近点了翰林，正春风得意着呢。龚自珍识趣，只好捺下话头，暂避耳房，外间的交谈倒也听得一清二楚。龚尚书问门生最近都忙些什么，门生回答道，也没啥要紧的事情好忙，平日只是临摹字帖，在书法上用点工夫。尚书夸道：“这就对啦，朝考无论大小，首要的是字体端庄，墨迹浓厚，点画工稳。若是书法一流，博得功名直如探囊取物！”那位门生正唯唯诺诺恭聆教诲，龚自珍却忍不住在隔壁鼓掌哂笑道：“翰林学问，不过如此！”这话出口，那位门生立刻犯窘，慌忙告辞，尚书则勃然大怒，将龚自珍狠狠地训斥了一番，叔侄间竟为此闹翻了脸。狐狸吃不到葡萄，便说葡萄酸，也很可能认为它格外甜。龚自珍未入翰苑，受到的刺激还真不小呢，后来，他干脆让女儿、媳妇、小妾、宠婢都日日临池，而且专练馆阁体。平常，若有人说到翰林如何如何了不起，他就会嗤之以鼻地挖苦道：“如今的翰林，还值得一提吗？我家的女流之辈，没有一人不可入翰林，不凭别的，单凭她们那手馆阁体的毛笔字，就绝对够格！”瞧，他这半是讽刺半是牢骚的话说得多滑稽。你称这是狂吧，他也真狂得妙趣横生。</p>
<p>但事情还有另外一面，到了四十一岁，龚自珍终于为自己小时候不重视书法感到锥心痛悔，他在《跋某帖后》写道：“余不好学书，不得志于今之宦海，蹉跎一生。回忆幼时晴窗弄墨一种光景，何不乞之塾师？早早学此，一生无困厄下僚之叹矣。可胜负负！”</p>
<p>怜香惜玉，险些送掉性命</p>
<p>是真名士自风流，龚自珍最知怜香惜玉。他收藏到汉代美人赵飞燕的一枚玉印，将它视为藏室三大宝贝之一，赞不绝口。他见人起屋时用斧子砍伐桃树、海棠，也不禁大动恻隐之心，立刻从刀下“救得人间薄命花”。他对同时代的美女、才女的呵护就更不用说了，与随园主人袁枚相比，也不遑多让。</p>
<p>龚自珍的情敌很不简单，是荣恪郡王绵亿的儿子，姓爱新觉罗，名奕绘，此人在文学上的造诣并不浅，著有《明善堂集》。奕绘受封为贝勒，其妻太清西林春（原为侧室，后扶正）则为福晋。太清本姓顾，是江苏吴门人，才色双绝。奕绘不仅会做官，还特别爱才，家中自然是谈笑有鸿儒，往来无白丁。四十四岁时，龚自珍任职宗人府主事，是奕绘的下属部员，常去奕绘的府邸交差。贝勒从不把他当作下级看待，而是尊为上宾，任由他在府中行走，时或与顾太清诗词唱和。龚自珍《己亥杂诗》中有“一骑传笺朱邸晚，临风递与缟衣人”的诗句，“缟衣人”即指顾太清，她喜欢穿缟衣（白衣），真实写照堪称浪漫温馨。久而久之，两人通了情款，合手把一顶绿帽子悄悄地扣在奕绘头上。太清常穿白衣，披红斗篷，凌波微步，胜似天仙，手指洁白如玉，尤其喜欢骑在高头骏马上弹铁琵琶，见过的人都说她是王昭君再世。龚自珍有绝活，他与太清用蒙语聊天，用京语谈诗，用吴语调情，表面上看不出半点蛛丝马迹。但情之所至，神魂为之颠倒，又怎能长期避人耳目？这事只可遮瞒一时，到底还是被奕绘瞧出了破绽。贝勒虽爱才，却也不肯扮演活王八，于是，暗中派人追杀龚自珍，一定要置他于死地。所幸太清的仆人忠心爱主，侦获这一阴谋，及时通知了龚自珍。</p>
<p>道光十九年四月二十三日傍晚，久任京官的龚自珍突然辞职南行，“不携眷属，独雇两车，以一车自载，一车载文集百卷，夷然傲然，愤而离京。”他自谓出走理由是“罡风力大簸春魂”，意思是高空的强劲风力簸荡春魂，使之惊恐不安，借喻仕途凶险。有人说，这其实是打马虎眼，他逃之夭夭，是因为京城有人要索他的命。龚自珍孤身逃往江东，路费不足，只好到处蹭饭，好在他文名大，朋友多，不至于吃闭门羹。《己亥杂诗》中有句“侥幸故人仍满眼，猖狂乞食过江淮”，即描写这段不堪回首的经历。</p>
<p>龚自珍与顾太清的绯闻情事还有个漂亮的名目——“丁香花公案”，传说中有好几个版本，写过《孽海花闲话》的晚清文人冒鹤亭言之凿凿，坚持认为奕绘用鸩酒攫取了龚自珍的性命。于是就有历史学家跟他较真，煞一煞他好为武断的文风。1936年，清史专家孟森作《丁香花公案》一文，考证出己亥年奕绘已死，地下枯骨何能寻仇？这样一来，冒鹤亭的断言便不攻自破。实际上，真正站得住脚的理由是：龚自珍为广东鸦片案极力主战，得罪了军机大臣穆彰阿，后者炙手可热，势焰熏天，龚自珍惹不起，倒还躲得起，于是乎逃之夭夭，跑得越远越安全。</p>
<p>龚自珍五十岁时（1841年）殁于浙江丹阳。“文坛之飞将”能往何处飞？晚清七十年犹如悲剧的第五幕，眼看就要完场了，龚自珍的翅膀折断于1841年，似乎很不情愿去亲睹中国近代史上耻辱连篇的纪录。犹如老房子着火，那些耻辱对于暮气沉沉的中华帝国的打击几乎是致命的，令无数爱国志士救死而不暇，龚自珍中年谢世，不及看到如此惨淡的一幕，这应算是他个人的大幸。</p>
<p>○摘自《狂人》 王开林 著 复旦大学出版社 2013年9月</p>
</div>
