<div>
<p>划分中国古代的哲人，不大好用左派右派，而是更适用出世和入世。而《庄子哲学》一书认为庄子的微妙就在于他是个不出世也不入世的哲人，他对他所处的世界没有像儒家、墨家那样投身其间去奋斗、去改变的热情，但也没有像许由、夷齐那样弃绝社会的冰冷，他谨慎地把握着一种若即若离的尺度，世界折腾不了他，他也不去折腾世界，他是千百年来第一个系统阐释在临界点逍遥任游的哲人，为世人奉献了一套臻于妙极的零度哲学。</p>
<p>改变不了世界，但可改变你对世界的看法</p>
<p>（齐物，即齐同物论，也就是要消除各派对天下万物所作的不同评论）不是物理意义上的，物理意义上的解决是指对事物在形态上做出某些改变，譬如放大或者缩小，甚至毁灭。庄子没有这样的力量，别人也没有。你也许可以改变一个或者几个或者某些，但你永远改变不了全部。这也不是心理意义上的解决，尽管它和心有着密切的关系。某种心理状态也许可以让你突出或者忽视某些事物，但这更多地是情感性的，或者和心理活动有关，而不是和思辨以及推理等有关。也许我们可以把庄子的解决称之为哲学意义上的解决。它是通过一种思辨的方式，经由对物的某种理解，在心和物之间达成某种关系。在这种关系中，物不足以为心累，心不至于为物役。</p>
<p>这种对物的理解，就是所谓的齐物。庄子看起来是要实现一个在常识看来不可能实现的任务。如孟子所说：“夫物之不齐，物之情也”，你又如何齐这些不齐的事物呢？齐物的关键其实不在于物，而在于心。物是不齐的，但是如果无心于不齐的话，这不齐的物的分别于我又有何意义呢？</p>
<p>以心来齐物，这是庄子的思路。</p>
<p>世界喧嚣只因每个人都在各自为“我”</p>
<p>心如死灰意味着心的所有活动的丧失，意味着外物对于心而言不发生任何的影响。心当然存在着，却如不存在一般，这也就是无心，南郭子綦称之为“吾丧我”的状态。也许有人会觉得“吾丧我”的说法更像个文字游戏，吾不就是我，我不就是吾吗？当然不是。如果说“吾”代表着一个完整的人的话，这个要丧的“我”似乎是它的一部分。它究竟是什么呢？显然不是形体。丢掉了形体，“吾”都不会存在，更何论“我”？那会是心吗？是，又不是。那确实是一种心，或者心的某种状态，譬如所谓的成心。心该是虚的，像面镜子，万物在其中都可以呈现，却不留下任何的痕迹。成心却是实的，它有自己的喜好或者厌恶，有自己的是或者非，它把世界区分为自己和他人或者他物。在接受某些事物的同时，它会拒绝另外一些事物。在成心中，“我”就出现了。相应地，“你”和“他”也就出现了。于是就有了关系，就有了对立、紧张和冲突。“我”其实就是一种对于自我的意识，这种意识将自己和世界区分开来，同时也按照自己的标准把世界区分开来。换言之，“我”就是一种执着于自我的心，一颗有“己”的心。吾丧我，也就是《逍遥游》中说的“无己”。</p>
<p>为什么要丧我？为什么要无己？我们当然可以很简单地说是为了齐物的需要。但是哲学需要给出理由，需要论证，虽然论证的方式可以不同。“我”一定是对于世界和自己都构成了伤害，因此才需要去除。有“我”意味着什么呢？有“我”意味着这个世界会以“我”的方式被切割。意味着有你，有他，而你也有你的“我”，他也有他的“我”。不同的“我”争斗着，冲突着，焦虑着……</p>
<p>在无休止的争斗、算计、冲突和焦虑中，真正的生命被淹没了，当然有心，而且心在激烈地活动着，但这是成心。成心的活跃意味着真心的死亡。当世界被成心，而因此被不同的“我”所包围，被意见和偏见所包围的时候，一切就都笼罩在假象中。与此同时，真实的世界却隐藏起来。</p>
<p>有了“我”就分别出“你”，就有了彼此</p>
<p>事物原本就是那个事物，但它呈现给不同心灵的样子是不同的。这并不奇怪，这不是由于事物都像变色龙一样的善变和多变，因此难于把握，更多的时候它是由于人心的差异以及相应地不同的“我”的存在。我们不是有儒家和墨家吗？儒家主张着命，墨家就有非命。儒家敬鬼神而远之，墨家就明鬼。儒家重视乐，墨家就非乐。儒家宪章文武，墨家就效法大禹。同样的一个世界，竟然会有如此相反的主张。而且每个人都以为“我”是对的，“他”是错的。都以自己之是非批评着他人之是非，因此也都是人之所非，而非人之所是。这当然会引起读者的疑问，天下真的有是非吗？如果有的话，哪个人的是非才是真是非呢？</p>
<p>世界就是世界，万物就是万物，原本是无所谓是非的。也许每个物都有自己的特点和用途，譬如鸡可以报时，狗可以护院，车可以行于路，舟可以行于水。这些特点在成为其优点的同时，也构成了其限制。舟在行于水的同时，就不能行于陆；狗在护院的同时，就不能报时。你该如何看待它们呢？肯定舟就一定要否定车吗，喜欢狗就必须讨厌鸡吗？也许庄子说的对，“物固有所然，物固有所可。无物不然，无物不可”。从其所然和所可的角度去看，无物不然，无物不可。从其所不然和所不可的角度去看，无物然，无物可。由此物来看彼物，则此物可彼物不可；反过来，如果是从彼物来看此物呢，则彼物可此物不可。在物的世界中，万物实际上是互为彼此的。“物无非彼，物无非是。自彼则不见，自是则知之。”万物从自己的角度来看，都是此，而他物为彼。从他者的角度来看，则他者为此，而他者以外的他者都是彼。如此说来，彼此的区别又有什么意义呢？</p>
<p>这个世界是不分彼此的，勉强分的话，每一个事物都既是彼，又是此，是彼的彼，此的此。可是这种区分又有什么意义呢？“彼是方生之说也”，那么，什么是方生之说呢？庄子说：方生方死，方死方生。方可方不可，方不可方可。因是因非，因非因是。是以圣人不由，而照之于天，亦因是也。是亦彼也，彼亦是也，果且有彼是乎哉，果且无彼是乎哉，彼是莫得其偶，谓之道枢。枢始得其环中，以应无穷。是亦一无穷，非亦一无穷也。故曰莫若以明。（注解：此事物的生在彼事物看来就是死，此事物的死在彼事物看来就是生。我以为可的，他以为不可。他以为可的，我又以为不可。那么，究竟是生，还是死呢？到底是可，还是不可呢？单纯拘泥于物的世界或者立场，也许我们永远得不出一个结论，而会陷入无休止的争论之中。但是如果换一个角度呢，譬如以天观之，也就是这里说的照之于天，那么生死可不可之间的对立还是那么地不可调和吗？也许生就是死，可也就是不可。也许无所谓生死，或者可不可。在天的观照下，彼此是非之间的对立消失于无形，取而代之的是一个没有分别的世界。）</p>
<p>和天籁中的天的意义相同，照之于天，可以很方便地理解为无心也就是无我状态下的观照。这是人超越了“我”之后才可以达到的一种境界。一个无“我”的人在观照这个世界的时候，是不会把自己的意见或者好恶等掺杂其中的。世界会如其所是般地呈现出来，没有彼此，没有是非。鸢飞鱼跃，花红柳绿，万物虽然丰富多彩却无彼此或者是非可言。彼此或者是非是人的产物，确切地说，是成心的变现。</p>
<p>淡泊的人醒了，执着的人还在梦游</p>
<p>庄子一定是厌倦了这世界上的争论。他要从根本上来摧毁这些争论的基础，他要给出停止争论的理由。这个理由主要就是对于事物相对性的揭示。《齐物论》中曾经两次提到“莫若以明”，明就是要把人们从争论的深渊中拯救出来，而其最主要的途径就是通过彼和此之间的相明。彼有彼的是，也有彼的非，譬如泥鳅喜欢湿处，就是泥鳅的是，不喜欢干处，就是泥鳅的非。此也有此的是和此的非，如同猴子喜欢树居，而不喜欢水居。这是世界的真实情形，明白此点，就是明。反之，如果你用泥鳅的湿处来批评猴子的树居，或者用猴子的树居来批评泥鳅的湿处，就是以己度人，把自己的标准强加于人。这个世界当然会陷入到无休止的混乱之中。</p>
<p>庄子所给出的停止争论的另一个理由就是所谓的“辩无胜”——辩论是无法决定胜负的。</p>
<p>辩无胜的说法仍然是在揭示着相对性的态度。我、若和人，让我们想起人、猴子和泥鳅，它们之间没有一个共同的东西，但每个事物及其习惯都有自己存在的合理性。也就是说，在“我”之外，有着另外的众多的“我”，你必须承认他们的存在。众多的“我”也就意味着无“我”，因为任何的“我”都没有权利把其他的“我”变成“你”或者“他”。</p>
<p>至此，我们也就领会到了庄子主张齐物的真正的用心。只有齐物，才可以让人从物的世界中摆脱出来，心才可以物物而不物于物。物物是做物的主宰，物于物则是做物的奴隶。我们不能离开这个世界，但是我们可以不在乎这个世界。在不在乎中，心获得了解放和自由。你有你的是非，他有他的是非，由你们去吧，与我何干？我不会作为第三方加入进去，我也不会试图做你们的裁判。我只是不在乎。庄子是如此地清醒，也正因为此，他也感受到了巨大的孤独。他和这个世界，和人群，近在咫尺，却远在天涯。他好像是生活在梦境中，一个不真实的世界中。可是其实他醒着。他知道不是自己在做梦，而是他人。因为他们在追逐着一些虚幻的东西，而忘记了真实。就好像是那些执着于生的人，他们是那么地喜欢生命而厌恶死亡，他们不知道也许死亡才是人的真正的归宿，而生只不过是逆旅。</p>
<p>有梦才有醒，知道自己做梦，才意味着自己清醒着。所以清醒的庄子特别喜欢说梦，尤其是自己做的梦。有一次他梦见自己成为蝴蝶，翩翩地飞着，悠然自在。这个时候，他不知道自己就是庄周。醒来的时候，才发现自己是庄周。庄子问自己：究竟是庄周梦为蝴蝶呢，还是蝴蝶梦为庄周？也许都是。但是问题不在这。问题在于，庄周和蝴蝶显然是有区别的，可是它们的区别在梦境中被打破了。你可以是我，我可以是你，我和你还可以是他，那么这个世界还有真正的区别吗？没有。一切都在“造化”中连为一体，庄子把这称为“物化”。不化是凝固不通的，化则是流通的。在“化”中，物和物之间的界限消失了，鲲可以化为鹏，人可以化为蝴蝶，万物通而为一。</p>
<p>○摘自《庄子哲学》 王博 著 北京大学出版社 2013年7月</p>
</div>
