<div>
<p>作者:王雨豪</p>
<p>十四年前他是安徽肥东乡村少年，第一次坐火车离开合肥，第一次睡在火车地板上,周遭都是脚丫子的味道，好在梦好香，去看海的梦。七年前，他是厦门大学在读研究生，依然接受家中的贴补，赖以赚钱的手艺无非家教。现在他是八百名弱冠少年的“浩哥”，东南地区最大“私塾生意”的带头人，快乐学习教育集团总裁张浩。</p>
<u>疯狂的想法</u> <p>我是2005年开始创业的。2004年寒假，我回老家合肥，突然发现爸妈老了，而我还在读书，一无是处，还要靠他们养活我。我爸爸是个小学老师，每天骑电动车上下班，合肥冬天很冷，我看得心很痛。男孩的成熟往往是突然完成的。回到厦门学校，晚上睡觉的时候我就想家，想父母，想自己，于是很快就冲动地做了一个决定——在老爸退休之前买辆车送给他。</p>
<p>有了想法后，我觉得很紧张，他快退休了，而我还没毕业。我马上产生第二个想法——要赚钱，我一定要挣十万元。当时恰好在看卡耐基的《成功学》，有点疯狂，我拿了张纸打印了“十万”两个大字贴在墙上。</p>
<p>干什么能挣十万？那时候我能做的只有家教。我算了下账，当时厦门家教是两小时50元，也就是一个晚上50元。我决定每周做六个晚上家教，300元，周六、周日每天做四份家教，400元。一个月四周，不到3000元，一年下来四万不到。可我的目标是十万，我有没有可能两小时收100元？</p>
<p>我可以先找一份家教，做出成绩后，拿这个做案例，再涨价。我通过中介给一个初二的男孩做家教，带了他一年后，他中考时候从全年级360名中的倒数第五十名，考到全校第二，考到厦门最好的中学厦门一中。</p>
<p>之后，那个孩子的父母主动帮我介绍100元的家教了，后来好多人找我，所以几个月后我的业余时间就排满了，但是我觉得很累，每天要一遍一遍地讲。我就对孩子父母讲：周末的时候你把孩子送到厦大来，让孩子感受下厦大的人文氛围。这样我就在厦大找了个小教室，然后同年龄段的孩子放在一起教。就这么做一直做到暑假前。暑假我开了两个班，招了20多个学生，挣了18000多元。</p>
<p>当时厦大对面有个光大银行，我每次做家教拿到钱都会全部存进去，每次特别开心的就是看存折上最后的那个数字。有时候为了凑一个整数，会把口袋的零钱全搭进去。暑假后开学的时候我开了四个班。那年的11月，我存最后一笔钱进去的时候，整十万。</p>
<u>创业之初</u> <p>这是2005年的事情，后来我最多在厦门大学同时租用4个教室，开16个班。那个时候我已经开始招兼职家教老师了，我去贴招聘广告，亲自面试、培训、代课。我们公司现在的副总裁、上海事业部的主管，很多骨干都是那时加入的，那时他们才上大二、大三，从那以后就没有离开过“快乐学习”。</p>
<p>2008年，我从厦门回了趟合肥，给我爸爸买了一辆车，我爸成了他们小学唯一一个开着轿车从乡下去上课的老师，那部北京现代每天都会停在学校操场上。</p>
<p>从2005年开始我在讲台上一直站到2009年，五年中我每个周末每天八个小时的课。中午我们去小教室吃盒饭，然后一个人躺一个垫子立马睡着，睡半个小时，起来后洗把脸，看一下下午的讲义，下午接着上课到晚上8点。2009年之前我们没有请过一个保洁员，卫生都是我们自己打扫，晚上9点钟吃饭，之后备课。</p>
<u>奋斗中那些事</u> <p>课外辅导，首先必须满足家长的功利性需求，就是成绩要改变，所以在这方面一定要有效果。但是一个机构如果只做到这样的话，我们称之为有现在，没未来。我们有个“3S快乐学习法”：第一步，激发你的学习兴趣，孩子不想读的话，神仙也帮不了他。第二步，教给孩子学习的方法和习惯。第三步，培养孩子的价值观。</p>
<p>关于竞争对手，最大竞争对手其实是自己——能不能静下心来做好这件事？教育是个慢产业，需要紧紧聚焦在企业核心竞争力的建设，耐下心来慢慢做。“企业如同万物，有其自然生长规律”，如果你违背了规律，迟早是要还的。</p>
<p>教育产业政策上没有风险，只要高考不取消，家长对补习的需求一定存在。我们希望在师资的培养上，“快乐学习”是这个行业最用心、做得最扎实的。稳定的教师资源是“快乐学习”最大的财富。未来我们要做一家在所有教育机构中最有灵魂的机构，而不仅仅就是为了满足孩子们上课、考试。</p>
<p>那时招生压力很大，有时候备课后还要背个大包，里面装着满满的传单，往一个个小区的邮箱里塞、贴。常常会碰到大叔大妈干涉，有时候碰到熟人也很没面子。更糟糕的是会碰到保安。</p>
<p>一次我们到一个小区，信箱有一排，很长，很多，每次看到这种情况我都很兴奋，有点像电影《摩登时代》中卓别林饰演的那个见到螺丝就疯狂的劳工，于是就刷刷往里塞传单，速度那是相当快。</p>
<p>不幸的是，保安来了，告诉我小区不能发广告，要把传单从信箱中一个个夹出来，不夹就得挨揍，一群保安把我围起来，那一瞬我最无助。</p>
<p>我带着我太太天天晚上出去，特别是像暑假前的招生旺季，每次投到凌晨一点两点。我太太不想去，我说你还是陪我吧，你什么都不用做，站在我身旁跟我讲讲话就好了。只为克服心理恐惧。</p>
<p>有时候想想，我们为什么要这么辛苦啊？研究生毕业，厦门大学企业管理系，找一份体面的工作没问题，但是想完后还是继续贴。为什么？大概奋斗是一件容易上瘾的事儿。</p>
</div>
