<div>
<p>作者：丁风华</p>
<p>童年已经渐渐走远，但童年留给我的回忆却令人难忘。尤其难忘的是那些人，那些事，那些迷人的故事。</p>
<p>父亲喜欢串门，喜欢领着我到老头儿堆里去。那些老头儿肚子里有无穷无尽的故事。有个三哥，是老光棍，但是挺乐观，会讲很多故事。我很喜欢听他讲故事。这位三哥讲起故事来不紧不慢，洋腔怪调，很有意思。当然，他讲的故事大多是道听途说来的，很多是鬼怪故事，白天愿意听，晚上就害怕。</p>
<p>我最愿意听的是我家隔壁的学俊二叔讲的故事。学俊二叔是个老私塾，在我们村属于饱学之士，他的故事特别多，历史书上的，小说里面的，还有自己的亲身经历。学俊二叔读书多，对于一些故事，他能区别真假，所以讲起故事来有板有眼，那是二叔独有的风格，那是二叔独有的滋味儿。</p>
<p>冬天忙完了，活几乎没有了，一些老头儿青年都凑到学俊二叔家里，听二叔讲天南海北的故事。我那时小，到二叔家只是站着听，也属于凑热闹。开始怕人，自己一个人不好意思去，后来父亲领着去，慢慢就熟了，也不扭捏了。</p>
<p>有时候早晨放了学不回家，而是在二叔家听上一会儿故事，再悄悄回家。母亲知道后，常常责备，嫌不回家帮她烧火做饭，说什么早回家一会儿，拉把风箱也好的，可我哪里肯？一是想偷懒，二是被二叔的故事所吸引。父亲更是生气，嫌我不回家干活。所以，每次放学到二叔家听故事，我都先看看是不是父亲也在，如果父亲在，我就悄悄溜走。</p>
<p>其实父亲也挺喜欢听二叔讲故事。父亲并不反对我去听故事，而是怕我耽误了上学。再者，就是我如果回家干活，就能减轻母亲的负担，母亲就少埋怨父亲。可是，我总觉得听学俊二叔讲故事比上学有趣得多。</p>
<p>我最喜欢听二叔讲历史故事，虽然我年龄小读的书不多，但从二叔那里我对历史产生了兴趣。二叔讲《左传》、《战国策》里面的故事，讲孔子的故事，讲屈原的故事，讲朱元璋的故事。你想听哪方面的故事，二叔就给讲哪方面的。</p>
<p>二叔最喜欢讲《金陵春梦》，讲蒋介石的名字的由来，把个蒋介石贬得一钱不值。</p>
<p>二叔喜欢讲在东北的所见所闻，讲自己给八路军服务的经历，讲见徐向前的激动，讲攻打临沂的所见所闻。二叔讲沂蒙匪王刘黑七的作恶多端，讲三罗（罗炳辉、罗瑞桓、罗舜初）在临沂的故事。二叔曾经亲历攻打临沂，战斗之激烈，民工之多，二叔讲得绘声绘色。二叔曾经给八路军服务过，在青驼寺见到过徐向前元帅。徐向前元帅性格内向，自己在一个人关在屋子里，很少出来，二叔说常常见徐向前元帅的屋子低垂着门帘，有时徐向前元帅也从屋门里向外张望一下。二叔还讲山东战工会成立时的壮阔场面，讲战工会银杏树被日寇轰炸的遭遇。可惜，那时左耳朵听了右耳朵冒，很多详细的细节都没有记下来。</p>
<p>二叔也讲他小时在私塾学习的经历。我村的私塾成立比较晚，是二叔的父亲韶龄自己办的，进私塾读书的人并不多，也就我村那几户有钱的人家。二叔跟着他父亲读书，读了十几年，一直读到十八九岁。二叔讲在私塾的见闻，讲他们一伙谁背书快，谁写字好，谁对对子工整。虽然仅有七八个人，但水平也有高低，所以常常闹出一些笑话来。二叔讲到那些私塾里的笑话，常常忍不住开怀大笑。</p>
<p>我家三叔识字不多，但也会讲故事。三叔天资还算可以，但是没有机会读书，所认得字大多是自学的。三叔勤奋好学，并且还喜欢不耻下问。他肚子里的故事虽不是很多，但也精彩。三叔喜读《史记》和《资治通鉴》，对一些历史故事颇有了解，但由于识字少，一些故事读不大下来。可是，三叔喜欢穷根问底，所以最后一些问题也就解决了。三叔讲故事慢声慢语，讲到有些情节还喜欢和别人讨论一下，更喜欢对人物的命运和故事的结局进行品评。所以，三叔讲故事也是比较有意思的。父亲去世后，我有一段时间和三叔睡在一起，我们爷俩常常一起学习，一起讲故事。三叔特别爱讲我家族的故事，特别爱讲我爷爷的故事。由于三叔深受儒教影响，对先辈长辈很少非议，总是怀着一颗真诚的心。他不随意评价一些族人，也不随便评价发生在我们家族的故事，而总喜欢问一句：“你说，他那是干什么？”这句话，似乎成了三叔的一个口头禅。</p>
<p>父亲识字不多，性格耿直，脾气粗暴，但父亲不是一个粗人。父亲不太会讲话，说起话来常常忘词，也不太连贯，但是由于都是自己的亲身经历，所以故事也很有滋味儿。父亲讲故事，最喜欢讲自己当兵的经历。父亲年轻时当过兵，对他那段经历念念不忘，常常讲给我听。在我们兄弟几人中，我和父亲接触最多。从小，就是父亲带着我，后来我和父亲睡一个床。那时冬天，父亲从外面回来，还没有睡意，就给我讲故事。讲他在南京见到的大蟒蛇，讲在上海见到陈毅、谢富治，陈毅发表演讲的场面十分壮观。父亲距离陈毅比较远，看不大清陈毅的面孔，但陈毅的声音却是听得真真切切。父亲是在日本鬼子投降的时候当兵的，经历过淮海战役、渡江战役、解放南京、解放上海。父亲虽然是后勤，但也见到了战争的激烈和残酷。父亲就给我讲他打仗所经历的那一切，我听得仔细，有时还不住地问一问。</p>
<p>夏天，我会早早地吃了饭，到蒙河的沙滩上听故事。那时，没有电灯，夏天的晚上比较难熬，就靠故事解闷。被太阳炙烤了一天的沙滩还有余温，找个人多的地方，把棉单一铺，就听故事。我们村会讲故事的人特别多，夏天的夜晚，我们喜欢听几个大嫂二嫂讲牛郎织女的故事，讲鹊桥会，讲白蛇传奇，讲孟姜女哭长城，讲梁山伯与祝英台的故事，讲那些发生在我们蒙河里的故事。有故事的夏天晚上真好，我永远也忘不了，那些夏天，那个沙滩，那些故事。</p>
<p>那个时代，虽然没有电视，没有网络，没有QQ，但是有故事充实，有故事滋润，所以我们不空虚，不无聊。那些鲜活的故事，让我对生活产生了幻想，产生了热情，产生了好奇。那些故事，给我带来了欢乐，带来了幸福，带来了美好。好怀念那个时代，那个有故事的年代。可惜，时光一去不复返，青春一去不再来。童年的自由让我们快乐，童年的故事让我们迷恋。我是听着那些有滋有味的故事长大的，我常常想，如果我的童年没有这些故事，该会是什么样子？</p>
<p>感谢那些故事，感谢那个年代。没有故事的夜晚，我常常自己一个人躺在床上，静静地回味那些故事，心里无比地舒服，不由地会心一笑。</p>
<p>有故事的童年真好！</p>
</div>
