<div>
<p>梁祝</p>
<p>手起。琴响。</p>
<p>一段远古的爱情，漫过岁月，穿越时空，像风华绝代的女子，有远而近，姗姗飘来。</p>
<p>默默的徘徊在窗前，让激动静止于寂寥。不敢有太多的奢望，惟恐惊动了低诉情语的蝶儿。</p>
<p>蝶儿，仿佛从西双版纳赶来，嬉戏在两弦上下，层层叠叠，密密匝匝。</p>
<p>书声，蝶语。从弦上缓缓流出。天上宫阙，一时不知今昔何年。</p>
<p>一卷薄薄的爱情，翻来覆去地咀嚼，满口的苦涩。在唇齿之间游弋。</p>
<p>一声沉雷，将恩怨，聚散击得遍体鳞伤。曾经的誓言，被阵阵狂风吹落，落于生于死长眠的时空。</p>
<p>一座孤坟，茕茕孑立，拉来一道长长的思念。</p>
<p>风吼。雨泣。蝶儿突然没命的逃，大约是被一串串轰鸣的泪声所惊吓，瞪着恐惧的眼睛看着我，望着历史。</p>
<p>心碎。弦断。只有余音绕梁。</p>
<p>人醉了，梦亦醒了，醉了多少人的魂。一醉就是千年的美丽。</p>
<p>多情的蝶儿哪肯离去，依然守侯在记忆里，编织着亘古的缠绵和凄美。</p>
<p>是谁，在爱情的史册里，留下了最经典的一页？</p>
<p>十里埋伏</p>
<p>寒风萧萧，冷雨凄凄。</p>
<p>纤纤素手，轻轻一拨，秦时明月便折射出一段远古的故事。</p>
<p>十万大军在娴熟的手指间奔腾而来。金戈铁马，刀光剑影。楚汉争霸的幕后一搏，悄悄来开了序幕，惊心动魄。</p>
<p>其实，早在鸿门，范曾一句“竖子不足与谋”，所有的结局早已注定。</p>
<p>厮杀在渐渐隐退，呐喊起来越缥缈。</p>
<p>三千里江山，顷刻间，竟被一道段段的防线层层包围。</p>
<p>四面楚歌，如针如锥，声声刺剜着热血沸腾的胸口。</p>
<p>西楚霸王挥舞长剑，仰天长叹：虞兮虞兮奈若何？</p>
<p>曾经力拔山兮气盖世的豪情，如今早已荡然无存。悬在眼角的泪，晶莹剔透。</p>
<p>电闪雷鸣，天哭地泣。</p>
<p>面对乌江滔滔的江水，留给江东父老永远的叹息。</p>
<p>胜者王侯，败者贼寇。历史永远是历史。</p>
<p>秋风撕裂了岁月的伤口，泪水打断了琴弦。铮铮乐音，戛然而止。</p>
<p>后世的听众却陷入了深深的沉思：是谁抒写了这千年的遗憾？</p>
<p>二泉映月</p>
<p>残月如刀，夜色似墨。</p>
<p>孤坐黑夜，拉二胡者将自己隔离在一片孤独之中。</p>
<p>冷冷的弦，瘦瘦的人。</p>
<p>一双颤颤的手——十指如柴，轻轻抚过那挂满泪水的胡弦。一生的坎坷凝聚在两根纤细柔软的弦上，如同泉水，从指间汩汩溢淌而出。</p>
<p>两根冰凉的弦，随着牵拉的手，开始回环泉水的的脉脉柔情。</p>
<p>一床光洁的月毯，裹着淡淡的清辉，覆过被黑暗笼罩的心扉。</p>
<p>满腔的愁怨与辛酸，汇成一滴滴眼泪，钻进那跳跃的弦流。在宇宙里幽闲散步的月亮，</p>
<p>一不小心，绊了一脚，划过弦，涓涓叩响盲者的耳膜。</p>
<p>踽踽独步，一泓生命的月泉，波澜在你的脚下，激荡爱听者的心中。</p>
<p>夕阳西下，寻常巷陌，用流血的心，拉开无边的夜色，拉响久已忘怀的沧桑。</p>
<p>曾经凋零的希望，在月光的不断摩擦下，又摇曳地燃起来。黑夜是空的，黎明总会刺破这层薄薄的面纱。</p>
<p>三叠九折，一曲终了。岁月无痕，人生如梦。只有月华如水，淹没了奏者和听者的双眼。</p>
<p>阿炳啊，明月装饰你的弦韵，你装饰了别人的梦，可谁来装饰你枯竭的渴望和思念？</p>
<p>高山流水</p>
<p>一座山，一江水。</p>
<p>席地而坐，两手随意一划，青山拥着抚琴人躲开红尘，躲开哗杂，开始吟唱。</p>
<p>记忆还旋转在浮躁之中，潺潺的流水已开始清澈地舔舐耳膜。</p>
<p>宁静淡泊，儒雅至极。</p>
<p>飘逸的弹者在水中温柔着灵巧的十指，七根心弦有节奏地和着绿水歌唱。唱出一种幽娴的神韵，一种恬淡的灵性。</p>
<p>仁者乐山，智者乐水。所谓知音，便是两人的心灵相通，轻轻一点，就会产生美妙的共振。</p>
<p>孤傲洒脱，双目微闭。奏者将听者弥漫在小桥流水的原始画卷里。</p>
<p>怎样的心绪，就会奏响怎样的音乐。</p>
<p>双脚穿行在秀山丽水之间，久久不愿上岸。心灵却穿过时光的隧道，寻访知音的足迹。</p>
<p>鱼需要水，鸟需要巢，人需要知音。</p>
<p>知音犹如鹰之两翼，折断一翅，鹰将永远不能击射长空。</p>
<p>知音已死。心事赋琴，弦断有谁听，</p>
<p>琴碎，音绝。</p>
<p>满腔热泪，仰天一喷，鲜血吮吸着残琴断弦。千万颗心在颤抖。</p>
<p>乐为知己者奏。知己已亡，留琴何用？</p>
<p>青山依旧，绿水依旧。</p>
<p>千古名曲还会响起。可是，谁能诠释“知音”二字呢？</p>
</div>
