<div>
<p>作者：慕容莲生</p>
<p>冯玉祥，著名军事家、爱国将领。冯玉祥将军有过两次婚姻。结发夫人刘德贞于1905年与冯玉祥结为伉俪，婚后夫妻相敬如宾。1923年，刘德贞身染重疾在北京协和医院病逝，留下5个年幼的孩子。冯玉祥的第二任夫人李德全，用她的宽容和爱心，挑起家庭重担，令人钦佩。</p>
<p>娶回贫家大脚女</p>
<p>冯玉祥出身寒微，只读了一年零三个月的私塾。11岁那年，为了挣得每月3两3钱的饷银，他投军入伍，成为淮军中的一名小兵。淮军是李鸿章在曾国藩的指示下，招募两淮勇丁编练成的一支军队。冯玉祥20岁时，恰逢袁世凯大规模地编练新建陆军，新军同旧式军队有很大不同，聘了德国人为教练，又有新式武器装备。人往高处走，一心抗敌救国成一番大事业的冯玉祥，转投新军。</p>
<p>体格魁梧健壮又积极进取的冯玉祥，在新军中颇得上司赏识，接连晋升，深受长官看重。当时冯玉祥所在的队伍，协统（注：等同于旅长）是陆建章，他有个由他抚养长大的内侄女，名叫刘德贞，到了婚嫁年龄。标统（注：等同于团长）王化东向来器重冯玉祥，便做了月老，为冯玉祥和刘德贞牵姻缘线。</p>
<p>1905年4月，23岁的冯玉祥娶妻刘德贞。婚事是冯玉祥的哥哥操办的，为了给弟弟办一场体面的婚礼，他卖掉了自己的马，又向亲戚借了一百来元，亲自动手裱糊房屋，操持一切。</p>
<p>刘德贞虽是协统的内侄女，生长环境不错，但她毫无骄奢之气，素以勤俭为本，待人处事重品德、讲礼节。这也正合了冯玉祥的娶妻要求。冯玉祥在日记中写，他娶妻有三个标准，第一得是大脚，第二是能挑水，第三是能吃苦。刘德贞到底不是陆建章的女儿，她只是被寄养在姑母、姑父家，想必应是个吃惯了苦的，倒也正合冯玉祥心意，朴实，能干，他要的就是这样的妻子。</p>
<p>粗茶淡饭的日子</p>
<p>娶了刘德贞，冯玉祥的官运更旺了，没过多久，他就被陆建章任命为管带（注：等同于营长），负责招募、训练新兵，这是冯玉祥一生创建自己军队的开始。刘德贞默默地承担了所有家务。</p>
<p>1922年10月，冯玉祥被北洋政府任命为陆军检阅使，率军移驻北京南苑兵营。这时候的冯玉祥，早已不是当年的那个哨长或管带，他是闻名全国的大人物。然而刘德贞在生活上一点都不讲究，一如既往地保持着平民本色。</p>
<p>刘德贞没有吃过山珍海味，甚至连鸡鸭鱼肉都很少吃。平时，她和儿女们粗茶淡饭，偶尔吃顿白菜猪肉、红烧牛肉或羊肉水饺，于他们来说，都是奢侈的了。吃饭的碗是粗瓷碗，用的桌椅也是再普通不过的了，睡硬板床，铺盖粗布被褥。穿的也不必说，没有绫罗绸缎，尽是粗布衣裳。至于说出行，刘德贞从来都是徒步，她不乘车也不坐轿，更不带什么护兵，她就是一个普普通通的女人，过着普普通通的生活。这样一个丝毫没有官太太架子的官太太，人们都称她为“平民夫人”。</p>
<p>冯玉祥官居高位，始终保持平民本色，为政清廉，生活简朴。在部队，他常常与士兵一起训练一起劳动，同吃一锅饭，同睡一张床，同洗一个澡堂，切切实实地做到了官兵平等，被誉为“平民将军”，或“布衣将军”。这倒也应了冯玉祥的自述诗：“平民生，平民活。不讲美，不讲阔。只求为民，只求为国。奋斗不懈，守诚守拙。”居尊位，不改平民本色，一个“平民将军”一个“平民夫人”，正所谓夫唱妇随。</p>
<p>只可惜，这对夫妻未能到得白头，共醉夕阳红。1923年初，刘德贞身染重疾，却迟迟不肯住院治疗，只因家中有两个儿子三个女儿，无人照料，她只抓了中药在家煎熬。后来，病情越来越重，送去北京协和医院，医治无效，这年年底去世。</p>
<p>冯玉祥带着传令员赶到医院时，刘德贞已经与世长辞。传令员收拾刘德贞的衣物，掀掀病床上的枕头和被褥，没发现一文钱。在医生和护士面前强抑悲痛的冯玉祥，再也忍不住了，失声痛哭。</p>
<p>偶遇李德全</p>
<p>刘德贞去世后，冯玉祥的家顿时陷入困境。她为他留下两个儿子三个女儿，均未成年。中年丧妻的冯玉祥，急需重新组织一个家庭。</p>
<p>有几个姑娘不爱英雄呢？上门来为冯玉祥做媒的，或亲自求婚的人，可谓是络绎不绝。求亲中最令人注目者，要数曹锟的千金。曹锟派副官去见冯玉祥，对他说：“曹大帅认为您为人倜傥，带兵有方，前途无量，想与您结亲。”当时曹锟刚经历了买选票贿选总统的丑闻，冯玉祥瞧他不起，但碍于情面又不好直接拒绝，就笑着提了三个条件：“元帅厚爱，我求之不得，只是千金过门之后，必须委屈她做到三条：一不许穿绫罗绸缎，只穿粗布衣裳；二纺纱织布；三要精心抚养前妻的五个孩子。”这三个条件，享惯了荣华富贵的曹家小姐自是不会接受。曹锟和他的女儿大骂冯玉祥是个穷种，放着好端端的富贵日子不过，偏要苦贱自己，这实在超出了他们的理解范围。当然，这门亲事也就不了了之。</p>
<p>不久，冯玉祥去参加基督教女青年会举行的一个聚会。会上，一个叫李德全的女子吸引了冯玉祥。李德全发表演说，声音洪亮，讲得又非常有逻辑，尤其是她那直率天真的神情、气质，给冯玉祥留下极为深刻的印象。</p>
<p>一打听，李德全竟和他的一个部下是亲戚，他那个部下的妻子是李德全的堂姐。果然是天赐良缘，刚遇见一个称心如意的女子，马上就有了一个红娘来成全这称心如意。有李德全的堂姐牵线，冯玉祥和李德全认识了。</p>
<p>李德全的父亲是个蒙古族牧民，迫于生计，从草原流浪到通州，做了码头工人。李德全的小学和中学，都是在美国基督教公理会创办的贝满女中就读，后来又在教会的资助下，读完大学，毕业后，为回报教会，李德全又回到贝满女中教书，并任青年会总干事。</p>
<p>那时，李德全28岁，早过了豆蔻年华，可是，没遇到意中人，她还迟迟未嫁。冯玉祥托她的堂姐来做红娘，婚约很快定下，她素来钦佩冯玉祥，和自己钦佩的人结婚，当然是好的。</p>
<p>1924年2月19日，冯玉祥和李德全依着基督教礼仪举行了简单而朴素的婚礼。新郎冯玉祥穿着北洋军的官服，新娘李德全穿浅蓝色棉布大褂，头披白纱，朴素大方。婚宴饭菜十分简单，家常菜肴而已，连酒都没有。这亦土亦洋、节俭又热烈的婚礼，很符合冯玉祥的平民化作风，李德全也觉得满意，她本就是个质朴的人。</p>
<p>后来，冯玉祥的女儿冯理达女士回忆说：“结婚后第二天，我父母亲就双双骑着高头大马，参加部队早操，在官兵中传为佳话。”</p>
<p>有一种女人，把男人当作养料来喂养她的虚荣；有一种女人，把男人当作财富来供自己享受；还有一种女人，则把自己看作男人的贤内助，用自己的智慧帮助男人成为更好的人，取得更大成就。前两种女人，只知索取，不思同舟共济，聪明的男人会远离她们，哪怕她们美若天仙。</p>
<p>冯玉祥就是个极其聪明的男人，他拒绝了许多爱慕虚荣追求享乐的女子，选择了虽不十分漂亮但朴实又智慧的李德全。</p>
<p>最好的日子，最坏的日子</p>
<p>嫁给了冯玉祥，李德全一下子就成为了五个孩子的母亲。和冯玉祥的前妻一样，李德全也从不以官太太自居。冯玉祥和前妻的孩子，还有她和冯玉祥的孩子，一家十多口人，她不请保姆，自己一人忙里忙外忙前忙后。她自己种地种菜，一家老小的衣服也多是自己亲手缝做。冯玉祥四处征战，她大多时间住在北京，每次去看冯玉祥，她坐火车从来都是坐三等车厢。这哪像是达官贵人的夫人呢？李德全用她的宽容和爱心，为冯玉祥挑起家庭重担，她没有怨言。</p>
<p>1937年7月7日，卢沟桥事变爆发，日军全面侵华，中国各大城市相继沦陷，遍地都是难民，更有千千万万的孤儿流离失所。为了拯救那些难童，李德全联合邓颖超、宋美龄等妇女界领袖，成立了“中国战时儿童保育会”，提出“欲救中国、必先救儿童”的口号。</p>
<p>孩子们要活下来，首先要解决吃饭问题，哪怕是一天两顿饭也还是要吃的，而吃饭则需要钱。李德全就负责征款募捐的工作。战乱年代，要想筹款谈何容易。李德全和冯玉祥商量，他们带头先捐六千大洋。仅靠这六千大洋，当然做不成事，还是要去社会上募捐。</p>
<p>冯玉祥的儿媳余华心女士回忆说：“我婆婆那个时候，看着有钱人，就让人家募捐，反正人家看见她，看见李德全就头疼。”对于这段经历，李德全在接受著名驻华战地记者埃德加·斯诺的采访时，只用了一句话描述：“抗战期间，我从事照顾在战争中失去父母的孤儿的工作。”</p>
<p>国难当头，兵荒马乱，他们聚少离多，但他们的心，一直都在一起。等到可以朝暮相守，他们的流亡生活也开始了。那是在抗日战争胜利后，中国内战爆发，冯玉祥反对内战，蒋介石就以“考察水利”为名，将他派往美国。从此，冯玉祥携着家眷流亡海外。</p>
<p>流亡的日子里，冯玉祥和李德全相濡以沫。他们从未料到，结婚之后，最长久最亲密的相守，是用了这种颠沛流离的方式。1948年7月，冯玉祥受中共中央邀请，回国参加中国人民政治协商会议筹备工作。冯玉祥和李德全带着家人，乘苏联轮船“胜利号”秘密离开纽约，取道苏联回国。船行至黑海上，船舱突然起火。9月5日，苏联《红星报》对外宣布：冯玉祥和小女儿冯晓达因船失火遇难。</p>
<p>获救后的李德全，带着孩子们坐着救生艇，在海上漂了一天一夜。望着最小的儿子冯洪达，素来坚强的李德全泪流满面。她和冯洪达说：“你父亲17岁的时候，在军中，从马上掉下来摔伤了，只好打算卷起铺盖回老家。可是，所有的东西都卖光了，却只能筹到一个人的盘缠，你爷爷就一个人回了老家，在河边，和你父亲含泪告别。今年，你也17岁，你又和你父亲告别了。”同样的17岁，同样的父子告别，只是这一次，不是冯玉祥忍心抛下儿子，他甚至从未料到会有此死别。说着说着，李德全失声痛哭起来。</p>
<p>李德全按照冯玉祥“死后烧成灰”的遗愿，在莫斯科将他的遗体火化。捧着他的骨灰，带他回到祖国，葬在泰山。</p>
<p>次年9月，冯玉祥遇难一周年之际，一场追悼会在北京召开。那天，李德全再次向人们介绍了冯玉祥的生平，讲话并不长，她没有力气滔滔不绝地回忆自己逝去的丈夫，但她努力做到了平静。可是，追悼会结束后，回到家，她哭了，一下子就倒在了床上。</p>
<p>○摘自《点点梅花为我愁》</p>
</div>
