<div>
<p>作者：苏芩</p>
<p>翻遍红楼，阅尽尘世。情皆因缘。缘亦为劫。和苏芩一起品读红楼，看大观园儿女的离合聚散，情缘分定，谈一场不枉此生的完美恋爱。苏芩在本书中，写人生，谶语令人心惊；写柔情，婉转令人心碎；写命运，苦乐皆无常；写世相，聪明偏被误。叹人间，美中不足今方信，纵然是举案齐眉，到底意难平。书中另有豆瓣人气最高插画师清心养生的花草插图。</p>
<p>谁在寂寞处等你？</p>
<p>有位极漂亮出众的女孩，追求者无数。</p>
<p>经过一番挑选，最终她选择了其中物质条件最差的一个。</p>
<p>没有人理解她的选择。甚至有人讽她：“女人美貌无限，则智商有限。”</p>
<p>她一笑对之。</p>
<p>关于理由，她只说一句：“每每寂寞的时候，只有他会陪着我。”</p>
<p>寥寥一语，我忽而感动得心要化了。</p>
<p>寂寞之际，始终有人陪你。这世界，还有什么不温暖？</p>
<p>每见爱情桥段，最厌的是群戏部分。七姑八姨一聚首，空气顿时炸锅，闹嚷嚷的答非所问间，男女主角只略略眉眼间的交集，喧嚣之下，是爱的寂寞。而这寂寞，非独处对谈，不可破。</p>
<p>如同宝玉和黛玉。众人之前，极少见宝黛二人有甚交流。甚至每每人前，黛玉反倒故意口舌上刁难宝玉。她的冷嘲热讽，自是要显示她与宝玉的亲厚，亦是她从内心里，觉得这嚷嚷之境扰了她的恋情。</p>
<p>宝黛独处时，黛玉并不真的小气任性，而宝玉亦是加倍的细致用心。</p>
<p>芒种日，众姐妹在花园饯花。园中景致一时热闹非凡。唯独黛玉，于人稀处落泪，她是感慨落花，亦是感慨自己。爱情并未辜负她。花冢的那头，宝玉遥遥地等在那里。</p>
<p>挨打后，宝玉皮开肉绽，府中上上下下人等穿梭于怡红院，一个个进门前浮着满脸焦虑，出门后却一切说笑照旧。唯有黛玉，只远远站在花阴下，一双哭肿的眼，默默祷祝着院里那个人的康健。</p>
<p>夜深沉，黛玉卸了残妆在镜边发呆。忽而接到了宝玉送来的旧帕子，前情旧事，幕幕如昨，顿止不住的滚滚泪珠。那样的深夜，她知道，另一个地方的他，在默默想念自己。</p>
<p>……</p>
<p>宝黛之情，总不在热闹处。</p>
<p>真正的爱，总略带着寂寞。</p>
<p>因为爱情，只是两个人的事情。</p>
<p>那独处的光景，或言语或不言语，或相视或背坐，都是两个人的世界。</p>
<p>真正想一想：若你心里有一个人，会突然在极热闹的场合下感受到一种寂寞。</p>
<p>全世界陪着又如何？</p>
<p>只希望与那人静度时光。</p>
<p>没他在的时候，热闹，也与你无关。</p>
<p>如今的生活里，太多人的恋爱，仅是为了缓解寂寞。</p>
<p>不过只是想找一个人陪在身边。</p>
<p>这样的人，即便找到了爱情的感觉，也容易迅速的失去。</p>
<p>他们需要的爱情，不容一丁点儿的沉默。</p>
<p>这不是因为爱而爱，只是因为寂寞而爱。</p>
<p>最终，爱得久了，人依旧会寂寞。——为纾解寂寞而相爱的男女，没有长久坚守在寂寞里的能力。</p>
<p>一个还不懂得享受寂寞的人、一个天天追逐热闹的人，真的，他只是还未倾心爱上一个人。</p>
<p>真爱上一个人，也就终于不再惧怕寂寞。</p>
<p>当周遭热闹归于平静。</p>
<p>不要怕从此后心空了。</p>
<p>只要真爱不变。</p>
<p>永远，那人，会在寂寞处等你。</p>
<p>快乐不难。只需遇上一个人，分享你的阳光。</p>
<p>幸福不易。需要遇上一个人，懂得你的孤独。</p>
<p>就这样路过人间</p>
<p>人性之中有一种特性，会对残缺深感遗憾。团圆花开、皆大欢喜，似乎再不俗的人也不反感这样的戏码。一段故事，未完，却无待续……想起来就百爪挠心！于是才有那么多所谓的“续红”之作。可相当之众的作品续来续去不外乎一件事：绛珠死而复生、钗黛共侍一宝玉。——足见爱“红”人的心中，多么不舍得绛珠草魂归离恨天。</p>
<p>一直最怕看到这样的续作。在“金玉良缘”无法逆转的情况下，让黛玉活下来，实在是最残忍的一件事情！——纵然很多人可以看着自己最爱的人娶了别人，可黛玉不能！情至深，注定人至专！她的结局，只能是死亡！</p>
<p>黛玉与死亡，看似从她一出场就紧密连结，幼年身弱、常年多病，似乎时刻都有早夭的迹象。实则黛玉的生命远没有那么脆弱，时常能熬夜写诗，偶尔还喝点烧酒，扛得动花锄、刨得开沙土、裁得了衣裳，显然这绝非病入膏肓的征兆。黛玉的病，只是一种弱症，先天的不足，后天的多愁，让精神体力抑郁不堪。此弱症，非绝症。</p>
<p>最终得知宝玉婚讯的黛玉，是故意的自我消磨，耗尽了生命的元气，是一种自我了断。——并非死亡选择了黛玉，而是黛玉选择了死亡。也许会有人说，她可以不死。青春年少，谁不曾失恋。可黛玉的生命因爱而凝结，这样一个女孩，爱的终结，生命也就没有了意义。至此，死亡又有什么可怕！世间最可怕的不是死别，而是生离。如果两个人，明明相爱、却注定永世不得相见。那种疼痛，才锥心刺骨！如此，不如归去！</p>
<p>黛玉死前拼劲全力喊道：“宝玉，你好——”接下来的半句，随着黛玉魂归灵河岸边三生石畔，谁也不知她究竟最终想说的是什么。不少人猜想，黛玉想说的是“宝玉，你好狠心！”我却不信这是答案。黛玉临死前的那一刻，心里装满的是宝玉。可那里面，并不会是恨。若你曾真正深爱过一个人，就会明白，若有一天到了生死关头，心里想的一定不是让他为你殉葬，而是满心的希望，在没有你的日子里，他还能健康的活着。纵然曾有负于你，纵然没能陪你到最后，可只要你爱他，便不会狠得下心咒骂他从此过得凄惨。——真正深爱过的人，即便不能再爱，也无法会恨。</p>
<p>既然已无法继续伴他走下去，那么情愿将其交付给爱他的人。——至少这会让他余生过得安稳。真正崇高的爱情，终于让人放下了自私的占有欲。看过黛玉，才知道，有些爱，原来真的可以一辈子。只是人性终究会有一点点矛盾，也是全天下女孩共有的矛盾：“我已经不能再给你幸福。接下来的日子里，我能否面对这一个事实：你的幸福，由另外的女人来给？”</p>
<p>多数女人会回避这样残忍的折磨。她们宁愿不闻不问。抱守着残存的回忆度日。黛玉不会。</p>
<p>是她，曾用手绢替宝玉拭去唇上溅染的胭脂，抱怨他：“这些不务正业的事情，偷偷干也就罢了，偏要带出幌子来，等舅舅看见了有你好受！”</p>
<p>是她，风雨夜硬要宝玉拿着自己心爱的玻璃宫灯照明，依旧是冷语敲打他：“跌了灯值钱，还是跌了人值钱！”</p>
<p>是她，因怕耽误了宝玉的功课而故意装病装冷淡疏远他。</p>
<p>是她，总因宝玉一滴泪而心酸辗转一整夜。</p>
<p>……</p>
<p>黛玉的爱，常带着琐碎的抱怨。嘴上时刻是冷的，嘲讽不断。心里永远是热的，一腔的血，都是为他滚烫。</p>
<p>宝玉爱黛玉，是衷情。黛玉爱宝玉，则更深沉。“情”之一字，在她身上，体会得淋漓！这也是黛玉，最动人的魅力。</p>
<p>坐在寂寂窗内，望向窗外繁华。当有一天，那个最爱你的人，离开了这个世界。才会明白：人世中最珍贵的财富，你少了一多半。可终究还要活下去。因为那个爱你的人，会希望你幸福。若说爱亦有责任，那便是，让爱你的人放心——放心地相聚，放心地离开。轮回的尘世，翻覆的红尘，隐约回响着同一个声音：望下一世，能久一点相伴……纵然又要过一个忘川。爱的记忆，会永远扎根在灵魂之深！如宝黛初遇！</p>
<p>至此，黛玉一生短短的光阴，就这么静静走完。哀凉，又璀璨。生于春寒，死于秋凉。偶尔笑出了脸颊上一抹暖。皆因心窝处藏着的一样东西。</p>
<p>浩瀚文卷，风情无数，只一黛玉，婉转千古。她留下了什么？又带走了什么？似乎很多。又似乎什么都没有。岁月静去无声，故事有始有终。黛玉的传说，有如轻岚，浅行无踪。这是世间至情的女孩。她从爱中来，要回爱中去。恰好，路过人间……</p>
<p>光阴静去</p>
<p>读了二十年《红楼梦》，一向不喜薛宝钗。如今却越来越理解她。忽一天无奈地笑了：当一个人真正理解了宝钗，大概，已不是太轻的年纪。</p>
<p>宝钗不能用“完美”来形容，可以用“完整”来概括。做人做事井井有条、有始有终，方方面面都考虑得精到。宝钗身上，向来没有意外，她一直那么从容，活得不徐不急。</p>
<p>就是这样面面俱到的薛宝钗，却敌不过一个林黛玉！——确实，生活中，尤其是年轻女孩子，喜欢黛玉的，远超过喜欢宝钗的。</p>
<p>原因不复杂。</p>
<p>黛玉是每个人梦想过的生活，宝钗是每个人不得不过的生活。</p>
<p>黛玉代表着理想，宝钗意味着妥协。</p>
<p>我们来看看钗黛每天的生活。</p>
<p>宝钗看看账目、会会伙计、管管家务、帮衬着不成器的哥哥、还要带着丫鬟做活到深夜。</p>
<p>黛玉葬葬花、写写诗、谈谈情、说说爱、竹荫底下逗逗鹦鹉。</p>
<p>不用多想，黛玉的生活，也是更多人的理想。</p>
<p>难怪宝玉会痴爱黛玉，即便她任性爱哭无理取闹，都挡不住他把她深深的挂在心里。谁让宝玉正值年少。追梦的年纪，理想，永远大过现实。</p>
<p>活到了宝玉母亲那个年纪，不惑之年的王夫人，就不再是年少的追梦人。理想早被现实腌透，她的心里，生活为大。琴棋书画不过是些花边点缀，开门七件事，件件都比这来得实在。安稳的日子，宝钗是最好的舵手——每个人的理想，总会在现实中不断妥协。当然，这也有可能是在寻求一个最优的生活选项。</p>
<p>偶尔也在想，如果宝玉不是十七八岁的年纪，如果他是三四十岁乃至更大的年纪，还会不会为了黛玉此情不渝？宝钗袭人，贤妻美妾如此这般，谁会忍心割舍尘世？</p>
<p>至今没想出答案。或是不敢去想那答案。——不同的年龄段，会有不同的选择。正因为在特殊的年华里、发生了那样一个特别的故事，这才是生命真正的惊喜！</p>
<p>青春的意义就在于，可以为了理想做任何傻事！</p>
<p>所以黛玉必定早夭，因为理想总会先一步离我们而去。</p>
<p>黛玉死后，宝钗在她灵前哭得沉痛，绝不是伪装。人生总会不断地“得到”，得到的代价，也总是不断地“失去”。得到的是物质丰裕，失去的是理想激情。虽然手中抓得满满当当，内心却时常空空旷旷。成长，有时意味着现实与理想的割裂。就好比黛死钗悲，带着深重的疼痛！</p>
<p>最终黛玉死了，留下宝钗，继续过着生活。日子总不会比我们想象的更糟。她也有她的理想，大概就是世人皆知的那八个字：现世安稳、岁月静好。</p>
<p>其实也没什么不好。</p>
<p>黛玉，在回忆中越走越远，留给生命去记忆。那是青春。</p>
<p>宝钗，在岁月中陪伴始终，相伴你我去终点。那是生活。</p>
<p>黛玉+宝钗=人生。</p>
<p>从此再不说“喜欢宝钗或是黛玉”。生活，既是黛玉、亦是宝钗。</p>
<p>接下来能做的，是珍藏青春的记忆，陪伴生活的点滴。</p>
<p>如此，静静光阴流淌去，亦有温情在心头……</p>
<p>生命，总在流逝中。</p>
<p>当一切再也回不来，才明白了：曾经，是多么的动人心魄……</p>
<p>○摘自《世上没有人比你更重要》</p>
</div>
