<div>
<p>作者：姜春宁</p>
<p>自成都乘车西行百余里，便到了川西坝子的最西端——小城邛崃。</p>
<p>邛崃地处邛崃山麓，山明水秀，物产富庶，乃膏腴之地。邛崃古称临邛，该地自古多美女。唐代诗人孟郊在一首《古别离》诗中说：“不恨归来迟，莫向临邛去。”写的是一位闺中女子对出行丈夫的规劝。意谓，我不怨恨你回来得晚，只是你千万别去临邛。诗中那位女子，也许是怕丈夫到了临邛面对如云的美女会见异思迁吧。</p>
<p>汉代“夜亡奔相如”的卓文君，就是一位临邛美女。《西京杂记》中描绘这位西汉著名辞赋家司马相如之妻的美貌：“眉色如望远山，脸际常若芙蓉，肌肤柔滑如脂。”</p>
<p>二十多年前，我们一群川藏线上的高原汽车兵曾与邛崃女结下过一段不解之缘。</p>
<p>高原的生活是寂寞、单调、枯燥的。就连每天要阅读的报刊也要迟到一两个月。若大一个军营，清一色的“和尚”。这是一个没有性别的世界，日常生活中几乎不考虑女性的存在，营区内的厕所一律不分男女，惹得来队探亲的家属直发牢骚：“部队上什么都好，就是上厕所不方便。”</p>
<p>“世界上若没有女人，这世界至少要失去十分之五的‘真’，十分之六的‘善’，十分之七的‘美’。”这是著名作家冰心老人赞美女性的一段精美文字。</p>
<p>是啊，女孩儿，对于我们这帮十八、九岁，生龙活虎的军营男子汉来说，就好似丝竹、丹青、阳光、雨露和空气，是生命中的一部分。正像今天的网络歌手香香唱的：“就像老鼠爱大米。”</p>
<p>六月里的一个艳阳天，我们在西藏边陲集训了三个月的汽车兵终于下山了。我们部队的后方基地就设在邛崃。</p>
<p>从风雪高原上下来的“大兵”，呼吸惯了高山缺氧的空气，看惯了大漠孤烟的荒凉景象，咋一来到这平坦无边、翠竹成荫的川西坝子，像是到了另一个世界，一种温馨、新奇的氛围立刻把我们包围了。</p>
<p>特别是，瞧着眼前一个个风姿绰约的邛崃女，仿佛有一股清澈的甘泉潺潺淌入龟裂的心田……啊，美，是最雄伟的力量！只有她能征服人类复杂多变的心灵。</p>
<p>这川西坝上的女子，长得也实在是美艳动人。既有汉唐女子的古朴风韵，又有现代女性的健美豪放。美得典雅，美得端庄，美得粗犷，美得坦然。那妸娜多姿、挺拔飘逸的身材，将女性圆浑柔美的线条，展示得，千娇百媚，精美绝伦，淋漓尽致；那一双双水灵灵的大眼睛，又黑又亮，望着你，既坦诚又火辣，像是夜晚旷野上两堆熊熊燃烧的篝火，流露出炽热的火焰。</p>
<p>邛崃女，不但外秀，而且中慧，极有心机。遇到赶场天，我们这些“人民子弟兵”，逛街逛乏了，坐在她的水果摊旁歇个气，就是一坐半天，她也不会嫌弃你。坐得无聊了，我们随手捡起筐里的果子就吃，吃一个，吃十个，她不愠不恼，也不在意，只是笑咪咪地捂着嘴哧哧地笑。好像是笑你的憨态，又像是笑你的吃相。直到笑得你红了脸，抺抺嘴，落荒而走。窘迫中，我们竟忘记了付水果钱。那也没有关系，她不喊也不追，仍然稳坐在那儿捂着嘴一个劲地乐：“这次白吃了，下回你还好意思白吃吗？下次，你准是我的回头客，赚钱不在这一回。”</p>
<p>邛崃女，不仅聪明伶俐，亦多情重义。一位邛崃妹子就曾与我的战友演绎过一段凄美动人的故事。</p>
<p>一次，我的战友独自驾车执行运输任务。车行驶至邛崃时，车子出了故障。修车中，他不慎将头重重地撞在了车梁上。一时间血流如注，痛昏了过去。恰逢一位邛崃妹子骑车路过，见到此状，也顾不得年轻女孩子的羞涩，二话没说，急忙跳下自行车，将自己身穿的一件崭新的浅色花衬衣脱了下来，一撕几块，给我的战友迅速包扎好伤口。接着，她又掏出自己心爱的绣花手绢，蘸着路边小溪中的清水为我的战友小心翼翼地揩净额前的血迹。最后，把我的战友搀扶进驾驶室坐下，才悄然离去。</p>
<p>军人更容易堕入情网，也许是因为危险的生活需要欢乐的补偿。这以后，就像小说和影视剧里描写的那样，他俩的关系发展得很快。</p>
<p>然而，令人意想不到的是，正当我们不时开着这位战友“美女救英雄”的玩笑时，那位邛崃妹子却写来了一封绝交信。信中说，她又喜欢上了另一个男孩。</p>
<p>数年以后，当我们一伙重庆兵复员离开部队，那位邛崃妹子来为我们送行时，她才道出了当年断交的实情。</p>
<p>当年，部队领导找到了她，声明士兵不准在部队驻地谈恋爱，如果违反规定，将给予军纪处分，并处理退伍。并告诫她，我的战友已被连队列为重点培养提干的苗子，不要因为一点儿女私情，而毁掉了心上人的锦绣前程。动员她主动与我的战友脱离关系。无奈之下，她只好含着眼泪违心地写下了那封绝情信。</p>
<p>当她把这段伤心的往事如实地叙述给我们之后，这位生性倔强的邛崃妹子已泣不成声。女人的坚毅和忍耐远胜于男人，只要心中不悔，眼里便不会有泪。此时此刻，也许，她眼看着自己曾经深深眷恋着的人，就要离自己远去，从此天隔一方，不能相见，而懊悔当初不该屈服，作出那个无情的抉择吧。</p>
<p>“长安水边多丽人，不思量，自难忘。”这么多年过去了，我们几位退役的老兵，有时聚在一起，还会谈起在那个“激情燃烧”的年代里，给予我们几多欣慰的邛崃女及那位知情达理的邛崃妹子。</p>
</div>
