<div>
<p>作者：夫子</p>
<p>要说梦想，那谁没有？别说是人，就是动物也都有梦想。就说那寒号鸟吧，不过是懒惰了一点，可它梦想还是有的。冬天来临以前，它蹲在太阳底下嘴里唱着歌：“得过且过，阳旮旯旯暖和。”此时它的梦想是懒洋洋地晒太阳，别的什么也不想；冬天来了，它倦缩在墙角里冻得浑身打哆嗦，嘴里却唱着歌：“冷煞我，冻煞我，明天起来搭个窝。”此时它的梦想是能有一个温暖的窝可以藏身。等到暖和了，冬天时的梦想却又消失了。</p>
<p>丹麦童话作家笔下有个卖火柴的小女孩，在圣诞节的夜晚，赤着脚在寒风刺骨的大街上卖火柴。脚上的拖鞋弄丢了，两只小手冻僵了。她实在忍受不住严寒的侵袭，为了暖和一点她划了一根火柴。火光闪烁，就像一个小小的火炉，她似乎暖和极了。火柴燃烧完了，她再划一根，把脚伸过去要暖和一下冻得麻木的脚趾头，可是火柴灭了，火炉不见了。她划了最后一根火柴，火柴的亮光照亮了周围的一切。她似乎看到了圣诞树下商店的橱窗，里面琳琅满目，摆满了各种美丽的图画，各种商品和香喷喷的烤鸭。她梦见了奶奶，喊着奶奶把她带走，带到一个没有寒冷和饥饿的世界。最后一根火柴熄灭了，小女孩嘴角含着微笑坐在墙角里，冻死了。这微笑是她心中梦想再现，那就是跟着奶奶一起走向圣诞节的幸福。</p>
<p>传统的中国农民梦想的生活方式是“三亩地，一头牛，老婆孩子热炕头。”在过去他们绝对没有奢望坐豪华轿车，住洋房别墅。在上世纪六十年代生活物资极端匮乏的时候，他们的梦想只是能从食堂里多分一个窝窝头，多舀一勺菜叶汤，绝没有想到去饭店里搓上一顿。</p>
<p>那个年代，流传着有关农民梦想的故事很多。一个“公社社员”吃完从食堂拿来的一个窝窝头，就和妻子懒洋洋躺在炕头上谈起了各自的梦想。妻子说：“啥时候日子好过了，我每天都要吃一顿白面馍馍。”丈夫说：“那算什么好日子？日子好了我每天早上都喝一碗豆腐脑。”那时候他们的欲望很低，梦想的只是吃白面馍馍、喝豆腐脑！</p>
<p>那时候中国还没有多少工业，大多数中国人过的基本上是农耕生活。农耕生活就要天天想着长出好庄稼。要种出好庄稼就要有肥料，于是两个老农讲述了自己的梦想。在他门的心目中皇帝是至高无上的，最好的生活就是皇帝的生活，最富有的就是皇帝。皇宫里的金银财宝多得海去了！作为一个老农民，他们并不知道金银财宝的价值，但是他们向往金银财宝，用农耕者的视角去欣赏金银财宝。老农甲问老农乙：“你当了皇帝，最希望得到什么？”老农乙回答：“我要是做了皇帝，头一件事就是吃饱饭。我要买两个篮子，左边的盛油条，右边的盛馍馍，想吃油条伸左手，想吃馍馍伸右手。”老农乙说：“你也就那点出息吧，只知道吃。我要是做了皇帝，就买一个银粪筐，一个金粪叉。大路上的牛粪都归我，谁也不能拾。我拾了一筐又一筐。牛粪上到地里，让玉米穗子长得最大，小麦穗子长得最长。”看，这就是农民的梦想。他们的梦想是多么现实和容易满足！现在中国大部分农民吃白面摸摸和油条的梦想，喝豆腐脑的梦想实现了。至于金粪叉、银粪筐，现在使用的都是化肥，农民再也用不着去拾粪了。</p>
<p>穷人有穷人梦想，变富的人有富人的梦想。富人的梦想不是吃油条和白面馍馍，也绝不是买个银粪筐和金粪叉。暴富起来的人拥有豪宅别墅，开着进口轿车，养着“小三”外宅，可他们仍心怀梦想，梦想天下的财富都能归为己有。于是他们变着法儿弄钱。此真乃财越大，气越粗，胃口也越大。如果是合理合法挣钱，那也无可非议，但是行贿政府官员，勾结邪恶势力，以达到更富有的目的，那就是超越了正常的梦想。</p>
<p>中国现实社会有一种经久不衰的“公务员热”。有多少才俊精英，或者是无才无德之人，都要争着抢着要挤进公务员的行列。为什么？因为只有进了公务员行列，才能由“人下人”变成“人上人”，才能呼风唤雨，才能出人头地，才能手中有权。在他们的心目中，这才是人生价值的实现。职位越做越高，这就是他们一生的梦想。“公务员”，顾名思义是为人民办事的，用通俗的话说就是“人民的公仆”。而现实中的某些现象着实让人觉得“公务员”变了味道。有的人当了公务员，就梦想着提升职务，到了高一级职务，又梦想着更高一级的职务。为了达到目的就有“买官”的。“买官”靠挣工资来的那几个子儿是绝对不够的。所以总想着实践“马不吃夜草不肥”的理论，变着法儿得点外财。有“买官”的，就有“卖官”的。“买官”的梦想是变成“卖官”的。变成“卖官”的之后是要千方百计把“买官”的钱捞回来的，岂止是捞回来？那是一定要变本加厉的！如此恶性循环，腐败或成顽疾。</p>
<p>当年邓拓曾在《燕山夜话》栏目里写过一篇文章《一个鸡蛋的家当》。其中引用了明朝万历年间《雪涛小说》中的一个故事。故事的大意是说，有一个穷人，吃了上顿没下顿。偶然一天捡到一个鸡蛋，兴冲冲地对妻子说：“我有家当了！”妻子大惑不解。他举起鸡蛋对妻子解释说：“我用这只鸡蛋孵小鸡，小鸡长大了再下鸡蛋，蛋再生小鸡，如此这般三年后就可以有三百只鸡。如果把三百只鸡卖了，可以买五头牛。牛再生牛，几年后就可以得到三百两银子。拿这银子放高利贷，三年后就可以变成一千两银子。到时候我买田购宅，雇奴仆，再娶上一房小老婆。妻子一听他要娶小老婆，勃然大怒，夺过鸡蛋摔在地下。于是一场美梦化为乌有。</p>
<p>从这个寓言故事可以悟出这样两个个道理：梦想要切合实际，不切合实际的梦想是虚幻的梦想。梦想要寻求正当渠道去实现，企图通过歪门邪道实现梦想是危险的，最终会像鸡蛋一样被摔碎，甚至会给自己带来厄运。</p>
</div>
