<div>
<p>作者：雪小禅</p>
<p>我喜欢冷香的女子。青漪就是。</p>
<p>她一来，便是暗香浮动，她不是面容多艳丽的女子，却自有十分的凛然和寡淡。我对同桌于言说，看，这个女子身上有狐媚气质。</p>
<p>那时我们刚进大学，都忙着谈恋爱拉关系，有老乡的找老乡，没老乡的也要找老乡帮忙。于言是青漪的老乡。我于是找于言帮忙。</p>
<p>于言说，你要她做什么？她娘在我们小城里是有名的风流寡妇，家境不好不算，还名声不好。</p>
<p>这个与我何干？我见青漪的第一眼便觉得认识她，好像前世梦中人，她有一种动人心魄的东西，让我难以忘怀。于言说我疯了。很明显，青漪的人缘并不好，女生嫌她清冷，男生也不喜欢她脸上的寡淡。</p>
<p>索性，我不让于言帮忙，一个人去找她。她正在水房里洗衣服，我走上前去说，来，我帮你洗。</p>
<p>她居然脸红，惊诧地说，不，不用的。我喜欢脸红的女子，于是更加用心，三天两头往青漪的宿舍跑，所有人都知道我在追求青漪，只有她在装傻。</p>
<p>终于有一天，我们在那棵银杏树下遇到，我轻声问，青漪，你不愿意吗？我等待她的回答，她的回答于我是很重要的。</p>
<p>是。她轻言。</p>
<p>这于我是无言的打击，我想，我是配得上她的，北京的老四合院，父母都在国外，我可以让她出国，说出这些时，我都觉得自己低贱，为了得到自己心仪的女子，我居然有了显摆的成分。</p>
<p>可是，她竟然拒绝我。</p>
<p>我恼了，骂了过去，你以为你是谁——她终于抬起头来，眼里全是泪水。我晓得我言重了，于一个女子而言，的确是言重了，她有拒绝我的自由。</p>
<p>这让我无比失落，不久，我找到蓝宝。蓝宝是上海女孩子，娇滴滴的，知道如何讨好我，她坐在我单车前，巧笑着，穿过那些飘了黄的银杏树。有时遇到青漪，我就让蓝宝轻轻亲我的面颊，我是故意的。我装作无比快乐，和蓝宝谈情说爱，在花树下接吻，给蓝宝买好看的衣裙。</p>
<p>可是我仍然寂寞，寂寞是一层层的卷心菜，卷了一层，还有另一层。</p>
<p>暑期到了，反正父母在国外，我索性和于言回了他的海滨小城。</p>
<p>我和于言睡一个屋，于言给我讲他与女友的种种趣事，说女人真是麻烦的动物，当然，他还讲了他的初吻之类，他以为我爱听，其实，我并不感兴趣。</p>
<p>大多数时候，我去海边散步，于言的家离海边只有一公里左右，我期待遇到青漪。因为，于言说过，青漪的家离他的家只有几百米。</p>
<p>海边风很大，我对着海风发呆。后边轻轻传来她的声音。佑安，青漪叫我。是她的声音。</p>
<p>我回过头去，看到穿着单薄的她，嘴唇苍白，人也很苍白。我们对视着，只有一米的距离，我想笑，却发现自己根本笑不出来。</p>
<p>佑安，她仍然叫我。</p>
<p>我冲过去，把她抱在怀里，她瑟瑟地颤抖着。我低下头，寻着她的唇。她的唇，有雪一样的冷，这寸寸光阴，充满了喜欢，虽然冷，我们吻着，忘记地老天荒。怎么会有吻了呢？她忽然推开我，转身跑了，她的背影还是那样寂寞。</p>
<p>那是我和她在海边惟一的相见，后来，她再也没有来过海边，而我提前回了北京。</p>
<p>开学后，我再次去找她，她仍然一脸冷漠，我问，为什么？她低头，不言，亦不语。这次，我真的气愤，反手给了她一个耳光，青漪，你敢玩我？</p>
<p>她还是不语。到底，她是个怎么样的女子？不喜欢，为什么又要吻？我搞不清楚，喝醉了，问了又问，于言说，别问了佑安，爱情这个东西，最是难懂，你还要搞懂爱情吗？</p>
<p>蓝宝倒是好，她说，但愿如同常春藤，年年岁岁与君老。</p>
<p>我不曾和蓝宝提起过我的家，她问起时，我说，我父母是在北京，但已经下岗。我已经变态，以这样的态度试验我的爱情。我的爱情却经不起试验，半个月后，蓝宝坐在别人车前，娇笑着穿过学校，我都懒得去问她，这样的女子。</p>
<p>毕业来临时，蓝宝哭着来找我，说想留在北京，她刚刚知道我有出国机会，并且，可以把她留在北京。</p>
<p>我轻轻笑着，点了一支烟递给她：蓝宝，做人不可以这样低贱的，否则真的没意思了。但我还是帮了她。到底她和我好过一场。</p>
<p>同心而离居，忧伤以终老。我想，明白我的女子只有青漪，只是，她不肯给，也不来求我。大部分同学哪里来回哪里去，于言和青漪回了小城，分在两个中学里当老师。</p>
<p>我出国，按照父母选择的大学继续读下去。</p>
<p>在英国，我遇到lee。美丽妖艳的华裔女子。</p>
<p>lee和青漪有着几乎一样的脸，只是，无比的艳，花枝乱颤地笑着，在新生舞会上，她拉着我进舞池，我们跳探戈，无比地配对。</p>
<p>我常常喊错她的名字。</p>
<p>周末，我们一起去英国的乡下度假。lee是很开放的女子，在台湾长大，又有美国国籍，她说自己十五岁就有性经历，然后问我，你呢佑安？</p>
<p>我说自己还是处男时她取笑我，我扑上去，却看到青漪那张忧伤的脸，我的眼泪当时就下来了。</p>
<p>你怎么哭了？她问我。没事的，我说，风吹的。</p>
<p>与我交往的同时，她还和别的男孩儿交往，各国都有。她坐在汽车前，疯狂地叫着，有时是敞篷车，她穿迷你短裙，长发飞起来，在英国的天空下，分外妖娆。</p>
<p>当她哭着来找我时，我淡定而冷漠地问，怎么了？</p>
<p>我怀孕了，咱们结婚吧。</p>
<p>谁的孩子？不知。她说。</p>
<p>为什么来找我？</p>
<p>我笃定你会要我，我想，你是肯要的，对么？对么？</p>
<p>那张脸让我如此心痛，同样的一张脸，一张素，一张艳，一张妖，一张魔，我说，去做掉吧。</p>
<p>不，不能了，lee说，已经是第五次流产，大夫说，宫壁太薄了，再做就永远做不了母亲了。</p>
<p>我不爱你，我说，lee，你会毁掉我和你的。</p>
<p>你会爱的，她绕着我的颈。亲爱的，娶我，好么？</p>
<p>一个月之后，我和lee的婚礼在英国乡下举行，她巧笑着，举着酒杯穿过人群，依然那样风情万种。</p>
<p>我没有和lee同居，两个人分房睡，尽管她过来纠缠过，我说，我不能。</p>
<p>青漪，我用破一生心，也无法让你爱我。夜半阑珊时，我又该有怎样的痛？</p>
<p>lee生了孩子，一个混血儿，一看就不是我的孩子。她申请离婚，我们只在一起一年又十天，她的身体始终与我无关。</p>
<p>我决定回国，去找那个面色沉静的女子，去找那个身上有冷香的女子。</p>
<p>给于言打电话，他狂叫着我的名字，佑安，你回来得正好，我孩子下周满月。</p>
<p>坐火车去小城，我的心一路颠簸，五年过去了，想必青漪也结婚生子？想必孩子也满月了吧？这样想着，心里淡淡泛上生涩的酸。</p>
<p>于言给我接风，他做了近视眼手术，不再戴眼镜，妻子也一个学校的，穿着朴素。我们在一个小饭店里吃饭，于言提起青漪，说她在小城教学，靠薪水养着母亲，后来有人给她提亲，皆因她母亲名声不好就算了。</p>
<p>她还是一个人？我又惊又喜。</p>
<p>是啊，还是一个人，二十八岁了，也老大不小了，我们介绍了几个男子给她她都不愿意。</p>
<p>于言妻子说，她总是这样各色（注），后来，说媒的人渐渐少了，她母亲也去世了，可是，她也耽误了。</p>
<p>我喜得忘记了要祝贺于言孩子满月，拿了酒就喝，到最后喝醉了，迫不及待地要于言给青漪打电话。</p>
<p>电话通了，我居然惊恐，生怕对面不是她，生怕于言告诉我的是假的。</p>
<p>是我，我说，我是佑安。</p>
<p>对面沉默了好久，忽然哽咽得哭起来，开始很小声，最后，干脆声音很大地哭起来。</p>
<p>我们十五分钟后在海边见面。</p>
<p>她一如多年前清瘦而空灵，惊艳的感觉让我心仍然软软地疼，原来，好多事情好多人一直会是刺青，你以为忘记了，其实，它一直在那里。</p>
<p>你回来了？她问。</p>
<p>是，我说，我回来了。</p>
<p>好像我刚刚离开，好像我只不过出了一趟差。</p>
<p>你孩子呢？我没有孩子。</p>
<p>你太太呢？我也没有太太。</p>
<p>她忽然抬起头，很大胆地问，佑安，你要我么？你还要我么？</p>
<p>我要我要，我叠声说着，然后拉她的手，竟然不顾她笑话，简直是迫不及待了，是的，是的，我要，我等了千千万万年，仿佛只是等待着她。</p>
<p>那夜，我们一直拉着手在海边散步，从东岸走到西岸。我追问当年她不要我的原因，她的原因可怜到只有一个：她觉得她母亲的名声太坏，配不上我，所以，她宁肯放弃，宁肯一个人守着寂寞。</p>
<p>所以，她坚持一个人，即使周围同学朋友都结了婚，即使母亲已经过世了，又有什么关系？只要她爱。</p>
<p>那晚的月亮很圆，从海上升起来，一点点跳出来，我们十指交缠，前世今生，铁马冰河，从此只是一路繁花盛开。我要这个女子，坚定而决绝。我轻轻地吻她的时候，她颤抖地迎接着我，然后，一颗清泪，缓缓地落下来，染了我的旧衣，她的旧衣。</p>
<p>而我的怀里，是一朵芙蓉面，静悄悄地开着。</p>
<p>注：各色：特别，与众不同，怪癖，含贬意，方言</p>
</div>
