<div>
<p>作者：张文智</p>
<p>1950年5月23日，民主德国（东德）茨维考以东的一个村庄里，马克斯·特勒格尔像往常一样在田间劳作。不经意间，他注意到，两架涂有标志的美国飞机从上空掠过。</p>
<p>第二天一大早，马克斯推开屋门，顿时被眼前的景象吓了一跳：自家面积不大的田地里，一夜之间爬满了科罗拉多金花虫，这种长约1厘米，呈鲜黄或橙色的虫子喜欢啃食马铃薯植株的叶片，又被称为“马铃薯甲虫”。更令他意想不到的是，由东德政府编写的传单，在几天内被张贴到村内的显眼处，其公开宣称，此次虫灾系“有组织的人为破坏活动”。</p>
<p>甲虫大军入侵东德</p>
<p>顾名思义，科罗拉多金花虫原产北美洲，直到1824年方为外界知晓。至19世纪末，这种小生物搭乘美国货轮，漂洋过海，“移民”欧洲，很快成为人人痛恨的庄稼杀手。</p>
<p>眼见“甲虫大军”来势汹汹，原本就缺乏心理和物质准备的东德政府，自然不惮以最坏的恶意揣测这些不速之客的来历——难道说，是美国飞机空投了马铃薯甲虫，蓄意破坏当地的农业生产，从而打击作为社会主义阵营一分子的东德的战后重建？</p>
<p>东德报刊上也充斥着对此事的猜测。有报道暗示，但凡有美国飞机飞过，便会发生马铃薯甲虫泛滥成灾的异状。短暂的沉默过后，当局掌握的宣传机器全力运转起来，称面对“美帝国主义对我国粮食供给的邪恶破坏”，全国人民应奋勇反击。在由政府大批量印发、如今由英国BBC新闻网整理收集的传单、海报中，马铃薯甲虫被拟人化处理，甚至被描绘成“穿着美军靴子，戴着美军头盔的微型士兵”；由于甲壳上具有类似美国国旗的条纹，它们更被赋予“美国佬甲虫”的诨号，仿佛随时都会长出一张张“山姆大叔”的面孔。</p>
<p>由此，一场“反击敌人阴谋破坏，捍卫农业生产成果”的运动，席卷了东德全境。</p>
<p>生物战争由来已久</p>
<p>“成批空投有害物种，重创敌国农业生产”，这种做法听起来确实有些不可思议，但在二战结束不久后的德国，情况并非如此。毕竟，人类操纵的“生物战争”由来已久。</p>
<p>美国怀俄明大学的自然科学教授杰弗里·洛克伍德，曾在其著作《六条腿的战士》中记载了这样一件事：美国内战时期，据传北方军队向南方的种植园散布了菜蝽蟓（一种啃食卷心菜、白菜等蔬菜的昆虫），造成南方蔬菜产量锐减。</p>
<p>之所以用“据传”二字，是因为史学家并未发现北方发动“生物战争”的铁证。事实上，由于不易和自然原因导致的病虫害区分，类似案例的记录往往是基于单方面的陈述。</p>
<p>但不可否认，针对粮食生产的“生物战争”，在两次世界大战期间，的确曾被交战各方多次纳入视野，马铃薯甲虫的大名被屡屡提及。二战时，同盟国动过向德国空投害虫的念头，英国生物学家约翰·霍尔丹提议“征募”马铃薯甲虫，向德国的农田发起攻击。1942年，一艘美国军舰运载1.5万只甲虫驶抵英国，供军方研究将其作为武器的可能。</p>
<p>作为受害一方，德国对马铃薯甲虫的“军事用途”同样不陌生。1943年，一批德国科学家在法兰克福南部空投了5.4万只甲虫，以验证这种“六条腿的士兵”的威力。不过，希特勒向来对生化武器缺乏信心，导致这一计划石沉大海。</p>
<p>孩子们也上阵捉虫</p>
<p>德国是马铃薯的生产和消费大国。战时，为了尽可能地从民众嘴里省下粮食供应前方，纳粹政权甚至宣布禁用马铃薯削皮器——第三帝国食品部指示家庭和餐馆食用带皮的马铃薯，以节约粮食。由此可以看出马铃薯在德国人的日常生活中占据何等重要的位置。</p>
<p>二战之后，马铃薯更是成为从炮火中幸存下来的德国普通人的主食。</p>
<p>对1950年的东德来说，公众对敌军散播害虫的战时传闻尚且记忆犹新，这种“六条腿的天灾”便再度入侵田间地头，很容易演变为全国性的恐慌。</p>
<p>面对虫害，当局同样如临大敌，却苦于缺少高效的防治手段，只能祭出“人海战术”抵挡。情势最紧急时，孩子们也被要求加入这场“人虫大战”——东德的中小学生一放学，就被派去田间地头捉虫。</p>
<p>英戈·玛特纳是这支“捉虫大军”的一员。当时还在上高中的他回忆说，小小的甲虫肆虐成灾，致使东德的粮食产量锐减，让许多主妇“难为无马铃薯之炊”。“当听到粮食遭受如此灾难，我们忧心忡忡。没多少吃的，许多时候，一个马铃薯就是我和父母共同的早餐。”</p>
<p>不管这些甲虫来自何方，它们给农作物造成了巨大破坏，给东德农业造成了严重损失是不争的事实。“我们被告知，马铃薯甲虫是头号威胁，它们会把所到之处的庄稼吃得光秃秃。”而且，“这种虫子的幼虫破坏力更强，因为在那个阶段，它们胃口格外大。”</p>
<p>玛特纳至今记得把虫子捏在手里的感觉，“软软的，有些肉感……女孩子尤其不喜欢这种小东西。”同学们在田地里散开，沿着一行行马铃薯植株慢慢往前走，看到马铃薯甲虫就捉，一天能抓20只或25只，装进罐子里或玻璃瓶里，再送到别的地方集中销毁。”</p>
<p>在当时只有18岁的他看来，除掉这些虫子，简直是生死攸关的大事。</p>
<p>“我们刚从二战的打击中挺过来，我自己曾在四个占领国的统治下生活过，这个国家经历过的灾难太多了……所以，哪里有马铃薯甲虫，我们就得赶到哪里把它们消灭掉，只有这样，我们才能收获足够多的马铃薯，聊以果腹。就这么简单。”</p>
<p>冷战对峙催生阴谋论</p>
<p>据BBC报道，真正将这场规模空前的虫害上升到“敌对势力蓄意破坏”范畴的，是东德农业部在当年晚些时候发布的一份报告。目前可查询到的文件显示，根据对目击者和专家的访问，农业部认定美国飞机飞过东德上空并空投了甲虫，属于“精心策划的阴谋”。</p>
<p>东德政府对美国的“指控”，看上去有其内在逻辑。在“马铃薯甲虫事件”爆发前几个月，的确经常有运载着不明物资的美国飞机，低空飞过东德某些地区，前往“孤岛”西柏林。</p>
<p>二战后，柏林被分割成多个占领区，市民可以在各区之间自由活动。然而好景不长，因苏联与西方的关系日趋恶化，1948年3月30日，莫斯科突然宣布，从次日起将检查所有通过苏占区的美国人证件。6月24日，苏联又全面切断了西柏林的对外交通，只保留了三条空中走廊，意图用这种方法，迫使西方势力知难而退，从柏林撤出。</p>
<p>彼时的柏林依然满目疮痍，若没有外来物资供应，很快会沦为死城。被苏联封锁后，城内除了饮用水，几乎可以想象到的一切物资，如一张纸、一支笔，都需要空运进去。</p>
<p>这便是至今被英美广为传诵的“柏林空运”的缘起——接下来的一年间，美国和英国的空军进行了超过20万次的飞行，向西柏林提供了多达4700万吨的生活必需品，包括燃料和食物。最繁忙时，平均每63秒就有一架飞机在西柏林降落。</p>
<p>旷日持久的空运瓦解了苏联的如意算盘，还令西方的军事实力和政治决心展露无遗，斯大林在震撼之余意识到，对手不会轻易放弃任何一块阵地。1949年5月，经过谈判，苏联解除了对柏林的封锁，德国被正式分割为两个意识形态对立、视彼此为假想敌的政权。随着对立情绪持续升温，越过东德飞往西德的美国飞机，往往会被怀疑为“居心叵测”。</p>
<p>当局被指另有所图</p>
<p>有了这样的认知背景，加上当局的宣传机器全力运作，东德百姓深信，美国就是这场虫灾的幕后黑手；尤其是一些偏远地区的居民，更因此对“美帝国主义”咬牙切齿。</p>
<p>不过，和历史上的许多次先例一样，这场所谓的“生物战争”，只是建立在单方面的信息之上。虽然东德方面的宣传材料把事情的来龙去脉说得头头是道，但后世的历史研究者，始终未能从美国和西方国家发现相应的人证和物证——换言之，东德政府或许另有所图。</p>
<p>作为德国马克斯·德尔布吕克分子医学中心的生物专家，艾哈德·盖斯勒是对东德官方论调予以质疑的业内人士的代表。在对历史上出现的多次虫害进行研究后，他指出，马铃薯甲虫在二战前的德国就普遍存在。而到了1950年，它们虽然较以往更多地出现在农田里，造成这种现象的根本原因并非有人从中作梗，而是再简单不过的--农药不够。</p>
<p>彼时，作为苏东集团的一员，东德的社会生产及物资调配，很大程度上要服从莫斯科的指示，而当时的苏联同样急于恢复在战时遭破坏的农业生产。“（东德）没有足够的杀虫剂，市面上很难买到。就是生产出来的（农药），也大都被运到苏联去了。”盖斯勒解释说。</p>
<p>至于东德农业部的那份报告，盖斯勒认为，报告中提到的“专家”之前从没有在关于马铃薯甲虫或其他入侵物种的领域内发表过文章，他们“主要是一帮政客，而不是什么科学家”，可想而知，这份报告的可信度大大降低了。他的结论是：说美国空投了马铃薯甲虫，实质上是因为东德政府自知对肆虐的虫灾无能为力，只得设法转移公众的不满情绪。</p>
<p>此外，和实施生产资料国有化的许多东欧国家类似，当时的东德也遭遇了民众劳动积极性下降的问题，影响了战后重建工作。以此为基础推论，东德政府就寻常的农作物病虫害借题发挥，甚至创造出“敌人破坏”一说，不乏调动劳动者积极性的动机。</p>
<p>结合亲历者的回忆，如此事果真是某些人自导自演，他们至少部分达到了目的。不过，按照英戈·玛特纳的说法，虽然尽心尽力地捉虫，他从不觉得这是所谓的“帝国主义阴谋”。“大家都说是美国人带来了这些虫子，可我就没把它当真。”</p>
<p>如今年过八旬的玛特纳相信，政府把虫灾算在美国头上，也是想借机“敲打”国内的亲西方人士。在他的印象里，“当权者不放过任何机会，抓捕那些沾染‘美式不良习气’的家伙。”</p>
<p>○摘自《青年参考》</p>
</div>
