<div>
<p>作者：刘阳</p>
<p>6月28日，圆明园鼠首、兔首“入住”国家博物馆，给这桩曾引发轩然大波的焦点事件画上句号。尽管这是件好事，还是要看到，圆明园十二兽首还远未聚齐。而其他流失在国内外的文物数量更是数不胜数。中国圆明园学会学术专业委员会委员刘阳的新书《谁收藏了圆明园》，就系统介绍了这些流散文物。借此，或许可以令国人对圆明园文物有更加理性客观的认识。</p>
<p>1.安佑宫华表</p>
<p>圆明园安佑宫宫门外，原矗有两对华表，现一对在北京大学校园内，一对在国家图书馆分馆院内。</p>
<p>安佑宫华表，为汉白玉石雕，刻蟠龙云气，柱围316厘米，通高约8米，下为八方形须弥座（座高124厘米）。其规制与天安门前华表相仿，唯缺外围方形汉白玉护栏。</p>
<p>安佑宫的四根华表，1925年燕京大学在建校舍（现为北京大学校舍）时，由美国牧师翟伯盗运去三根（其中两根矗于该校主楼前）；另一根则被京师警察厅运往城里，1931年春曾横卧在天安门前之路南。同年夏季国立北平图书馆（今国家图书馆分馆）在北海西岸建成新馆时，即将燕京大学多余的一根华表，及放于天安门前的一根，皆运去矗在主楼前。</p>
<p>2.白玉交龙钮“纪恩堂”宝玺</p>
<p>纪恩堂位于福海东岸的镂月开云景区内，镂月开云原名牡丹台，为雍亲王皇子赐园时的建筑，因以牡丹著称而得名。康熙六十一年（1722年）三月，康熙皇帝曾五次亲临此地赏花。康熙六十一年三月二十五日康熙见到了时年12岁的皇孙弘历，并召入宫中抚养。后雍正、乾隆陆续登基，此地则成为康雍乾三朝天子历史性的会聚一堂之处。乾隆三十一年（1766年），乾隆将第一次见到爷爷康熙时的圆明园镂月开云的牡丹台改名“纪恩堂”，并撰写《纪恩堂记》以纪念康熙皇帝对他的眷顾养育之恩。</p>
<p>乾隆皇帝分别在圆明园和承德避暑山庄各存放一枚“纪恩堂”印，印的周身遍有乾隆御制诗，避暑山庄那枚印章现藏于北京故宫博物院，而这枚“纪恩堂”宝玺则是圆明园的那方。</p>
<p>此宝玺白玉质地，交龙钮，阳文篆书“纪恩堂”三字，印体四周刻乾隆帝御制《纪恩堂记》全文，馆阁体的蝇头小楷，一笔一画都笔意具在，显示出高超的工艺水平。咸丰十年（1860年）圆明园被英法联军洗劫，纪恩堂也未能幸免。此玺整体玉色泛青局部黑色，印体周身分布细纹，明显经过火烧但程度不深。2004年香港苏富比拍卖行秋拍中，此宝玺以1400.24万港元成交。</p>
<p>3.海晏堂铜兽首</p>
<p>（牛、虎、猴、猪）</p>
<p>1989年，虎首、牛首和马首同时亮相伦敦苏富比拍卖行的拍卖会现场，分别以13.75万英镑、14.85万英镑和18.15万英镑成交。三兽首均被台湾寒舍集团董事长蔡辰洋先生购得。</p>
<p>2000年4月，香港佳士得拍卖行拍卖会上，猴首以818.5万港元、牛首以774.5万港元被中国保利集团公司拍得。</p>
<p>2000年5月2日，香港苏富比拍卖行春季拍卖会上，虎首以1544.475万港元再次被中国保利集团公司拍得。</p>
<p>2003年，澳门博彩股份有限公司行政总裁从纽约私人收藏家手中以600多万港元将猪首购得后捐献给了保利艺术博物馆。</p>
<p>5.清乾隆浅黄地洋彩锦上添花</p>
<p>万寿连延图长颈葫芦瓶</p>
<p>此瓶浅黄地长颈葫芦瓶之形制与纹饰皆为乾隆时期景德镇御作经典样式，图案设计雅致尊贵，为此类工艺品中最具格调之御瓷佳作。此瓶所绘缠枝花卉，明暗清晰有次，色调柔和微妙，盘绕于金廓矾红“万寿连延”图案周围，宛如青腾绕梁。</p>
<p>伦敦佳士得拍卖行1971年和香港苏富比拍卖行2010年将其两次拍卖。在香港苏富比的拍卖中，此瓶以2.53亿港元成交。由著名中国工艺品收藏家张永珍拍得，刷新中国工艺品及瓷器世界拍卖纪录，也是目前圆明园流散文物拍卖价格的世界纪录。</p>
<p>6.《圆明园四十景图咏》</p>
<p>法国国家图书馆收藏有《圆明园四十景图咏》一套。1983年，法国对外关系部派出三位学者对圆明园遗址进行了为期一周的学术访问，并带来了法国国家图书馆所藏绢本彩绘《圆明园四十景图咏》的彩色照片底片，使中国人第一次看到彩色原版的圆明园四十景。</p>
<p>《圆明园四十景图咏》是清乾隆在位期间完成的。乾隆元年（1736年）正月，乾隆即传旨如意馆画师冷枚：按康熙朝绘制的避暑山庄三十六景图，为圆明园各“殿宇处所”起稿分景画样。其后不久又改令唐岱、沈源二人绘画。由沈源画房舍，唐岱画土山树石。后来周鲲等人也参与了这套“圆明园大册”的绘制。起初这套图仅绘了33景，乾隆六年增入方壶胜境、蓬岛瑶台和慈云普护3图，乾隆九年九月又增入鸿慈永祜、汇芳书院、洞天深处和月地云居4图，从而最终成为《四十景图》。</p>
<p>咸丰十年（1860年）英法联军劫掠焚毁圆明三园，《圆明园四十景图咏》被法军上校杜潘所得。杜潘回到法国后，在杜鲁欧拍卖行举行了专场拍卖，其中就有这套《圆明园四十景图咏》。</p>
</div>
