<div>
<p>作者：卜励德</p>
<p>作为中美建交等重要历史事件的见证者，美国前驻菲律宾大使、前驻巴基斯坦大使、曾为美国驻北京联络处首批工作人员之一的卜励德，于日前推出新作《中关系中的“中国男孩”——卜励德回忆录》。在书中，他以独特的视角以及亲身经历向人们讲述了中美关系的发展历程。当时，这位研究中国问题的学者因为年纪较轻，而被尼克松总统亲昵地称为“中国男孩”。</p>
<p>平静抵达</p>
<p>我们在1972年2月抵达北京，天气晴朗而寒冷。机场上空荡荡的，只有两列极为高大、训练有素、装束威严的中国人民解放军仪仗队和零星几位文职官员。可惜不允许我们飞机上的人和他们站在一起，浪费了一次照相的好机会。在尼克松总统的座机慢慢停下之后，我们被带到了飞机左翼后面的一片区域。在波音707引擎下，我找到了一个很好的仰视角度，拍下了尼克松与周恩来总理历史性握手的照片。</p>
<p>尼克松总统很清楚他此行的分量。约翰·福斯特·杜勒斯曾在多年前的日内瓦会议上傲慢地拒绝跟周总理握手，这事家喻户晓，现在尼克松希望包括中国在内的全世界人民知道他决心要纠正这个错误。他甚至特意把其他人都留在客舱中等候，只和他的夫人帕特一起在一片静寂中走下舷梯，他认为这样的场合需要这样一个戏剧性的开端。</p>
<p>在简短的仪式之后，我们迅速加入了车队，一长溜上海牌的绿色小轿车跟着数辆红旗牌豪华大轿车，这是中国自己制造，可以媲美加长凯迪拉克或奔驰的车。在进入首都的路上，我和约翰·托马斯一起看着平坦的农田，时不时可以看见小型工厂和路边一排排的小树。我们的车在城中穿行，进入了天安门广场，天安门的城门上挂着毛主席的巨大肖像。我很想知道中国人都跑哪去了，一路上都看不到人影。只有向飞逝的路边瞥一眼，才看到公安人员用警戒线把好奇的围观群众都拦在半个街区之外。</p>
<p>紧接着我们到了钓鱼台国宾馆，这是一片大型的俄罗斯风格别墅区，别墅的天花板很高，房间里摆着很多柔软的座椅，椅背上罩着装饰用的椅罩。我打开行李，熟悉了一下周边情况。包括国务卿在内的国务院代表团被单独安排入住一幢独立别墅，白宫和国家安全委员会代表团则在附近的其他楼里。我在通讯室里收了一下邮件，然后和我的组员们一起吃了饭。这是全世界最美味、服务最好的中国餐厅，看来这次访问我一定会增重不少。</p>
<p>与长者共进晚餐</p>
<p>所有参加的人都不会忘记这次宴会。总统一行的每一个人都被邀请，包括机组成员和行李员，宽阔的楼梯上挤满了激动的人们。有人在楼梯顶的正面看台上对这次正式宴会进行拍摄，我们可以听到音乐从巨大的宴会厅中传来。中国人民解放军乐队就坐在大厅入口处的升降舞台上，穿着宽松的制服，以高超的技巧演奏着纯正的美国民歌《稻草里的火鸡》。大厅十分明亮，中美两国的国旗并排悬挂在上空，极其引人注目。</p>
<p>面对中国领导人组成的欢迎队列，我有点恍惚，我多年来读到过也写到过的这些重要人物，包括周恩来总理、叶剑英元帅和李先念副总理都在其中。</p>
<p>桌上的其他人相对年轻并且可以很好地参与交流。在座的有外交部领事事务的主管；我右手边是外交部欧美司副司长钱大勇，钱先生和我的角色最相似（14个月后在我返回北京时，他成了我的一个重要同事）。我们友好地交谈着，在不协调的场景中也没有觉得不舒服。</p>
<p>在场的中国人又把话题回到了年龄问题上，他们评论着美国代表团有多少年轻人，不过不是在说我，而是在说尼克松和我们的高层领导人。他们是对的，中国领导人依然是1949年的那批，而这已经是23年前的事情了。</p>
<p>暂且不谈这些年长的来宾，这次宴会带来的激情和魔力是不可磨灭的。在宴会接近尾声时，大家按中国的习惯一窝蜂地涌向出口，我碰到了几位在香港认识的记者朋友。《华尔街日报》的鲍勃·基特利悄悄走到我身边，微笑着喃喃说道：“历史，我在这里。”大腹便便的《华盛顿邮报》记者斯坦利·卡诺也在四处走动，他的眼袋使他看起来像是愉快而又好奇的熊猫。</p>
<p>第二天早晨（2月22日），我盼着能走出那如茧一般的国宾馆。因此，将昨夜的报告交给国务卿罗杰斯之后，我忙里偷闲去了趟王府井，那儿现在是北京顶级的商业街。好奇的人们聚集在人行道旁的通告栏边，看着当天的《人民日报》。毛主席与尼克松总统会晤的照片和周恩来总理在宴会上的照片被登在头版，极为抢眼。</p>
<p>从人民大会堂连线华盛顿</p>
<p>当天下午，国务卿罗杰斯与外交部长姬鹏飞在人民大会堂新疆厅举行首次对话，我坐在桌子的一端为美方做记录。中方还有周总理的外交政策顾问熊向晖、欢迎宴会上坐我旁边的欧美司副司长钱大勇以及他的下属。美方还有马歇尔·格林、艾尔·詹金斯、翻译官傅立民、白宫新闻办公室的约翰·斯卡利和罗恩·齐格勒等。</p>
<p>三小时的对话包括以下主要话题：1.美方渴望双方政府间有更好的接触，包括通讯渠道和在对方国内的活动。中方承诺在这些问题上给予我们回复，但同时也努力指出，美方仍然承认“台湾政府”的代表在美国的活动将是双方关系的障碍。2.中方希望双方政府促进更多的民间交流项目与活动。3.中美贸易。中方认为我们受到商界希望开启贸易关系而施加的巨大压力。罗杰斯回应说我们并没有受到压力，但是我们的确想开启贸易，尤其是作为政治关系改善的证据。姬部长承诺会邀请美国商人参与每年举行的广交会。</p>
<p>在对话期间，中方问到为什么美国仍然要求中国的访客留下指纹。我们代表团的成员认为这个规定已经失效了，但是没人能够确定。罗杰斯叫我赶紧去核实一下。我迅速离开房间，在大会堂中寻找我们的“特勤局指挥所”。不管总统去哪儿，身边肯定会有一台白宫的电话。果然，一个电话盘上印有白宫图案的电话被很谨慎地安在一根巨大的柱子后面，我提起电话。</p>
<p>咔嗒。“白宫专线。”（非常清晰）我说：“请转接国务院控制中心。”咔嗒。“我是国务院控制中心值班员，请问您需要帮忙吗？”“我是卜励德，从北京打来，我们正在和中方进行对话，现在需要知道，我们是否还要求中国的访问者提供指纹，不管是谁知道答案，请叫醒他，我等着。”（这很有趣）</p>
<p>值班员叫醒了签证处的处长，他睡眼惺忪地向我们证实，中华人民共和国的访客不再需要留下指纹。我在15分钟内回到了会议现场，在我的提示下，罗杰斯告诉中方，我们的快速回复表明，即时交流可以迅速消除误解。那天晚上，总统和大部分代表团成员一起观看了《红色娘子军》的表演。</p>
<p>媒体的“长城”</p>
<p>这次访问的节奏是精心设计的，每天早晚都会安排适合电视播放的事件，丰盛的大餐穿插在实质性对话之间。白宫的先遣人员巧妙地利用了中国和美国东海岸之间的12小时时差，保证美国早晚的黄金时段能直播访问的最新进展。中方也在尽一切努力配合，抓住每一个机会，向美国观众展示他们国家最美好的一面。</p>
<p>2月23日早晨，当总统把自己关在房间里处理华盛顿事务之时，尼克松夫人访问了一家人民公社，而我则在详细地记录之前的会议内容。下午，国务卿罗杰斯的谈话聚焦于台湾问题，标准的意见交换。晚上是一场精彩的体育表演，有乒乓球、羽毛球和其他类似的运动，有18000名观众，都穿着不同颜色的新毛衣。我坐在周总理后面几排，入迷地观察着他的表现。他坐的领导台是一个长桌子，上面摆着茶杯和点心。除了和尼克松总统以及其他人的一些交流以外，他身边还有一个助手，正在给他看次日的《人民日报》排版。他调整着图片和文字的位置，直到满意为止，然后让助手离开。周恩来对细节的关注是举世闻名的，这就是一个生动的例证。他把尼克松访华媒体影响的重要性提到了一个新的高度。</p>
<p>2月24日早晨，我们游览了长城。西山笼罩在淡淡的雾气中，雾水在树上结了冰。古老的城墙是几千年前为抵御外族入侵而造的，当我们走近时，一片壮丽的景象展现在我们的眼前。走出第一个城垛，我们看到的不是大炮，而是一个美国国家广播公司的彩色电视摄像机。眼前没有什么士兵，却站满了戴着厚厚毛皮帽的美国记者和新闻节目主持人。一辆长长的移动卫星电视拖车正对着长城，电缆铺满了四面八方。</p>
<p>对我而言，世界媒体集聚长城的景象才是这次访问的标志，甚至连美国总统踏足中国最著名地标的情景都黯然失色。每个人都沉浸在这一刻的兴奋当中，为此还闹出一些广为人知的笑话。当问及对这一美景的看法时，尼克松总统能说的只有一句话：“这真是一座伟大的城墙！”</p>
<p>我们还游览了十三陵，这里和周日下午去大都会艺术博物馆一样人挤人。回到北京，双方会谈的重点就是国务卿罗杰斯和姬鹏飞之间关于世界现状和美国在其中的地位所交换的意见。</p>
<p>与周恩来聊天</p>
<p>有人向周恩来总理介绍了我，说我会中文。我们面对面站着，总理开始说话，用他浓重的江苏口音引用了毛泽东的诗句“不到长城非好汉”。他问我，这句话在尼克松总统到长城的这天用作祝酒词是不是合适。我还不太理解他的意思，但还是明智地点点头。“这当然很合适，周总理。”我脱口而出，同时感到十分震惊，没想到他会来咨询我，和整个宴会上最年轻的人谈这事。我们正在交谈时，亨利·基辛格迅速地从我们中间冲了过去，跑到离我们五码远的尼克松总统身边，打断了我们的谈话。</p>
<p>罗恩·齐格勒站在一边大笑，问基辛格知不知道他自己刚刚打断了总理和美国代表团成员的谈话。</p>
<p>基辛格嘟囔着回答说总统叫他，他就来了。“即便如此，”他看着我补充道，“谁在乎呢？”对于他的代表团成员跟外国领导人说他不懂的语言，基辛格总是感觉不舒服，所以我对他的粗暴闯入只是耸耸肩。在之后那些年里，他在很多方面帮助了我，表现出的友好足以弥补这一失礼举动。晚饭规模很小，很温馨，每个人都跟对方的同行相邻而坐，我又一次拉来了钱大勇，就像是自己人一样。</p>
<p>我们在北京的最后一天，2月25日，是从逛故宫开始的。雪中的故宫显得非常宏伟，公共区域规模之大与皇帝居住的私密空间形成了鲜明的对比。这一天还安排了购物活动、随意谈话。美方还在人民大会堂举行答谢宴会，但此时已没了中方欢迎宴会时的异常欣喜。显然，此行我们在中国首都的主要任务已经完成了。</p>
<p>○摘自《中美关系中的“中国男孩”：卜励德回忆录》</p>
</div>
