<div>
<p>赵永是江苏省新沂市窑湾镇赫赫有名的黑鱼养殖大户，他本来在村卫生服务站当村医，风吹不着，雨打不着，拿着固定的工资，捧着令人羡慕的“铁饭碗”。然而，2005年的一天，闲来无事的赵永到一个同学家串门，却看到一件令他很惊讶的事，从而彻底改变了他的人生走向。</p>
<p>那个同学有一亩多鱼塘，养了5000条黑鱼，当时黑鱼的价格高达11元钱一斤，一个周期4个多月就收入2万多元钱。赵永一听就来了兴趣，他家门前也有一个三分地左右的池塘，他也想试一下。在同学的帮助下，赵永也养起了黑鱼。结果3分大小的池塘，只花了4个多月时间，就赚了一万多块钱，比自己一年的工资还要多。赵永的脑袋开了窍，他干脆停薪留职，脱下了白色的大褂，承包了村里的8亩池塘，专门养起了黑鱼。那一年赵永净赚了七八万元钱，兴奋之余，他一发而不可收，又买了第二个鱼塘，第三个鱼塘，第四个鱼塘。</p>
<p>看到养黑鱼挣钱，当地养黑鱼的由十几家猛增到400多家，养殖面积也由原来的100多亩，增加到2000多亩。这养鱼的人多了，一个严重的问题随之出现了。黑鱼是肉食性鱼类，喂养黑鱼的饲料主要来源于附近骆马湖出产的小杂鱼。黑鱼吃食量比较大，100斤的黑鱼一顿得吃到7斤小鱼。黑鱼越养越多，湖里的小杂鱼自然就越捕捞越少，为了保持骆马湖的生态平衡，当地湖区管理部门开始实行禁渔，每年3月1日到6月1日禁渔期，这也就意味着许多养殖户的黑鱼面临着断炊。</p>
<p>没有了食料这鱼还怎么养，养殖户纷纷打起了退堂鼓。就在大家都放弃养殖黑鱼时，赵永却做了一个出人意料的举动：人弃我取，他又承包了村里的20多亩鱼塘，将黑鱼养殖面积扩大到30多亩。人们议论纷纷，这个赵永准是想钱想疯了，这不是睁着眼往火炕里跳吗？</p>
<p>其实小杂鱼断供受影响最大的就是赵永，仅他一家每年就需要30吨，加上其他的养殖户，一年的需求高达200吨，赵永敏锐地意识到，这本身就是一个巨大的市场啊。所以在人们都为饲料鱼匮乏一筹莫展的时候，赵永却开车上路了。多方考察后，他在200多公里外的海滨城市日照，找到了饲喂黑鱼的替代饵料—－海鲜饲料鱼，这种产自大海的小杂鱼既新鲜，适口性又好，是黑鱼上好的饲料。</p>
<p>看到了匮乏背后的商机之后，赵永果断出手，拿出所有的积蓄，又千方百计地贷款，筹集了100多万资金，建起了一个500吨级的冷库。他与一家海产品加工厂签定了常年供货协议，用于储存购进的饲料鱼，除了自己用，还卖给其他养殖户，不仅保证了自己养殖黑鱼的需要，仅卖饲料鱼就赚了60多万元钱。</p>
<p>吃的问题有了保证，窑湾镇的黑鱼养殖重新又红火起来，然而新的麻烦也跟着接踵而至。原来养殖黑鱼的量少，在本地以及周边的市场就能卖掉。现在，大量的黑鱼集中上市，市场已经饱和，养殖户们不得已，只能降价竞争，因为黑鱼卖不掉，就等于在张着嘴吃钱。许多养殖户不但没赚到钱，甚至还亏了本，只得又打起了放弃的主意。</p>
<p>赵永的黑鱼养殖面积最大，所面临的压力自然也最大，但他没有呆在家里唉声叹气，而是走出家门，去闯新的市场。</p>
<p>当他来到扬州市水产批发市场时，如同发现了新大陆一般，这里是苏北最大的水产批发市场，光黑鱼一天就销售6万多斤。兴奋异常地赵永立刻和几个养殖户各拉了几千斤黑鱼来这里销售，可呆了没两天，赵永就再也高兴不起来了。原来他发现这里的经销户对浙江和山东的人特别热情，他们的鱼一来，就有人帮着卸车、帮着卖，当天卖不完，卸下鱼就能回去。而他们拉来一车鱼，要卖四五天，吃饭、住宿，既费钱又麻烦，有些黑鱼还会因时间长死掉。同样是卖黑鱼，同样是卖一斤黑鱼给市场提成5分钱，但为什么却受到不同的待遇呢？</p>
<p>赵永通过细心观察后发现了奥秘，浙江和山东卖黑鱼的都是大户，拉得多，每星期都去，一年四季都有黑鱼卖，难怪会受到特别的服务。看来不好卖不是因为鱼多了，而是鱼太少。</p>
<p>找到了问题就找到了路。为了一年四季都有鱼卖，赵永立刻着手成立了新沂市黑鱼养殖专业合作社，他被推荐为会长。为的增强合作社的吸引力，赵永承诺，不仅黑鱼养殖户可以免费加入，而且社员都可以从他的冷库赊鱼饲料，条件是在卖鱼的时候，同等的价格，要优先卖给他，然后再从卖鱼款中偿还饲料钱。要知道饲料在黑鱼养殖中所占用的资金量是非常大的，这样一来就缓解了不少养殖户的资金压力，养鱼变得包赚不赔，大家纷纷入社，赵永则获得了充足了黑鱼来源。</p>
<p>养鱼的赵永摇身一变成了扬州水产市场最大的黑鱼批发商，每年往扬州水产批发市场供应4000多吨黑鱼，占到整个批发市场黑鱼销售量的70%以上，仅此一项每年就给他带来了300多万元的收入。</p>
<p>从一个名不见经传的乡村医生，变成当地养殖界的风云人物，赵永的华丽转身只用了不到3年的时间。有人将他的成功归结于财运，说他天生就有发财的命，而只有赵永明白，事关他命运的两次重要提速，都是在别人看不到路的地方开始的。如果说成功有什么秘诀，那就是从别人不走的地方走出路，天地常常就在这样的时候而豁然开朗。</p>
</div>
