<div>
<p>作者：萨苏</p>
<p>这是一部军事历史类的纪实作品。本书以作者首次在日本搜集到的400多张日方照片和地图为线索，通过对这些照片中的历史信息进行中日史料对照分析和考证，揭示了东北正规军、东北抗日义勇军和东北抗日联军在东北地区，于1931年至1945年那段艰苦不屈的抵抗经过，具有一定的阅读和研究价值。</p>
<p>写给不做亡国奴的人们（代序）</p>
<p>全国的抗战，我们打了8年，只有东北，从1931年“九一八”那一天，沈阳公安局商埠一分局南市场分所警士高曙光的牺牲开始，直到1945年8月15日，抗联战士李遇迟从日军七三一部队的大屠杀中顽强地爬出牢房，我们整整打了14年。</p>
<p>这14年中，有东北抗日联军宁死不屈的奋战，有东北正规军忍无可忍的抗击，有义勇军揭竿而起的吼声，有绿林武装位卑未敢忘忧国的拼杀。白山黑水之间，到处都有不甘心当亡国奴的中国人抵抗的身影。</p>
<p>这不是一本全面诠叙东北抗战的书，所以一些非常重要的事件并不包括在这本书中，也有很多非常重要的人物未被提及或重点描述。这本书的意图是通过一个个中国抵抗者、一个个抗击的战场在敌方资料中映射出的片段，如同多棱镜一样，立体地反映出那段艰苦而不屈的历史。</p>
<p>第一个牺牲的是警察</p>
<p>很少有人知道，在“九一八”事变中，第一个留下姓名的牺牲者是一名警察。</p>
<p>1931年9月18日夜，在沈阳的日军一面围攻北大营，一面进攻沈阳城。北大营守军猝不及防，仓促应战，但市区的警察人员，却在担任警察局局长黄显声将军指挥下，主动进行抗击，和入城的日军第二十九联队展开巷战。</p>
<p>战斗进行到午夜，黄显声见沈阳周围各处要点均为日军占领，知道大势已去，才率队向锦州方向撤退。战斗中，双方互有伤亡，警察部队颇有损失。但因预有准备，撤出沈阳的警察部队败而不乱，很快退向锦州方向，与当地驻军共同布防。</p>
<p>根据当时留下来的一张照片来看，“九一八”事变中，中国军警中最早被确定身份的牺牲者，是当时沈阳公安局商埠一分局南市场分所警士高曙光。“九一八”事变第二天，中国记者孙华三冒险外出查看事态，正看到倒在街头的高曙光，于是为他拍摄了一张照片，并根据附近民众的证言在其上标识：“忠勇警士高曙光，服务于沈阳商埠一分局南市场分所。九月十八日夜十一时闻耗前往附近之东北大戏院门前窥探敌情，适遇倭寇侵入遂饮弹死，惨极。孙华三于十九日冒险摄峰公志”。</p>
<p>日军为发动“九一八”事变兵力调动频繁，但整个东北军系统，在面对巨变之时普遍毫无准备，只有黄显声的警察系统进退有序。是日方的行动太过隐蔽吗？其实，东北军方面预先早已得到大量日军可能发动事变的情报。仔细想来，事变前后，东北当局高级官员的心态颇值得玩味。他们不但没有加强戒备，反而纷纷在关键时刻“脱岗”。如讲武堂校长周濂中将、第七旅旅长王以哲中将、帅府卫队负责人荣子恒等，“九一八”事变发生时，他们都不在岗。这或许是巧合，但更大的可能是，一边是不抵抗的命令，一边是日军不断寻衅，东北军留在沈阳的指挥官都知道要发生事情，但都没有对策，只好以这种方式逃避责任。</p>
<p>只有黄显声不顾不抵抗的命令，积极备战，反而以最小的代价把部队带了出来。他领导的警察部队后来成为义勇军的最初骨干力量。</p>
<p>燃烧的江桥</p>
<p>东北沦陷期间，为人所知最多的抵抗作战，大概非江桥抗战莫属了。今天，在齐齐哈尔的江桥抗战纪念馆的墙上写着：“江桥抗战，打响了中国武装抗日的第一枪。”</p>
<p>对于这次战斗，我方记录如下——1931年“九一八”事变后，日本侵略军迅速占领辽宁、吉林，继续向黑龙江省进犯。那时黑龙江省省会在齐齐哈尔，日军要占领齐市，必须经过洮（洮南）昂（昂昂溪）铁路上的嫩江桥。</p>
<p>刚受任的黑龙江省代理省主席兼军事指挥马占山，指挥黑龙江省防军果断切断桥梁并不顾上层的不抵抗命令，以约三个旅的兵力布防于嫩江北岸，扼守嫩江桥。11月4日，日军以满铁守备队进攻，被击退。6日，关东军以主力第二师团投入作战。</p>
<p>马占山亲赴前线指挥，与敌鏖战。12日，日军又从朝鲜调来援兵，加强进攻。马占山孤军奋战，因部队伤亡过大，后援无继而撤退。19日，日军占领齐齐哈尔，马占山将省会迁至海伦。江桥抗战历时半个月，是“九一八”事变后中国军队对日军的第一次有力抵抗，马占山虽败犹荣，获得国人赞誉。</p>
<p>其实，江桥抗战还要加上一个前奏——早在10月16日，江桥就已经打起来。不过，此时日方参战的是伪军、原洮辽镇守使张海鹏，已被关东军委任为黑龙江省省长的张海鹏意图武力逼迫黑龙江守军让出江桥要隘，进而夺取省会齐齐哈尔。</p>
<p>结果，黑龙江守军果断还击，大败张海鹏。只是，这一仗并非后来大名远扬的马占山所打，而是由黑龙江省军署参谋长、保定陆军军官学校第一期毕业生谢珂指挥的。当事变爆发时，黑省主席万福麟远在北平，在代理省主席马占山尚未到任、敌人大兵压境的情况下，谢珂将军亲率部队在江桥迎击。战斗中，张海鹏部队前敌总指挥徐景隆触雷身亡，全军被迫后撤。见此情景，日军遂借口修桥直接参战，才有此后的战斗。</p>
<p>然而，日方的资料中，对江桥抗战又是怎样评价的呢？日方记录也承认在第一次江桥战斗中，日军的最大成果是，成功从马占山军的阻截中摆脱出来，退回出发阵地。</p>
<p>给日军造成了较大伤亡，顶住了日军的进攻，迫使其后退，这在东三省战场上似乎还是第一次。因此，江桥抗战得到如此高的评价并不奇怪。</p>
<p>击毙古贺联队长</p>
<p>在抗日战争中，中日双方曾对各自的军事实力进行分析，有一个公认的看法，即由于装备和训练的差别，在淞沪抗战中，国民党军的一个精锐师，勉强可以抵挡日军一个联队的进攻。十九路军抗战的战果中，最值得夸耀的就是击毙了日军联队长林大八大佐。而“九一八”事变后仅3个月，日军在东北，也出现了第一个被击毙的联队长。此人，就是1932年1月9日，在锦西战死的日军骑兵第二十七联队联队长古贺传太郎大佐。</p>
<p>1月6日，古贺联队攻占锦西，锦西县长张国栋不战而降。但周围义勇军此起彼伏，古贺对此十分恼火，决定9日出发对城西的龙王庙地区进行扫荡。锦西县公安局长苑凤台掌握了日军进城的情况，随即与附近的张恩远、刘春山、刘存启等民团首领组织兵力，试图消灭这批日军。</p>
<p>锦西地方民风剽悍，“九一八”事变后据统计，当地民间有枪一千多支，因此，当地民团的战斗力一点儿都不比正规军差。但几乎全歼一个日军联队，这种战斗力也令人太惊讶了。</p>
<p>古贺的联队不是常备部队，属于不满员的“架子部队”。由于东北战事骤起，日军兵力不足，仓促间将这个联队也调到了战场上，攻占锦西时，古贺手下只有一个中队，在锦西的日军不过100多人。由于多年不打仗，部队缺乏锻炼，一旦遇到猛烈的战斗很不适应。</p>
<p>也许由于轻取沈阳的经历，日军此时异常骄横，古贺并不觉得自己兵力不足，出发扫荡前还命令松尾秀治少尉率一部辎重兵从锦西返回沈阳。</p>
<p>1月9日上午10时半，当先头的日军骑兵到达上坡子附近时，突然遭到埋伏在南方的民团射击。古贺当即命令对其进攻，但立即遭到民团的三面包围。日军招架不住，被迫后退。</p>
<p>激战进行了几个小时，附近村屯有枪的民众看到日军并未有进展，纷纷赶来参加战斗，打击日军的火力更加密集，古贺决定撤退。一部分日军从上坡子撤退到锦西西门外时，突遭埋伏在碉楼上的民团人员袭击，难以回城。慌乱中，古贺被民团一枪击中翻身落马。古贺的副官米井三郎大尉、警卫兵上原英将古贺抬向附近的民房时，米井被击成重伤，上原当场毙命。古贺虽然被背进民房，但伤重不治，死前向米井三郎交代：必须守护好军旗，必须彻底“讨伐匪贼”……不久，米井三郎也因重伤而毙命。</p>
<p>锦西一战是东北民众抗敌的一次典范战斗，此战的胜利，得益于精确的情报和全民皆兵的作战方式。从游击战角度，这也是一次颇为精彩的教范式战斗。</p>
<p>杨靖宇在生命最后的话</p>
<p>1940年2月23日，东北抗日联军第一路军总司令杨靖宇，由于汉奸出卖，在和日军野副讨伐队连续55次交火后，于吉林省■江县三道崴子壮烈殉国。然而，杨靖宇殉国之前，最后的遗言是什么？至今未见准确记载。</p>
<p>在东北抗日联军教导旅（苏联远东红旗第八十八旅）研究会的帮助下，萨（书作者）终于在日本获得了一条线索——日军有一份记录，记下了追击杨靖宇最后一战中的情景。我拿到的是一份复制件。我努力用自己的翻译去还原这段话——</p>
<p>……右翼队隐蔽地接近到了他（杨靖宇将军）前方30米的地点。西谷队长下令暂停射击，双方交换了下面的话语。</p>
<p>“君是杨司令吗？（日军文献和新闻中常称杨靖宇为杨司令，或杨司令匪，所以时人很多只知道杨司令，而不知杨司令的大名是杨靖宇。这应该是双方都采用杨司令这一称呼的原因）”</p>
<p>“是的，我就是杨司令。”</p>
<p>“我们是通化的警察队。在我们的部队里面，曾经是君之同志的程（斌）、崔（胄峰），都担任着警察队的指挥。安参谋（指叛变的原抗联第一路军参谋长安光勋，此时在通化警务厅讨伐队总部下属政治工作班担任班长）也在总部工作。若是君能归顺，岸谷厅长必会热切相迎。现在这个地方，要逃脱是不可能的了，何必急着去死呢？考虑一下归顺可好？”</p>
<p>“我珍惜自己的生命，但不可能如你所愿。很多（我的）部下都牺牲了，我如今只剩了自己一个人。虽临难，但我的同志们在各地转战（他指的或许是魏极民参谋、陈翰章第三师长、金日成第六师长及其他人），帝国主义灭亡之日必将到来。我将抵抗到底，无须多说，开枪吧。”</p>
<p>说着，（杨靖宇）开始用两支手枪朝我们射击，这边也随即开始迎战……西谷警佐道：“好吧，没有办法了。这是你死我活，射击！”在他的命令下，各队开始了猛攻……我方致命的一弹击穿了他的胸部。他双手向上高举，随即倒在地上，再也不动了……</p>
<p>这段对话推测当时是用中文进行的，双方的对话逻辑清楚，记录时间就在杨靖宇牺牲后不久，可信性比较强。我们甚至可以推测，杨将军正是利用这短暂的对话时间，完成了文件的销毁。击中杨靖宇致命的一弹，来自叛徒张奚若。</p>
<p>○摘自《最漫长的抵抗：从日方史料解读东北抗战十四年》（上下册）</p>
</div>
