<div>
<p>作者：陆波</p>
<p>一</p>
<p>自知性僻难谐俗，几欲纵身寻死去。</p>
<p>为什么没有一死如愚夫村氓？到底是什么充盈着我们的灵魂？是道。那种为人子、为人父、为人妻、为人夫之道，那种继往圣、开天地、传万世之道。</p>
<p>孔子曰，“朝闻道，夕死足矣。”</p>
<p>从古至今，“道”不管有多重的解释，但是人们追求的精神是一贯的。只有这样，才能让我们的灵魂更充盈。屈原的《问天》，就是古代哲人面对苍天，寻求天道与人生的终极意义的例子。</p>
<p>至于天道，我首先想到的是老子。他的《道德经》五千字，无不洋溢着智慧的火花，字字珠玑，简约而透彻。</p>
<p>老子的智慧是先古哲人经验的总结，也是对于人生天道的昭示。在当今世界，当心灵浮躁的时候，我们还是应该多仰望苍天，回味老子的谆谆教诲。</p>
<p>接着，我想提到的是摩顶放踵的墨子。他带着一群贫穷的人，艰难的寻求着真理。</p>
<p>墨子出身贫贱阶层，为公平正义，以坚实笃定的脚步艰难的行走着。</p>
<p>我又想到了孙子，他的兵法，“不战而屈人之兵”。在当今世界并不太平的形势下，我还应该多找到一点启示。人，应该有一种大智慧，大气魄！只有这样我们的民族才能立于世界民族之林。我们个人，也才能真正获得成功。</p>
<p>何谓大智慧？“泰山崩于前而色不变，麋鹿兴于左而目不瞬。”大智慧应该是，“夫英雄者，胸有大志，腹有良谋，有包藏宇宙之机，吞吐天地之志也。”





　　道可道，非常道。</p>
<p>二</p>
<p>人贵在有智慧，孔子是一个践行的真理追求者。孔子制《春秋》，“乱臣贼子惧”。</p>
<p>他很不容易。“子在川上曰，逝者如斯夫。”于是他就积极地不停周游列国，有时真的如“丧家犬”，但是他“知其不可而为之”。</p>
<p>他的《论语》，是人生哲理的结晶。人生短暂，但积极有为。人生有许多难以估量的偶然，但是我们不失去主宰的必然，在有限中存在，并不焦虑悲观，也不为徒劳的奢求而奔波，主动地去承担与建立。</p>
<p>当然，还有就是很多的仁义道德，“当仁，不让于师。”也如亚里士多德，“吾爱我师，我尤爱真理”。</p>
<p>孟子，影响了我的青壮年的人生。其中三句话：一是“我善养浩然正气”，或者“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”；第二句是，“天将降大任于斯人也，必先苦其心志。劳其筋骨……”第三句，“如欲平治天下，当今之世，舍我其谁也？”</p>
<p>三</p>
<p>在诸子百家之中，可能真正难以理解的确实最厉害的应该是庄子。他生活在“窃钩者诛，窃国者侯”的现实中，他无法也不屑于在现实中施展才华。但是他想做凌空翱翔的鲲鹏，祈求在绝对自由中寻求真正的解脱，“至人无己，神人无功，圣人无名”。</p>
<p>他是一个绝顶聪明的人，也许只有他真正的领悟人生终极之道。对于生与死，有一个诗意的大彻大悟。死，不过是归入那滔滔不尽的生命洪流。人理解到这一步，我想才是真正的潇洒！</p>
<p>由于各种原因，人往往被“蒙蔽”。在读庄子的《秋水》中，我恍然大悟，“吾长见笑于大方之家”。</p>
<p>人不能被物欲所累，更不能异化为一种工具，那是人生的莫大悲哀！人应该充分发挥自己的潜力，实现人生的精神突围，而发现我们生命的盎然生机。</p>
<p>这就是庄子给我们的启示，一种清凉，一种慰藉！





四</p>
<p>作为一个文化人，古老的文化给了我们不尽的精神财富。我比较喜欢魏晋名士之风，手执拂尘，口吐玄言，扪虱而谈，高超的智慧，脱俗的言行，内心充满了骄傲与自豪。“玄心、洞见、深情、妙赏”。即使沦为阶下囚，也要捍卫人格尊严。</p>
<p>禅，是中国化的佛教。对于禅，我的理解是；一是宁静，一是生机。当我们沉浸在一个宁静的氛围中，心中突然闪现的激动、热烈、幽静、痛切……这就是“禅”，或者叫“空”，一种可遇不可求的感觉，一种“灯火阑珊处”的相遇。</p>
<p>在士大夫心中，如能从世俗中走出来，用诗化的方式来理解人生，自然给人一种高蹈远慕的形象。</p>
<p>到了宋明的时候，理学的产生，一方面给人精神的压抑，一方面也有一种宏大的精神，如张载“为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开天平”。





五</p>
<p>作为一个文化人，屈原、司马迁等人的追求，引导我们学会了如何塑造自己的精神世界。</p>
<p>屈原的意义在于选择。“举世浑浊唯我独清”，他在屡遭打击的时候，“民生各有所乐兮，余独好修以为常。虽体解吾犹未变兮，岂余心之可惩。”当时现实是，“蝉翼为重，千钧为轻；黄钟被弃，瓦釜雷鸣；馋人高张，贤士无名。”屈原选择了宁赴江流鱼腹之中，“安能以皓皓之白，而蒙世俗之尘埃乎？”</p>
<p>在折节保身和舍生取义之间，他选择了后者，“宁为玉碎，不为瓦全”。他的《离骚》读起来，让人酣畅淋漓，如力挟千钧。</p>
<p>司马迁也是一种选择，更是一种坚守。他以一种巨人力量来战胜人世间最大的屈辱。</p>
<p>“是以肠一日而九回，居则忽忽若有所亡，出则不知其所往。每念斯耻，汗未尝不发背沾衣也。”我们可以想象，他每时每刻都要面对难以面对的现实。正是他顶着巨大的精神压力，来成就《史记》，“亦欲以究天人之际，通古今之变，成一家之言。”</p>
<p>司马迁的人生当如泰山，他的人生铸就了永久的丰碑！





六</p>
<p>中国的圣贤有时一饥寒交迫之身，来关注人世间的苦难。杜甫就是这样一个圣贤：“穷年忧黎元，叹息肠内热”。</p>
<p>无独有偶，宋代的陆游、辛弃疾：一个“心在天上，身老沧州”，一个“倩何人唤取，揾英雄泪”。</p>
<p>也正是这种精神，影响以后的士大夫，直至现代的鲁迅，“横眉冷对千夫指，俯首甘为孺子牛”。鲁迅是现代中国的圣人。





七</p>
<p>人是要有自己的归宿的。人有两个家；一个是与自己心爱的人，与父母、子女在一起，享受着天伦之乐；一个是陶渊明为我们营造的精神家园。在陶渊明为我们营造的精神家园中，我们在其中小憩，徜徉，心灵得到抚慰。</p>
<p>“登东皋以舒啸，临清流而赋诗。”</p>
<p>“云无心以出岫，鸟倦飞而知返。景翳翳以将入，抚孤松而盘桓。”</p>
<p>“采菊东篱下，悠然见南山。山气日夕佳，飞鸟相与还。”</p>
<p>在现实中，我们充满劳绩和艰辛，还有贫穷、寂寞。我们如果能够超脱和超越。“不戚戚于贫贱，不汲汲于富贵”，来达到精神境界的宁静和充盈。</p>
<p>“我们诗意地栖居在大地上”，跟着陶渊明，我们逐渐的找到了人生的支点。</p>
<p>八</p>
<p>“君不见黄河之水天上来，奔流到海不复回……”李白给了我们飘逸的情怀。然而现实更多的却是怀才不遇的结局，“直挂云帆济沧海”，也只能仅仅是豪言壮语和奢望。</p>
<p>李白的《临路歌》中的“大鹏飞兮振八裔，中天催兮力不济”，让我们不禁的伤感和伤心。</p>
<p>不过逆境，也许是促使人精神突围的契机。苏东坡一生，“心系已灰之木，身如不系之舟。问汝平生功业，黄州惠州儋州”。但是正如《赤壁赋》（前后）《念奴娇?赤壁怀古》《定风波?莫听穿林打叶声》等所言，以黄州为转折点，逆境让苏东坡思想进入到一个新境界，新层次。</p>
<p>“莫听穿林打叶声，何妨吟啸且徐行。”</p>
<p>更有“大江东去浪淘尽，千古风流人物”的豪迈。</p>
<p>人如能到此层次，就是一个高的境界，如柳宗元的《江雪》：</p>
<p>“千山鸟飞绝，万径人迹灭。孤舟蓑笠翁，独钓寒江雪。”</p>
<p>“独钓寒江雪”，是的，我们在冰天雪地里，似乎读懂了一个“道”字。道，是一种天籁，一种宁静，一种勃勃生机，更是一种文化选择！</p>
<p>也正是对“道”的觉悟，我们的灵魂才得以安慰，得以充盈。</p>
<p>——道可道，经常道。</p>
</div>
