<div>
<p>作者：嘉倩</p>
<p>从向往外面的世界，到心平气和过自己的小日子；从游荡在巴塞罗那街头的“嬉皮”少女，到出入办公楼的外国领事馆小职员。作者嘉倩用自己的成长经历讲述了另一种青春的模样：不疯不闹，没有不顾一切离家远行；认真工作、认真生活。这样的青春，照样可以精彩，甚至更长久。</p>
<p>和父母作对的青春期</p>
<p>今年的我，23岁。是一个小职员，过着严肃认真的生活。没有惊险的故事和你分享，但我的青春依然疯狂。</p>
<p>上班前磨磨蹭蹭，只为了多看几分钟书；晚上到家一脱了鞋子，就继续埋头到书的世界。父亲见状，训了句：“工作不要这样漫不经心的，认真点儿啊！”</p>
<p>听罢，一股久违的热血涌上心头，我生气地喊道：“爸，一天只有24个小时！每天上下班的交通3小时，工作8小时，睡觉7小时，剩下的时间，就是我的青春！我今年只有23岁，每一分钟都很宝贵，我不想出卖青春给该死的工作！任何人、任何事，只要浪费我的时间，就是在谋杀我的23岁！你要知道，青春有多珍贵！23岁一旦过去，就再也回不来了！”</p>
<p>父亲被吓呆了，委屈地嘟哝了句：“我二十几岁的时候，为了家卖命工作，根本没有青春。”</p>
<p>坐在书桌前，我重新打开书，却看不进去了。打开电脑，因为心烦，一个字也打不出来。这股情绪，多少和好友L有关。</p>
<p>她家里太有钱，有钱到一掷千金把她送去艺术学院；有钱到毕业后，她父亲给她一大笔经费，让她可以不间断地周游世界；有钱到没有工作的压力，由着她想出书就出书，想开店就开店，想要什么就能得到什么……我为了多读一本书而早起的时候，L因为前夜的派对太疯狂，刚刚入睡；我上班路上差一点儿挤死在地铁里，L在沙漠的五星级酒店做SPA；我工作的时候手忙脚乱，连上厕所的时间都没有，L却下午刚起床，和一群同样是有钱人家出来的“艺术家”“旅行家”一起喝下午茶；我回到家顾不上换衣服就捧起书，为青春争分夺秒的时候，L慢条斯理地打开电脑，刷父亲的卡买机票、订酒店，再配置一套新的相机；我深夜不得不去睡觉，意犹未尽地合上书的时候，L在文艺圈子里和大家分享她的旅行冒险故事……</p>
<p>那一股“不甘愿”和“凭什么”的情绪越来越强烈。我“不甘愿”的是青春的大部分时间献给工作，“凭什么”是我为什么不能过上她这样的青春？我那么认真，那么努力，我的青春就被狗吃掉了吗？</p>
<p>我恨透了工作，恨透了严肃了一辈子、认真生活、没有青春的父母。</p>
<p>没想到不久之后，L突然给我打了个电话。“这些天我和我妈总吵架，她觉得我应该找份正经的工作，三天两头催我，成天就唠叨着，说我这样下去不行，太不靠谱。”她委屈地说道。我被震撼了，原来有钱人家的快乐小孩也有烦恼，天底下的父母都差不多。</p>
<p>“那你怎么想的？”我问她。</p>
<p>“再不疯狂，青春就老了啊！而且，我还觉得要玩得更疯一点儿，多看看世界。等以后结婚、有了小孩，还不是一样要过安稳的日子？现在先玩够了，将来就不会后悔了！”L信誓旦旦地说。我想，这段话大概已经刻在她灵魂里很久了。</p>
<p>这些事，我也没有想清楚，只能对L说：“至少相比很多人，你已经做过很多疯狂的事了，不是吗？去和你家人多聊聊吧，也许，有些事，你只想到其中一面，另一面，你还没有看到。就好像我们爬山，以为这座山的山顶就是最美的风景，却没想到等到了这个高度，却看到下一座山的风景更美。”</p>
<p>真是有趣，虽然对别人羡慕嫉妒恨，但越来越发现，吐槽或者乱骂都无济于事。而有观点的温暖，既能安抚别人，也能带来有建设性意义的劝解。</p>
<p>这一回，对L说的一番话，似乎也点醒了我自己。我没有和爸妈聊过该怎么度过青春这个话题，也从未去了解他们的青春是怎么过的。我只知道，父亲从小过着穷日子，拼命读书，大学毕业想出国深造，却连几块钱的托福都付不起，于是就开始勤勤恳恳地工作，和母亲结婚后，两人白手起家，苦日子一点点熬过来。</p>
<p>“我二十几岁的时候，为了家卖命工作，根本没有青春。”那天父亲的呢喃却不带任何抱怨。</p>
<p>父亲那没有故事的青春，认真严肃，不够疯狂，不够传奇，他的青春也被狗吃了吗？那样的青春，就没有意义、不值得过了吗？</p>
<p>严肃认真是另一种疯狂</p>
<p>给我写信的同龄人，大部分出自平凡家庭，没有L的条件，但不约而同地被这个时代的口号“再不疯狂就老了”鼓舞。</p>
<p>一句“你不约会、不恋爱、不出去玩、不喝酒、不逛街、不疯不闹、不叛逆、不追星、不暗恋、不表白、不聚会、不K歌……请问你的青春被狗吃了吗？”让所有严肃认真生活的青春迷惑，甚至自卑起来。不闯祸，认认真真经营自己的小生活，上学时规规矩矩挤独木桥，工作后勤勤恳恳如履薄冰，这样的青春有错吗？</p>
<p>在倡导辞职或者休学，为了旅行、为了流浪、为了追寻艺术的时代里，有些梦想，却注定需要奉献一段沉默而严肃的青春时光。比如写作，又或者，是父亲的白手起家。</p>
<p>我最欣赏的人，陈文茜当属第一。台大毕业后，初入社会的她就在一家报社担任高职，可一年后却毅然选择去美国留学深造，一留便是10年，期间选修不同学科，阅读量惊人。回到台湾，她继续累积，如今成为了全台湾最有名的女人之一。她的节目与众不同，能够深入浅出地分析政治局势，还能够别具一格地访问LadyGaga，参加陶晶莹的娱乐访谈，大大方方地恋爱与失恋。肥胖，单身，被负面舆论包围，一系列并无腔调的事，发生在她身上却能转化成为一股令人赞叹的智慧。</p>
<p>有一天和一个编辑在茶室聊天，谈论写书出版，她问我：“既然是梦想，那么最终的目标究竟是什么？”</p>
<p>“我欣赏陈文茜、三毛，还有玛格丽特·撒切尔。”</p>
<p>她瞪大了眼睛，又释怀地笑着说：“怪不得你现在总是心神气定地说，要慢慢来，因为你要的未来，是注定在很久以后才会出现的。你需要努力，需要经历，需要反思，总之，需要时间。”我点点头。</p>
<p>陈文茜沉寂的那10年，兴许严肃认真得不值一提，但在我眼里，却是闪闪发光的另一种疯狂。</p>
<p>老了的青春可以更有趣</p>
<p>朋友的前辈，是一个非常听话的女孩，也是那种从小就刻苦读书的好学生，毕业后得到一份体面的工作。一切似乎都是天经地义的，她的人生就是那种典型的“别人家的孩子”，沉闷得有迹可循，“青春被狗吃了”。</p>
<p>可工作后的第7年，当她突然递交辞职信时，大家的世界观都被颠覆了。这是一个做任何事情都认真得可怕的人，她的人生是许多长辈口中的范本，可就是这样一个“模范”，在她30岁时，做出了所有人都认为的“最错误的决定”。</p>
<p>在这个L定义中是“老女人”，该抱着胖娃娃、相夫教子的30岁年纪，她却过着更疯狂的青春：每天睡到自然醒；先前累积的人脉保证她做自由翻译能得到源源不断的收入；受邀出席活动，认识不同的人；想去哪里，先询问那个国家的好友，再捧起书读那一国的文化历史，学习语言，然后就去那里生活一阵子；没有生活压力，写下的文字单纯是因为自己喜欢。</p>
<p>再不疯狂青春就老了，可是，老了的青春可以更疯狂、更有趣、更深刻。</p>
<p>也因为朋友的这位前辈，我开始重新思索，30岁以后，结婚生子就必定是一切的终结吗？我现在那么努力，是为了未来拥有更好的青春，更有底气地为自己想要的生活做选择，甚至，我可以有能力像她一样选择：在30岁时，给自己想要的人生；倘若有能力选择养活自己的方式，爱情与婚姻，这些只关乎个人幸福的事，更无须被动地有求于他人。</p>
<p>况且，20岁出头的我们，浪迹天涯虽然浪漫，但用的钱是父母的，经济上不独立怎么谈得上自由？不依靠世俗的标准活，前提是去尊重游戏规则，出色地完成规则内的任务，但同时坚守内心的热血，等待机会到来的时刻。</p>
<p>努力才能选择想要的生活</p>
<p>我一直认为，自由，并不是形式上的浪迹天涯，而是有能力去选择自己想要的生活。</p>
<p>中学时候，受不了课业压力，我中途从学校逃出。父亲来接我，却并未生气，带我去餐馆饱餐一顿，笑着说：“你不需要很优秀，努力就可以了。”</p>
<p>现在明白过来，这么一句简单的话，其实蕴藏着许多智慧。前半句话，“不需要很优秀”，是因为优秀只是一个表象，是别人附加的光环；后半句话的“努力”二字，在于现在积累的知识，终有一天会变成能力，而积累越多，能力就越多，因此能够选择的生活方式也就多了。一切的玄机，在于光环和本领之间。也就是说，现在的努力，不是为了和别人比赛，而是为了将来自己有能力去选择想要的生活，拥抱自由。</p>
<p>有一段不疯狂的青春，不代表注定会变成一个被洗脑、无思想、麻木的中年人。也许将来的你，这一刻穿着光鲜亮丽，出入高级宴会，笑容优雅；下一秒脱去了西装革履，换上棉麻衣裤，在村寨里与孤独的老人聊天，看见赤着脚没有钱接受教育的孩子；再然后，你回到办公室，以你的社会地位去影响周围人，作为决策者，给所看见的问题带来切实的解决。</p>
<p>一些路，是注定要老老实实走的，无法逃避。一如我们现实里的经验，为了赶路抄捷径，结果却不得不重回起点，花更多的时间走原本就该走的路。真本事，便是如此。</p>
<p>我把这篇文章给L，更写给和我一样过着严肃青春的你。</p>
<p>你和我一样，没钱没时间去周游世界，每天起早摸黑地在大城市上班，只能在繁忙间隙抬头看一眼透过办公室玻璃窗的阳光。不过没关系，上班前，下班后，在书里，心可以跟随作者看遍世界，也许这就是为何读书那么令人着迷的原因吧！而一份你所喜欢的工作，也可以同时带来成就感与社会经验的成长。</p>
<p>这一切能换到一份礼物：选择自己想要的生活的能力。</p>
<p>我没有休学，没有辞职，也没有花一年时间不顾一切地浪迹天涯、写书撰稿，我不后悔。因为我知道，我真正会后悔的，是现在没有好好工作，没有多多阅读，没有为了梦想付出脚踏实地的努力，没有用心感知正经历的生活。</p>
<p>走下去，不用急，想要的未来，它会来的。</p>
<p>一辈子认真爱一个人，做好一件事，算不算够疯狂？</p>
<p>那就是一辈子的疯狂青春。</p>
<p>○摘自《明天醒来，还有青春》</p>
</div>
