<div>
<p>作者：（英）莱奥·罗格塞斯著　陈丹桦译</p>
<p>莱奥是一个英国贵公子，他在自己的家族企业里过着富足而忙碌的生活。一个偶然的机会，他在电视上看到了切·格瓦拉的旅行日记，一下子唤醒了心中沉睡已久的诸多疑问，内心受到巨大震撼！不到一个小时，他便已下定决心，要前往一个陌生的国度，寻见一群陌生的人，他要去真切地体验自己的人生，感受这个世界的美好。</p>
<p>按照跟自己的约定，他每天只用5美元，辞掉工作，抛掉手机，扔掉汽车，只带一套换洗的衣服，一个双肩背包，两个星期后，他从贵公子变成了穷小子。旅行开始了。</p>
<p>旅行的奇妙之处</p>
<p>在日常生活中，我们总是在做别人要我们做的事情，去别人要我们去或者我们必须去的地方。无论是工作、上学、逛街，还是开会，我们活动的时间、地点和节奏大都不是我们所能控制的。但在旅行中，我们就可以随心所欲，想去哪儿去哪儿。我们可以在自己喜欢的地方吃饭，想停下来就停下来，想出发时就动身。旅行让我们可以控制自己的生活节奏，让我们有一种巨大的成就感，这就是它的奇妙之处。</p>
<p>可问题是，当我们不太清楚旅行的终点时，那种感觉会是怎样呢？想想看，没有行程表，完全没有控制感，不知道自己要去哪儿，也不知道该怎么去那个地方，你的每一步行动都要看别人心情，依赖于你跟别人的联系，结果又会怎样？我的穿越美国之旅就是这样，我不仅远离了自己的日常生活，而且远离了一般意义上的旅行。</p>
<p>我父亲是一名旅行家。我小时候，他总是四处旅行，今天在巴西，明天到希腊……他在航运公司的工作让他经常四处漂泊。还记得我六七岁时就经常一边看着他收拾行李，一边央求他带我一起去，每次我的要求被拒绝时，我都会偷偷地钻进他的行李箱里，希望上帝能把我变小一些，这样我就可以钻进他的口袋里，跟他一起走。</p>
<p>当然，这样的愿望从未实现。我每次都是眼巴巴地看着他走，看着他回。每次回来时，他的行李箱都会变得更重，因为每次外出他都会带回来一些奇怪的东西，有从南非带回来的猎枪，还有从越南带回来的乌龟壳……此外他还会带回来很多有趣的故事，他会告诉我他去过的各种光怪陆离的城市，接触过的各种形形色色的人，还有比伦敦美妙许多倍的陆地和海洋。</p>
<p>虽然我从来没跟他一起旅行过，但我们一家人每年还是会一起外出一次。我记不清每次都是谁第一个打好背包了，但我还记得那种兴奋的感觉，以及其他孩子是怎么欺负我的。每次到海边，我的朋友和兄弟们总是会用石子扔我，这时我感觉自己像是《圣经》里的罪犯，在遭受石刑。</p>
<p>我大声哭着跑去找妈妈，后边传来其他孩子的狂笑，他们一边笑，一边四散逃跑。我的胳膊和腿都被砸红了，可妈妈总是毫无办法。她只好把我抱在怀里，用个冰袋敷到我头上，轻声细语地安抚我。父亲走进来，看到这一幕，总是会问：“怎么回事？”此时他的眉毛总是会紧皱起来，下巴绷得紧紧的。我一边啜泣一边诉苦，但我就是不明白自己为什么会成为大家攻击的目标。我到底做什么了？哪儿不对啊？“这些小混蛋，”他一边转身一边说道，“以后去哪儿都不带你们了。”</p>
<p>从那以后，我很难信任别人了。不信任的种子一旦生根，便很难拔除。记得我当时挣脱妈妈的怀抱，独自一人跑开。我宁愿一个人，跑得远远的，让那些我之前信任的家伙们再也找不到我。独自飘荡了几个小时之后，我突然有了一个念头：可能爸爸根本不喜欢旅行，只是工作所迫他才四处奔波；也可能他只是想逃离那些伤害自己的人们，对他而言，旅行是一种寻求安全和宁静的方式。</p>
<p>迈出第一步</p>
<p>在我看来，大多数人之所以旅行，主要有两个原因：要么被背后的力量推动，要么被前方的事物吸引。比如说我们可能因为一份工作而前往一座陌生的城市，去追随人生的机遇；可能是我们跟之前的爱人分手，感觉再也无法在这个充满回忆的城市停留，所以选择离开；也可能是因为自己突然陷入爱河，决定跟对方去往一个新的地方，开始一段新的人生。要么是逃离，要么是追随，总有一些力量在促使我们行动——甚至当我们自己都不清楚要去往何方时。</p>
<p>我可以告诉你们是什么在推动我——那是我在伦敦感受到的一种不可救药的孤独感，以及一份只会让我更感孤独的工作。但我很难说清究竟是什么在吸引我。那是一种抽象却现实的东西：我想要跟人建立联系，想要体验家庭的真正含义，想要去完全信任陌生人。</p>
<p>从纽约启程，我打算先到加利福尼亚，可是路费成为一大难题。摆在我面前的，只有一个选择：求助！很快就有一个声音传来。“嘿，光头！”我转过身去，看到两个黑人站在那里，一男一女。“干嘛呢，光头？”“我……我……”我的嘴巴开始打颤，“你能给我买张去纽沃克的车票吗？”（我开始主动降低预期，还是先去11英里之外的纽沃克比较现实。）“哥们儿，”这个大块头不耐烦地打断我，“我为什么要帮你呢？凭什么？你能给我什么？这可是纽约啊，哥们儿！”“哦，我可以唱歌跳舞……”“哈哈哈！不，哥们儿，我的意思是说，你一定是发生了什么事！”</p>
<p>于是我详细解释自己之前的处境，我为什么会离开伦敦，为什么要穿越美国——肯定比他们想知道的要多！“哦，你才刚开始啊！”男的大笑道，“你看，多米，这光头确实有故事！”我笑了。“我叫莱奥。”“我叫唐。”“我叫多米妮卡。”女的说道。我们握了握手。唐的手劲很大。</p>
<p>“还有什么建议吗？”我们一边走，我一边问道。“你必须学会……推销自己。”她的语气非常肯定，“要想让人帮你，你首先必须让他们注意你！”“那样人们就看不到我了。”“是的。”啊！我明白了！</p>
<p>一直以来，我都在努力让自己不引人瞩目，让人注意不到我。像个鬼影一样。没错，当鬼影有很多好处——不用承担任何社会责任，不会受到伤害，不用担心其他人怎么看自己。我之前一直这么生活。可刚来纽约第一天，就有一对天使看到了我之前没看到的东西：我在这世界上就像个鬼影，一直生活在黑暗之中。现在我要变成人。</p>
<p>“走吧，哥们儿，我们送你去纽沃克！”“纽沃克？可我身上只有5美元！”“是纽沃克，又不是芝加哥。到纽沃克搭巴士只要1.5美元。”</p>
<p>陌生人的情谊</p>
<p>“这就是新泽西了。”我一边说着，一边走下火车站台阶，感觉像是掉进了深渊。虽然我很高兴自己的旅程终于迈出了第一步，但纽沃克这片破败的街区实在让我提不起神来。但这毕竟是一个小小的胜利：我用一整天时间旅行11英里，从早晨开始到现在，我没吃一口饭，没喝一口水。我感觉很饿，口干舌燥，不知道下一步该怎么办。</p>
<p>“您这帽子真漂亮！”我欢快地说道。“哦，”她放下报纸，抬头看了看我，“多谢！”“你能不能……”接下来的经历告诉我：有些人天生慷慨大方，他们骨子里就是这样。这些人天生喜欢给予，就好像鸟天生会飞，鱼天生会游泳一样。生活赐福他们，让他们可以做自己想做的事情，他们也享受这一切。</p>
<p>这位戴帽子的女士给我买了张去费城的车票。这并不是因为我多有魅力或有多帅，而是因为她天生有一颗善良大方的心。“再见，纽沃克。”我一边说着，一边随意地四处挥手。这座城市并不美丽，绝对不适合度蜜月。但有时这些最不起眼的地方，却蕴藏着人世间的珍宝。</p>
<p>每次有人问我该如何在美国旅行时，我都建议他们搭乘火车。或者巴士。美国人喜欢汽车，这些金属小盒子就像是一座座流动的孤岛，将人从一个地点运到一个地点，让人很少有机会跟陌生人交流。没错，汽车很高效，却会让你错过很多缘分。只要一坐到驾驶座上，你就知道接下来会发生什么：油门、刹车板、方向盘、安全带，无聊的广播。但搭乘巴士和火车就不一样了，你几乎每一刻都能遇到惊喜。你永远无法预料坐在自己身边的那位是谁，或者你能听到什么。这件事本身就拥有巨大的魔力。</p>
<p>免费的沙发床</p>
<p>夜幕降临，费城开始变得美丽。我不知不觉地走过了12个街区，还是没有找到地方过夜。我得面对一些实际问题了：再多思考也无法帮我找到地方睡觉啊！正在此时，我的命运出现一个意外的惊喜。</p>
<p>我路过一个开着窗子的小房子，看到一位年轻人——大概二十二三岁的样子——坐在窗子旁边玩电脑。我决定走上前去，跟一位沉浸在工作中的年轻人聊几句。</p>
<p>“你好！”我热情地打招呼。年轻人转过头来。“很抱歉打扰你，我知道自己看起来像个神经病，可我不是。我想穿越美国，可我每天只有5美元，所以我只能依靠陌生人的善意。我刚刚度过了漫长的一天，现在无依无靠，我甚至不知道你的名字，可我还是想问问，你能帮助我吗？我能在你家沙发上睡一夜吗？”</p>
<p>“我早上七点上班。”他拿出打火机，点着一根烟，向窗外喷了一口烟雾。“那么……我是说……你答应吗？”我兴奋地说道。“七点之前可以！”他说道。我简直有些忘乎所以了。“完全没问题！你不是开玩笑吧！”我想弄清楚这家伙是不是吸毒了。“是的！”“兄弟，我真想抱你一下！”“隔着窗子不太方便吧。”“我叫莱奥。”我把手伸过窗子，他握了握我的手。“德瑞克，”他说道，“好吧，莱奥，我被你说动了。你去前门等着，我去开门。”</p>
<p>我兴奋地冲着空气挥了几拳，大喊了几声。我突然觉得自己取得了巨大成就，甚至不敢相信自己的冒昧请求竟然得到了许可。对于我这样一个害羞的英国人，平日里甚至不会跟自己身边的人说上几句话，竟然会在离家万里的地方向一个陌生人求助，而且还受邀到他家里睡上一夜！真是让人难以置信！我感到胸中幸福感翻涌，肾上腺素在我的血管中奔腾。</p>
<p>“我的上帝，这就是美国人的慷慨，是吗？”“我想是的。来块匹萨吗？”我笑了起来。“是的，兄弟。我请你喝一杯吧。”我们走了几个街区，来到当地的匹萨店，我把5美元递给德瑞克。那天的匹萨是我这辈子吃过的最美味的！</p>
<p>○摘自《独自之旅》</p>
</div>
