<div>
<p>作者：陬人</p>
<p>女孩出生的那天，女孩的父母在庭院当中种下了一株橡树，并在橡树上刻上女孩的名字——思华，希望他们的女儿能够像这棵橡树一样茁壮成长。</p>
<p>女孩学会走路了，就围着这棵橡树跑啊跑，跑累了，就坐下来背靠在橡树身上休息。女孩的名字就刻在橡树的心窝上，所以从女孩一出生那天，橡树的心里就有了这个叫思华的女孩，它发现自己爱上了好，然而它只是一棵橡树，一棵不能走动也不能说话的橡树，它只能默默注视着女孩，尽量让枝干伸展得更广，让自己的绿叶生得更加浓密，好为女孩创造一份美好的阴凉，似乎这样才能表达它对女孩无尽的爱意。</p>
<p>女孩当然不会知道有这么一株深爱着她的橡树。不过她童年的大部分时光都是和这棵橡树度过的。每当她有什么伤心事，她都会一个人坐在树阴底下，把橡树当作一个知心朋友似的，滔滔不绝地向它诉说。橡树总是摇动着自己的绿叶，表示对女孩的回应，有时候还会滴下那么一两滴露珠，这时女孩就劝它：不要哭，亲爱的，我还没有哭呢，你倒是先哭了……</p>
<p>女孩再大一些，就不大爱跟橡树说话了，她时常偎在橡树身上，想象着外面的世界是如何精彩，外面的世界是如何可爱，希望有一天能够到外面的世界去生活。橡树则在想：如果我们两个能这样相依相偎一生一世，我也就死而无憾了。</p>
<p>然而，终于有一天，女孩离开了温馨朴实的小家，离开了深爱着她的橡树，去了一个遥远的繁华大都市，她对橡树说，要到远方去寻找她的梦想，寻找她的爱人。</p>
<p>女孩走的那一天，橡树哭了，和我们这些正常人一样，它的泪滴是咸的。</p>
<p>橡树再也打不起精神继续生活下去。它的枝干再也不像以前那么宽广，它的绿叶也不像以前那么茂密了。</p>
<p>有一天，一只喜欢橡树的啄木鸟栖在它的树身上，关心地对它说：橡树，你最近是怎么了，你瞧，你的枝干里面现在都长满了虫子，现在还是夏天，可你的叶子好多都变黄了，再这样下去，你会死掉的，你知不知道？</p>
<p>橡树悲痛地对啄木鸟说：我心爱的人儿去了远方，她可能再也不会回来了，你说，我活着还有什么意思呢？</p>
<p>啄木鸟说：可惜她不知道你心里在想什么，爱上一个人又不能当面亲口告诉她，这种感觉真的很难受，我可以理解。这样吧，我把你的一片叶子摘下来，飞到远方去送给她，没准她就会明白你的心思，回来看你呢！</p>
<p>橡树听了很高兴，它精挑细选了好一阵儿，最后选出了一片最像心形的叶子给了啄木鸟，让它带给远方的女孩。</p>
<p>啄木鸟飞了很远很远的路程，最后终于到了女孩所在的城市。它把一直衔在嘴里的树叶交给了女孩。女孩看到这片树叶，只是觉得非常美丽，并没有想到这片树叶是来自那棵日夜思念她的橡树。她把树叶当作书签夹在了她最喜欢的一本爱情小说里。</p>
<p>啄木鸟回来以后把这一切都原原本本告诉了它喜欢的橡树。橡树听了非常开心：太感谢你了，亲爱的啄木鸟，虽然她没能回来看我，甚至根本就没有想起我，可是我的叶子夹在了她最喜欢的书中，给她带去了一丝快乐，这本身就是很幸福的一种感觉，真的很感谢你。</p>
<p>橡树接着对啄木鸟说：我想再麻烦你一次，亲爱的朋友，我用挂在我树上的常春藤的浆果编制了一串项链，你能再帮我送给远方的她吗？</p>
<p>啄木鸟这时已经疲惫不堪了，可是看到橡树渴求的目光，它点了点头：只要你今后能快乐地生活下去，你叫我做什么我都会答应的。</p>
<p>啄木鸟又衔起了这串对它来说十分沉重的浆果项链身着远方飞去，当它把这串项链交给女孩的时候，已经精疲力竭了。可是它还是拼着最后一口气飞回到了橡树的身边，告诉橡树，女孩看了那串浆果项链很开心，她总有一天会回来的，然后静静地趴在了橡树的枝干上。它知道自己快要死去了，可是它并不悲伤，它知道自己是因为爱上了橡树才会心甘情愿为它去做这些苦差事的。尽管橡树并不爱它，尽管橡树不知道有只爱它的啄木鸟，但是这一切并不重要，它不会后悔的，它觉得能给自己的所爱带去欢乐，即便是献出自己的生命也是没有丝毫遗憾的。</p>
<p>橡树哭了，哭得很伤心，它知道啄木鸟是因为自己才死去的，它甚至也明白了啄木鸟的爱，可是它却没有去珍惜，它懂得了这样一个道理：如果它来生做人的话，不仅会珍惜自己所爱的人，更会珍惜爱自己的人。</p>
<p>女孩看到了那串浆果项链，终于想起了远方的橡树，因为她小时候在家里就喜欢坐在橡树底下编这种项链。可是女孩已经结婚了，跟一位十分帅气的大男孩，男孩很爱她，女孩觉得自己很幸福。男孩问女孩，如果将来他们有了自己的孩子，女孩希望一家人住在哪里？女孩说就住在她童年生长的地方吧。</p>
<p>多年以后，女孩带着自己的丈夫、孩子回到了故园，她的心也不像以前那么野了，比起外面的世界，她觉得还是故土最温馨，最亲切，她决定后半辈子就一直在这里生活下去了。</p>
<p>橡树又能看到了女孩。虽然女孩已经结婚了，有了自己所爱的人，可橡树看到女孩生活得很幸福很快乐，就有种说不出的愉悦，它这时更加理解那只为它而死的啄木鸟了。</p>
<p>橡树长得更加繁茂了，女孩的孩子常常像女孩当年一样围着它跑，坐在它的树阴底下和它讲悄悄话，有一次还问它：为什么在你的心窝上会刻着我妈妈的名字？</p>
<p>橡树摇动着绿叶傻傻地笑了，它想告诉树下的孩子一段动听的爱情故事，可是孩子是不会听到的，因为，它只是一棵橡树。</p>
</div>
