<div>


<p>有时候，一个人对另外一个人好，压根不追究原因是什么，理由是什么，只是一味付出，不计得失。也许，每个人心里都有这样一个人，值得我们用尽气力去付出热情与爱，却不计较得到了什么，得到了多少。只是付出，不求回报。





　　【一】


　　深夜，偎在沙发里，枕着残存的一丝温暖，我哭了。


　　我，好象一向是那么不懂掩饰自己的人。


　　我的心房，溢满了你的气息，那熟悉的清淡的烟草味，淡淡地在我的心里，绕成一圈雾烟，迷离了一个人的、孤独的夜。


　　可是你也许从来不知道，一直以来，我以为你是我的唯一，那么我也会是你的全部，殊不知，却在蓦然回首间，惊觉，原来我们之间，一直不平等，永远不平等。


　　我记着，某年某月的某一天，阳光下，你展开了微笑，那微笑犹如一张帆，网住了我所有的缱绻与缠绵。


　　从那一刻起，你的微笑，成了我天空里的阳光，云淡风清是我向往的日子。我多么渴望在你的眼里，沉沦下去，不问前世，不求来世，只愿今生今世，与你一起，在这个五彩缤纷的世界里，涂抹一道最靓丽明媚的色彩。


　　你懂的，是么？我知道，你懂。那么长的日子，欢乐与悲伤交织而成的眷恋，你懂；疼痛和幸福融合在一起的感觉，你懂。


　　我知道，你懂。你懂我的心，你懂我的意，你懂我的情，这些些，你都懂。可是为何，你却忍心伤害我？狠心将我一个放逐在时光的原野，让我为了你，苦盼黎明与朝霞？


　　


　　【二】


　　有的时候，极爱一个人，便失去了自我。父母对儿女，是；情人之间，爱更深更重更多的那一方，也是。爱，从来是个不平等的词，有着太多的不公平，太多的付出，太多的遗憾，却又有太多的心甘、情愿。


　　在所有的情感里，爱情尤胜。爱着的两个人，在彼此眼里，俨然是世界上最美好的两个人，缺点不再，优点满满盈盈，风也轻了、水也清了、云也淡了、雨也停了、阳光出来了，只因有彼此，只因有爱。


　　我爱你，也是如此。


　　再优秀的男人，及不上你的十分之一，你的一个眼神流转，便轻易俘虏了我的心，再没了矜持、再没了自我、再没了骄傲，为你，我情愿低到尘埃里。


　　哪怕低到尘埃里，我依旧是欢喜的，只要，只要能够看到你脸上的微笑，淡淡地盘旋在唇角，那么于我，日子就是甜蜜的、幸福的。


　　我的喜怒哀乐是与你的悲欢离合所掌握的，你喜，我便乐；你悲，我便伤。你的一举一动，一言一行都那么深刻地印在我的脑海，让我欲罢不能的迷恋。


　　可是，你有什么好呢？


　　只是我爱，便以为你的所有都是好的，你对我所有的作为，都是应该的，即便是伤害，我也隐忍着接纳。只因是你，只因我爱，唯爱才如此，学会了沉默，学会了容忍，学会了理解。


　　


　　【三】


　　每一次，你笑着骂我“小坏蛋”的时候，你知道我有多开心吗？简直是心花怒放，因为我知道，不苟言笑的你，在这样的嬉戏间，是最轻松的时刻，你宠爱我，一如爱你自己。


　　那最初的最初，你是爱的，爱得没有了原则，爱得忘记了时间。我们将爱情故事演绎得那么动人，染绿了窗外那一抹风景，仿佛时间停止了转动，只为我们而驻足在这一刻，瞬间，成永恒。


　　爱着的时候，我是你手心里的宝贝，疼着、惜着、爱着，生怕一不小心便失去了。爱着的时候，你是我生命里唯一的热情，暖暖地安放在心灵最深处，轻轻忆起，就是一种深入骨髓的幸福。


　　爱情，多么美好，缠绵于岁月里，柔柔、静静、淡淡地，就让我们为彼此付出了最真的情感，最多的热情。


　　爱你，只愿你好，你若安好，于我，就是晴天。所有的日子不再布满阴霾，不再有狂风暴雨，不再有电闪雷鸣，有你在的时候，到处春暖花开，一片生机盎然。


　　爱，如斯美好的字眼，在我的青春年华里，划过一道痕迹，闪烁于天际，久久流连。


　　


　　【四】


　　美好的事务总容易消逝，难道我们之间的爱也是如此吗？


　　我以为，彼此握紧的手，是任何困难都不会冲淡的坚定；我以为，我们内心里的执著，是时光无法推移的；我以为，你爱我，一如我爱你，那么笃定，恰似磐石。


　　可是，为什么到了最后，我们之间除了争执，似乎再没了往日的温存，那些甜蜜的过往，被一日复一日的争吵取代了，温情不再，欢乐不再，幸福不再。唯有的，只是对于过去的放不下。


　　不在寂寞的时候相爱，却在分手的时候，被锤心蚀骨的寂寞所侵袭。寂寞伴随着夜的降临，在我的梦里纠缠。没有你的日子，我失去了所有的兴趣与热情，变得颓废、落寞、失望，看不到一丝阳光。


　　而你呢？追逐着你的幸福，享受着你的自由，会否，在某个霞光万丈的黄昏，也会忆起我眩眩欲泣的双眸？会否，也会于夜静更深时，偶尔翻阅起往事，忆起我们的曾经？


　　我不问，你不说。


　　我们之间，已然是最熟悉的陌生人。


　　躲在没有你的城市里，我苟且偷安，一如行尸走肉。


　　


　　【五】


　　一年、两年、三年，数载之后，浮沉、沉浮之后，我才发现，原来，我们之间的过去，再美好，也已经是往事，是永远无法追寻的曾经。


　　你在我的生命里，已经是过去式。再忆起你的时候，不再纠结于心，敞开了心扉，释怀了过往，终于，日子恢复到原来的清风明月。


　　其实，太多时候，只是舍不得遗忘一段往事罢了。握紧的回忆再美，也温暖不了我的夜，于是，我放下了。放下了你，放过了自己，给你一个自由呼吸的空间，给自己一个没有遗憾的未来。素色华年，唯愿你好。</p>
</div>
