<div>
<p>被誉为“最贤的妻，最才的女”的杨绛先生，在7月17日刚过完102岁生日。而且身体依然硬朗，思维异常清晰。</p>
<p>1994年，钱钟书住进医院，缠绵病榻，全靠杨绛一人悉心照料。不久，女儿钱瑗也病中住院，与钱钟书相隔大半个北京城，当时八十多岁的杨绛来回奔波，辛苦异常。</p>
<p>钱钟书已病到不能进食，只能靠鼻饲，医院提供的匀浆不适宜吃，杨绛就亲自来做，做各种鸡鱼蔬菜泥，炖各种汤，鸡胸肉要剔得一根筋没有，鱼肉一根小刺都不能有。</p>
<p>“钟书病中，我只求比他多活一年。照顾人，男不如女。我尽力保养自己，争求‘夫在先，妻在后’，错了次序就糟糕了。”1997年，被杨绛称为“我平生唯一杰作”的爱女钱瑗去世。</p>
<p>一年后，钱钟书临终，一眼未合好，杨绛附他耳边说：“你放心，有我!”内心之沉稳和强大，令人肃然起敬。“钟书逃走了，我也想逃走，但是逃到哪里去呢？我压根儿不能逃，得留在人世间，打扫现场，尽我应尽的责任。”</p>
<p>当年已近九十高龄的杨绛开始翻译柏拉图的《斐多篇》。2003年，《我们仨》出版问世，这本书写尽了她对丈夫和女儿最深切绵长的怀念，感动了无数中国人。</p>
<p>而时隔4年，96岁高龄的杨绛又意想不到地推出一本散文集《走到人生边上》，探讨人生的价值和灵魂的去向，被评论家称赞：“九十六岁的文字，竟具有初生婴儿的纯真和美丽。”</p>
<p>钱钟书留下的几麻袋天书般的手稿与中外文笔记，多达7万余页，也被杨绛接手过来，陆续整理得井井有条：2003年出版了3卷《容安馆札记》，178册外文笔记，20卷的《钱钟书手稿集·中文笔记》也于2011年面世!</p>
<p>杨绛的亲戚讲述，她严格控制饮食，少吃油腻，喜欢买了大棒骨敲碎煮汤，再将汤煮黑木耳，每天一小碗，以保持骨骼硬朗。她还习惯每日早上散步、做大雁功，时常徘徊树下，低吟浅咏，呼吸新鲜空气。</p>
<p>高龄后，改为每天在家里慢走7000步，直到现在还能弯腰手碰到地面，腿脚也很灵活。当然更多的秘诀来自内心的安宁与淡泊。</p>
<p>杨绛有篇散文名为《隐身衣》，文中直抒她和钱钟书最想要的“仙家法宝”莫过于“隐身衣”，隐于世事喧哗之外，陶陶然专心治学。生活中的她的确几近“隐身”，低调至极，几乎婉拒一切媒体的来访。</p>
<p>2004年《杨绛文集》出版，出版社准备大张旗鼓筹划其作品研讨会，杨绛打了个比方风趣回绝：“稿子交出去了，卖书就不是我该管的事了。我只是一滴清水，不是肥皂水，不能吹泡泡。”</p>
<p>钱钟书去世后，杨绛以全家三人的名义，将高达八百多万元的稿费和版税全部捐赠给母校清华大学，设立了“好读书”奖学金。九十岁寿辰时，她专门躲进清华大学招待所住了几日“避寿”。</p>
<p>她早就借翻译英国诗人兰德那首著名的诗，写下自己无声的心语：“我和谁都不争、和谁争我都不屑；我爱大自然，其次就是艺术；我双手烤着生命之火取暖；火萎了，我也准备走了。”</p>
<p>一直很庆幸，坚持成为一个善良的人</p>
<p>一直很庆幸，坚持成为一个善良的人。</p>
<p>影响我的，不过是几件小事。</p>
<p>1.大概4、5岁的时候，我被小姨带去她工作的地方玩，她那时要上晚班，就把我放在邻居家看电视。不知怎么的我走到了大马路上，找不到回去的路。在我惊慌地大哭的时候，来了两个姐姐，具体细节已经记不清了，只记得她们买了一个西瓜给我，还把我送回了小姨家。从此，我从心底里觉得世界上到处都有善良的人。</p>
<p>2.小学时，一次和同学放学回家，我在路边看到了一个跟我一般大的流浪儿，他就趴在公车亭下，睁着眼睛一动不动，浑身脏乱不堪，隔着老远就能闻到他身上的气味。我把橘子放到了他面前，他却一动不动。走的时候，同学用崇拜的眼神对我说，你真厉害，那么臭你都敢过去。</p>
<p>后来上学时，我又看到了那个孩子，这时他已经坐起来在吃东西，一个大姐姐蹲在他身边，边上有一大袋吃的。那个姐姐脸上带着微笑，轻抚着那孩子的乱糟糟的头发，帮他整理衣服。刹那间我觉得心里很愧疚，因为没人比我更清楚，那孩子身上的气味是多么的令人难受，使得我不敢在他身边多呆片刻，更别说用手去碰他。至今，我都觉得那个姐姐如仙女一般。</p>
<p>3.因为瞧不惯那些调皮同学的行径，导致我小时候一直被他们欺负。而和我玩一起的同学，也都是经常被欺负的。有一天，不知道怎么和同桌吵起来，同桌就大声说了一句：“看和你一起玩的同学都是什么人！”我当时愣了，因为当时和我一起玩的同学，大概都只能算作是弱者。</p>
<p>后来，当我和那些调皮的孩子慢慢成为了朋友，我才真正的了解，他们并不是真的想要去伤害谁，他们只是错误地认为欺负别人能让自己更像是一个男子汉，更能受到大家的关注。他们背后，也有着脆弱的心，也有着对犯错的愧疚。我曾说服和我成为朋友的调皮孩子尽量少欺负别人，他们也能够接受。</p>
<p>过了很久，我才想明白，我所认识的，都是善良的人。犯错是所有人都必然要经历的过程，一些人从中磨练出勇气，而另一些人从中唤醒了自己的善良。</p>
<p>4.初中时，一天我早到校，原本打算在教室门口等等的，结果我发现班主任已经把教室门打开了。班主任家住的很远，骑自行车来学校最少得半小时。我看着她把课桌摆整齐，然后擦黑板，整理好清洁工具。这时我忽然理解了，为什么班主任会经常站在教室门后旁听我们上课。我很感动，觉得应该帮老师做些什么，于是我便主动请求来开教室门，整理教室，并且独自一人擦了将近两年的黑板。其中无数人嘲笑我，说我是为了讨好班主任，为了入共青团。</p>
<p>我曾经很苦恼，也很困惑。难道帮助别人不应该么？为什么我做好的事情反而还要受到这么多不公的责难？直到我读过了《世界上最伟大的推销员》这本书，它深深地影响了我。它虽然并没有向我解释为何会有不公的存在，但它给予了我坚持下去的信心。书中最后结束语如是说：</p>
<p>“没有一个伟大的理想，能在你的一生中完成，因此你需要希望；没有一样美丽的事物，能在瞬间展现它的华彩，因此你需要信心；没有一项珍贵的事业，能靠一个人完成，因此你需要爱。”</p>
<p>虽然现在的电视、报纸充斥着各种各样或负面或黑暗的新闻，但正如《重返地球》中威尔史密斯所说的：“危险是真实存在的，然而恐惧，它只是你的选择。”你是相信这世界善良美丽，还是相信这世界丑陋黑暗，其实都只是一种选择。</p>
<p>工作后，我被欺骗过，辛苦工作连工资都拿不到；被侮辱过，被老板骂的像孙子一样；被嘲笑过，说我活在自己的世界里。但我始终相信善良是存在于每个人的心中，所以我从不愿去以恶意揣测别人的内心。或许因为每个人的成长经历、生活环境、学识水平的不同，有些人将善良融入了自己的心，而有些人把它尘封在角落。但在不为人知的背后，总会有善良存在。</p>
<p>一直很感谢，因为善良的存在，我前半生虽曲折却不坎坷；因为善良的存在，身边的亲戚朋友都很好；因为善良的存在，所以我会为陌生人的微笑而高兴，会为美好的事情而感动；因为善良的存在，我学会以单纯的心去做事，不过分计较得失；因为善良的存在，我懂得了理解和宽容，我知道了每个人都生活不易，不应当苛求他人，在自己生活的同时，也尊重别人能自由的生活。</p>
<p>祝福那些默默坚持善良的朋友们，或许我们所做的不被人理解，或许我们经常受到不公的待遇。因为我们，从来都不愿去伤害别人，哪怕是自己受到伤害；也因此，我们能让这世界更温柔，让这个世界更美丽。</p>
<p>另外，在我们温柔地对待陌生人的时候，也请温柔地对待身边爱着自己的亲人和朋友。因为我们常因陌生人的细言微语而感动，却忘记了身边为自己付出最多的人。</p>
<p>PS：我从小到大的唯一偶像真的是雷锋，如果让你们觉得可笑的话，我其实是很高兴的，就当是我自嘲了，毕竟能让人高兴也是很不错的，高兴的人越多，这世界就越温柔美丽。</p>
<p>愿善良的心，祥和平安。</p>
</div>
