<div>
<p>作者：雪小禅</p>
<p>那天，和几个友人围炉吃茶，其中一个友人说，其实，我们的一生都在邂逅自己。</p>
<p>邂逅自己，多么鲜妙的词语。</p>
<p>想想看，我们所找的所寻的人，大抵是我们类似的，或者灵魂最相近，最起码，某方面的感觉很相近。</p>
<p>不是吗？</p>
<p>小的时候读孙梨先生《铁木前传》，一下子喜欢上了，再读他的散文，更喜欢，后来一日，和朋友一起拜访过孙梨先生，他，果然是那种素淡之人。</p>
<p>再大一点，邂逅三毛，看肖全为她拍的一组照片，是在成都的茶馆门前，她寂寞的表情让我找到自己，我想，我也应该是点燃一支烟，赤着脚，长发披肩，然后万水千山走遍。</p>
<p>再后来，我邂逅小画大爱的丰子恺，喜欢他那“人散后，一钩新月天如水”的意境，理解了那颗护心之心。</p>
<p>……</p>
<p>还有那些朋友，与我一样有一颗脆弱而敏感的心，她们喜欢人间的烟火，等待着一个痴情人，知道桂花开了，细细碎碎的，空气里到处飘着花香，懂得享受白切鸡，艇仔粥，鱼肠粉的味道……</p>
<p>我们如此美妙地邂逅，其实是与另一个自己邂逅。</p>
<p>偶尔的一个机会，认识了一个女孩子，她喜欢旅行，一个人发呆，喜欢唱信天游，在她流着眼泪唱“白天我想你，拿不动针，到黑夜我想你，吹不灭灯，白天我想你，盼黄昏，到黑夜我想你，盼天明，白天我想你，墙头上爬，到黑夜我想你，没办法”时，我看到她眼里闪着动人的光。</p>
<p>就为那眼泪，我们彻夜长谈。</p>
<p>我们谈到那些微风中的晨光、卖菜的小贩、扫院子的老太太、路边的榆树、地上的枯叶子，好吃的羊蝎子、落叶和青苔之美，还有那种旷野的寂静，好象都是那么可爱，她说，“你在这里啊。”</p>
<p>我说，“原来你也在这里。”</p>
<p>一次长谈，我们成了朋友。</p>
<p>之后，我们常常一起去旅行，到西藏看落日，去丽江品苦丁茶。有时，也去一些极偏僻的小镇，我们喜欢边走边唱，喜欢搜集整理听那些快要绝种的戏曲，有一次，听到一个男人唱那种要饭调调的歌——妹妹，我想你想得肠子青，想你想得没缝缝……我们泪眼朦胧，她是我的另一个自己，我不过是与我邂逅。</p>
<p>当然，与一个城市的邂逅也是这样。</p>
<p>有的城市，去过很多次，可是，没有感觉，它不是你的，它与你隔着衣服，隔着温度，始终在云端。</p>
<p>有的城市，你刚一落地，就有了温热的地气，它与你，如影随形，贴心贴肺。





　　这，是另一种形式的邂逅。





　　有时候，与一段戏曲的邂逅，或者与一首歌的邂逅也是如此。</p>
<p>我记得飞机上听过一段戏，我根本听不清是什么曲种，反正它不是我听过的任何一个曲种，但那个旦角声音婀娜，以至于我来回听，两个小时，我一直在听那段曲子。</p>
<p>后来我看梅艳芳和张国荣演的《胭脂扣》，当他们对唱时，我终于知道，我为什么如此迷恋偶尔邂逅的那段曲子，因为它们如此之像——烟花散尽，无语泪双流，惟清音在耳，笑语盈盈处，是她和他情与爱的纠缠，旧戏台上的一幕，倒似我的前生与今世，这苍凉又妖娆的声音，与我偶然的邂逅，让我魂断。</p>
<p>这还是与自己的邂逅。</p>
<p>有一天，我看到了一张照片。</p>
<p>是一个女孩子，她穿了深色的长裙，中分的长发，半侧着脸，她的背后，是陈逸飞的画，她坐在一张木椅子上，呆呆地看着前面，眼里，充满了泪水，但是，那眼泪没有落下来。</p>
<p>而她的手里，有一支燃着的烟。</p>
<p>她的另一只手里，端着一只烟缸。





　　她就那样绝望而凄凉的看着远方，想必她在思念远方，或者，她失恋了？或者，她十分地孤单？</p>
<p>就在那一刻，我和另一个自己邂逅。</p>
<p>那应该是我，寂寞的、形销骨立的寂寞，眼里有眼泪，饱满的、生动的眼泪，可是，没有掉下来。





　　我的手里，应该有一支烟，正燃着，我吸，或者我不吸。





　　在那张照片前，我久久地无语，到后来，终于哽咽。</p>
<p>这，也是一场邂逅。</p>
<p>而最心疼的，应该是爱情的邂逅。</p>
<p>他与她，人生初相识，刹那间惊艳。一起去吃老北京前门的卤煮，看天津的杨柳青年画，一起去郊外看千树万树梨花开，她陪着他，看他写诗画画，他伴着她，夜听风雨，欣赏人间的烟火。</p>
<p>即使吃一碗面，他也嘱咐伙计，少放辣椒，他知道她怕辣。





　　他的画，她这样懂，那里面的苍凉与喜悦，只有她懂得，因为，他是画的她啊，她的细密心思和薄凉，只有他懂得。</p>
<p>这是最美丽的邂逅，如同危地马拉作家奥古斯蒙德罗索的短篇小说《恐龙》，整个小说只有一句话，当他醒来时，恐龙仍然在那里。就像每次她醒来，他仍然在这里。</p>
<p>一直在这里。</p>
<p>此刻，我站在阳台上，穿着藏蓝色布裙和红色的麻的上衣，手里缝着一个靠垫，这是给女友缝的，她喜欢一个软软的红色的靠垫，是我亲自去市场上选来的布，她在远方，我要缝给她。</p>
<p>我告诉她，我一直在这里，等待你。</p>
<p>她回了我的短信——你尽有苍绿。这是一首短诗，张爱玲评这首短诗时这样说，在苍绿中有安详的创楚，她不是树上拗下缺乏水分褪了色的花，倒是古绸缎上的折枝花朵，断是断了，可是非常的美。</p>
<p>她说我，你尽有苍绿，可是非常的美。</p>
<p>为她这句话，我知道，这场邂逅，是人生至美。</p>
<p>我也知道，人生如此之长，我还会不停地邂逅，但最美的，应该是邂逅自己，因为，只有自己最懂得自己，要什么，不要什么。</p>
</div>
