<div>
<p>作者：易胜华</p>
<p>律师这个职业表面光鲜亮丽，谁会知道其中的辛酸呢？作为一名负责刑事案件的律师，易胜华的体会更是深刻。他把这些成长的历程记录下来，希望能够激励那些远离故土、追逐梦想的年轻朋友，特别是刚走上法律道路的朋友们——梦想，是注定孤独的旅行，路上少不了质疑和不公，但，那又怎样？哪怕遍体鳞伤，我仍然坚持不退。</p>
<p>求变</p>
<p>2002年，在众人诧异的目光中，我毅然决然地辞去了公职，进入九江市最大、号称律师界“黄埔军校”的国办律师事务所实习。</p>
<p>“万事开头难”。但是，可能没有哪个职业的起步阶段，比“律师”这一行更艰难。“巧妇难为无米之炊”，律师这个职业靠的是人脉和经验。没有人脉，就没有案源，没有案源，就没有收入。</p>
<p>我一改过去“资深宅男”的性格，经常抛头露面，参加各种各样的亲友、同学聚会。隔三差五，我还会主动约上一些朋友一起吃饭、唱歌、郊游。只要时间允许，亲友的婚丧嫁娶这些事情我必然到场。在这些场合里，既不能太低调，也不宜过分张扬。如果像拉保险一般喋喋不休死缠烂打，会引起反感。同时，我还拉出一张拜访名单，把所有的人脉关系（老师、同学、前同事、前领导、亲戚、亲戚的亲戚……）全部列入，定期登门拜访或者打电话拉家常。</p>
<p>做律师，必须要有一张自己的资源网，越大越好，不断扩张，不断向外辐射。如果网里的人都知道你的职业，并且对你印象深刻，他们都是你的潜在客户，总有一天会找到你。</p>
<p>空闲的时候，我尝试着制作一些常见案件类型的法律服务手册，包括《妇女维权法律手册》、《劳动者维权手册》、《交通事故法律知识》等。我通过在妇联、劳动局、交警队工作的亲友关系，将这些资料放在他们的办事大厅里，供人免费取阅。这些手册上印了我的联系方式，不时有人打电话向我咨询，我总是耐心解答，有些人还找上门来，成了我的客户。</p>
<p>我的努力没有白费。在经历了一段艰难时期后，我总算“开张”了。老家的朋友给我介绍了一起故意伤害案件。实习律师不能独立办案，必须挂指导老师的名字。而“行规”是，指导老师只要挂了名字，就要和实习律师平分收入。我永远都记得，我的第一个案子收费是1000元，扣除税款和所里的管理费，纯利润是450元。我和指导老师一人一半，我的第一个案件收入是225元。</p>
<p>虽然收的钱很少，我还是很兴奋、很认真地去代理这个案子。在为这起案件辩护的过程中，我遇到了很大的压力。而这起案件的成功辩护，让我品味到了律师职业的风险和成功后的极大乐趣，也让我开始对自己从事律师职业有了一定的信心。</p>
<p>北上</p>
<p>渐渐地，我的律师生涯已经如鱼得水，有滋有味。每天睡到上午八九点起床，助理已经买来早点。匆匆吃完，办公室已经有几批当事人在等着我。我那颗不安分的心又在蠢蠢欲动。权衡利弊，内心斗争过无数次后，我终于痛下决心，去北京发展。</p>
<p>到北京后，我希望能够找到一家超越传统经营模式、充满各种机遇的律所。我看中的一家律所位于东四环，靠近CBD。我刚加盟的时候不到100名律师，三年过去，已经在全国建立了近20家分所，拥有近2000名执业律师。和其他律师事务所不同的是，这家律所一直保持着非常迅猛的发展势头，令业内人士刮目相看。律师事务所的负责人看过了我的简历和作品专辑，对我的加盟表示欢迎。我成为了这家律所的合伙人律师之一。</p>
<p>一切都需要从头开始。第一步要做的事情，是给自己做专业定位。在九江的时候，我是万金油律师，什么案子都做。到了北京，显然不能这样了。只有确立自己的专业特长，业务上才能更加精深，才能获得更大的发展空间。一个什么业务都能做、什么业务都想做的律师，等于否定了自己的专业特点，在北京肯定是成不了大气候的。那么，我究竟该给自己选择怎样的专业方向？</p>
<p>我想过做文娱圈的法律事务，北京是文化中心，文化圈的法律事务有很大的市场。为此，我特意用一两周的时间，搜集了现行的文化产业法规和案例进行研究。在研究的过程中我想到了一个问题：这个方向是挺不错的，但是，我有没有这方面的优势条件呢？比如人脉资源？前期成功案例？如果没有，我该如何杀入这个领域？真正要在这个领域里面作出影响力，至少还需要几年时间。我等得起吗？</p>
<p>我换一个角度思考。我到底喜欢什么类型的案件？擅长什么类型的案件？几乎不用想，答案就在眼前：刑事。从我入行到现在，办过的几百个案件中，最令我兴奋的，是刑事案件；最能拿得出手的，还是刑事案件。之所以刚开始没有把刑事作为自己的专业方向，那是因为我也犯了一个认识上的错误。在很多人看来，刑事业务是律师业务中比较低端的，谁都能做，挣不到钱，风险大。</p>
<p>但是，刑事业务却是律师最基本的业务，也最能体现律师职业的必要性。民商业务为当事人争取的是财产权利，而刑事业务为当事人争取的是自由甚至是生命。还有什么比生命和自由更宝贵？</p>
<p>即使是在律师圈内，对刑事辩护业务仍然存在着很深的成见。很多新入行的律师视刑事业务为险途，也有很多律师一入行就直奔传说中“最来钱”的民商、非诉讼业务而去。即使是在北京这样的大城市里，虽然有好几位如雷贯耳的大牌刑辩律师，但是大多数刑辩业务还是由一些刚入行的律师在做，真正把刑辩当成自己专业领域的资深律师并不太多。有些律师即使偶尔做做，也羞于说自己是刑辩律师。</p>
<p>他们不爱做、不想做、不好意思做的刑辩业务，正是我超级热爱的领域。大多数律师不做刑辩业务，正好为我腾出了巨大的发展空间。我决定，刑辩业务就是我的发展方向。我要让自己更精、更深，在这个领域闯出自己的天地。</p>
<p>扎根</p>
<p>我开始从身边推销自己。在拜访律所刑事部主任刘律师的时候，我还特意带了一点老家的特产。我和刘律师坐在一起聊了很长时间。刘律师为人很和善，业务量很多。我找上门的时候，他正发愁没有得力的人帮他做业务。我们一拍即合，我的办案经验正是他现有的这些助手欠缺的。他的案子大多在外地，会见手续要求不太严格，只要持司法局证明信和律师证复印件就可以在看守所会见了。</p>
<p>我对刘律师说：“我刚来北京，要跟着您多学习。”刘律师说：“别客气，我们合作，互相学习。”在后来的日子里，刘律师确实没有把我当做助理，而是当成合作伙伴，非常信任地将案子完全交给我去办理，很少过问。我也全力以赴，把每个案子做得漂漂亮亮，当事人非常满意。我曾在短短的一两个月时间里，足迹踏遍吉林、辽宁、甘肃、山东、浙江等地，几乎每个晚上都在火车和飞机上度过。忙碌的工作，让我刚到北京的日子变得非常充实。</p>
<p>在利益分配方面，我和刘律师没有明确约定。有的案件刘律师会给我一部分收入，有的案件不给费用，我就当练手，反正闲着也是闲着。有时候刘律师会直接给一单业务让我自己独立去做，收入全部归我。这些收入我已经非常满足，至少让我看到了在北京生存下去的希望。</p>
<p>我原本以为在北京至少要坐一年的冷板凳，甚至做好了三年后花光全部积蓄打道回府的打算。但是，只用了半年的时间，我就已经做到了收支平衡，进入了状态。而这个时候，我还没有拿到北京的律师证。</p>
<p>为了切断自己的退路，来到北京的第四个月，我拿出银行卡的所有存款，在北京的限购政策出台前，在东三环附近按揭买下一套房子。年底的时候，房价一路飙升，这套房子已经升值了几十万元。这意味着我在北京已经能够立足了。</p>
<p>梦想</p>
<p>冬去春来，花落花开。转眼间，我在北京已经工作了三年多。从陌生到熟悉，从疏远到依恋，我已经完全融入了这个城市。</p>
<p>通过这些年的努力，在北京，我已经有了自己的一席之地。拿到新律师证时，我已经不满足于单打独斗，也不想再给别的律师打工了。第二年一开春，我向所里提出设立“职务犯罪部”的申请。律所的领导通过大半年和我的接触，对我的业务能力有了比较充分的了解。经过多次商讨，所里决定批准我的申请，成立“职务犯罪部”，任命我作为部门主任。</p>
<p>这大概是国内的律师事务所第一次成立“职务犯罪部”。在刑事业务领域，律师事务所很少做专业化的细分。原因在于，专门做刑事业务的律师并不多，律师内部也普遍认为刑事辩护属于低端业务，分得太细没有必要。但是，在北京这样的城市，越专业越有前途。刑事业务中的金融犯罪、毒品犯罪、知识产权犯罪以及一些经济犯罪，都需要专业知识做基础，如果能强化法律服务的专业色彩，在竞争中的优势就非常明显了。</p>
<p>我带领自己的团队全力出击，尽量让每一起案件都令委托人满意。我担任部门主任的第一年，职务犯罪部的创收在本所北京总部的各专业部门中名列前茅，直追刑事部，令人刮目相看。</p>
<p>蓦然回首，我不知不觉已经在律师这条道路上走过了十年的时光。我出道的时候，中国律师总人数才十余万，如今已经翻了一倍。可想而知，未来将有越来越多的年轻人加入，律师队伍还将进一步壮大。</p>
<p>在中国，律师并非土生土长的职业，而是舶来品，所以难免会出现水土不服的情况。外界对律师的认识，存在两个极端。一是影视作品中塑造的律师形象，意气风发，机敏睿智，谈笑从容。这是无数年轻人渴望的生活，所以他们义无反顾地投入其中，最后却发现，那样的律师真的有，却是极少数。大多数律师仍在为生计奔波，为社会的不公而愤怒、无奈，也有不少律师因为生活和工作的压力焦头烂额，坐立不安。</p>
<p>律师这个职业，漂洋过海来到中国，就像我们这些在异乡奋力打拼的人一样，承载着太多现实中的悲欢离合，背负着太多的责任与期待。律师职业已经在中国落地生根，无论会经受怎样的风吹雨打，迟早会绽放出绚烂的花朵，结出丰硕的果实。</p>
<p>就像我们，既然来到这个陌生的城市，追寻自己的梦想，那么，无论有多么艰难，我们都不会轻易地落泪。我们，一定会坚守到那一天，梦想如鲜花一样怒放……</p>
<p>○摘自《别在异乡哭泣：一个律师的成长手记》</p>
</div>
