<div>
<p>作者：章勇罗懿</p>
<p>开过餐馆、卖过猪肉、收过废铁、销过书、售过楼……他叫袁浩，40出头，被誉为长沙微创业第一导师，有着传奇的职场经历，而他的故事也被浓缩在一本《微创业——三十六策》的书里。书中叙述的是一个潜心20年研究并实践微创业者走向成功的故事，故事的主人公叫阿窦，他从反向思维出发，通过不断修炼和探索，努力创业，他最终成为微创业领域的成功者。阿窦先后卖过书、设计过挂历、开发过镇尺、经营过红瓷。值得庆幸的是，每一个创业小项目都获得了成功，如果要问他怎么会如此顺利的，他给你的答案就是——“奇思妙想微创业”。根据创业初期会遇到的多数情况，这里选取几策以飨读者。</p>
<p>第一策：反思和反行</p>
<p>几年前，阿窦选了“文房镇尺”这个课题做了一次微创业探索。当年，他专心开发销售的一款镇尺，推向市场才数月，就销售了上万条。这个迅速热销的产品是如何出笼的呢？阿窦创建名望茶庄后，附庸风雅的他在这里设立了一个书室，这个创意很快吸引了很多爱好者前来。书画爱好者创作时，都会顺手拿镇尺来压压宣纸。接着，阿窦就收集了各种各样的镇尺研究起来。他想，使用镇尺的人首先是书家、书的爱好者，他们都是有文化素养的人。</p>
<p>“那么，我可不可以不按照竹木材料的思路去考虑制作这种传统产品呢？可不可以使用新材料结合新的元素来做呢？或者适当地减轻重量以便使用者携带？”惯于反向思维的阿窦若有所思。很快，他有了答案。一个星期后，一款全新的镇尺样品出现在阿窦的桌台上。这款镇尺用透明度较高的亚克力做主材料，重量减少到比较合适的程度，方便携带，美观耐用。</p>
<p>此外，最新颖的地方是，这款镇尺的两块透明的亚克力被密封粘在一起，里面放置了一组邮票。这样的设计既充满了文化气息，又大方轻便，其中与邮票这一元素的有机结合，体现了这款产品一定的收藏价值，令使用者爱不释手。这款镇尺一投放市场就引起了很大反响，各地礼品公司纷纷前来订购，当年就销售了几万副。</p>
<p>同行的产品基本都是品种齐全、花色繁多，似乎这样给客户的选择就多，购买产品的可能性也就大。但阿窦却反其道而行之，将公司的所有产品都单一地实行统一包装，而且只专一地经营一个品种的分支的分支。他认为，走一条与众多同行相反的路，着力于一点，越简单才会越有效率，才会越轻松。</p>
<p>创业心得：</p>
<p>１．时间上的反向思考：比如做计划。以终点（目标）为起点，倒推每一步，确定每一步需要做的事，然后执行到位，可称之为“倒着想”，它是以后“顺着做”的前提。</p>
<p>２．空间上的反向思考：比如司马光砸缸，不去想如何让人离开水，而是想如何让水离开人。水离开人以后，人同样安全。</p>
<p>３．先有异于常人的思维，方有出色动人的言行。微创业者从现在起，加强日常的逆向、多向思维的训练，其言行将变得幽默风趣、简单高效。比如：正话反说、声东击西、田忌赛马、女扮男装等。</p>
<p>第四策：淡季忙准备，旺季忙收成</p>
<p>在阿窦经营的每一个阶段，你看不到明显的淡、旺季。在所谓淡季时，他的销售并不淡；旺季时，他的销售更旺。在善于创新的阿窦眼中，不存在“不能做”的市场。2006年至2012年的７年间，阿窦的微创业研究项目前后选择过红瓷、镇尺、钢笔和黑茶等，每一阶段的经营都异常顺利，他是如何做到的？</p>
<p>阿窦有一个这样的案例。某年三月份的一天，这个时间段正是所谓的淡季。阿窦设计了一款单价在20元左右的企业形象笔，然后就生产了一批样品。两个月左右，大约送了几百家单位。首先是一个王姓客户打电话来说：“阿窦，这款笔的样品不错，我先订200支，笔上刻我们单位的标徽。”可能是价廉物美的原因，不久后，又有客户要订制1000支这样的文化笔，并先预付了订金。那段时间里，很多客户接二连三地打来订购电话。三个月时间，阿窦的这款“拍脑袋”出台的微项目，就被预订了16000支笔。仅仅几百支样品笔的投入，短短三个月的时间，就换来了16000支的订货业绩，而且是在所谓的淡季中。</p>
<p>其他一些微项目的运作，也都是在数月的时间内，就很顺利地做起来的。针对这一系列微创业的成功，阿窦进行了这样的总结：泰然处之，循序渐进，钱会追你而来。在营销上的创新与策划，会弥补淡季与旺季的反差。淡季忙准备，旺季忙收成。根据时间的规律，每天送出不少于6个样品，并视为是与6个客户成交的小订单；60天是一个成交周期，一般来说，两个月左右就会有一定比例的订单产生，也就是回单的时间点；为了减少成本，尽量避免陌生拜访，先做熟悉的市场，当有了基础后，再尝试扩大。</p>
<p>阿窦“月月是旺季，天天有订单”的60天赢利创业法之所以成功，关键是“钱会追我而来”这一理念所导致。阿窦笔记本中记录的以下一个案例可供大家参考。雀巢公司在印度销售巧克力时，因为当地炎热，很多销售场所不过是在路边支起的地摊，在35℃－45℃的高温下，巧克力都化成了液态。因此，当地一年中最炎热的9个月都成为了巧克力销售的淡季。一个销售商开玩笑地说：雀巢巧克力都是被当作饮料出售的。这句话引起了雀巢印度公司总经理克鲁的注意：“既然我们的巧克力都是在液体状态下卖出去的，那我们为什么不直接卖液体巧克力呢？”</p>
<p>创业心得：</p>
<p>1.你逐利，钱会跑得比你快，让你追不上；你淡利轻名，围绕创业练好内功，钱会追你而来。</p>
<p>2.在心态上不要接受淡季与旺季之说，那会在心里给你带来某种不准确的暗示。</p>
<p>3.不要盲目降价。降价是很多企业应对低迷市场的一种方法，这样虽然可以把手里积压的货物变现，减少资金压力，但这样做的危险是可能造成品牌价值的损伤，而品牌是与人品相连的。</p>
<p>4.借势吸引眼球。可以借助热点事件或制造热点的办法来吸引消费者的关注。关注的目光多了，自然增加了消费的可能性。</p>
<p>第五策:人走茶不凉</p>
<p>对阿窦深深影响过的人中，有湖南师大附中的老校长赵尚志。老校长曾是阿窦的班主任，治学严谨，常以“处处做楷模”自律。这样的言传身教，让阿窦从小便养成严于律己、宽以待人的好习惯，并在后来的微创业研究与实践中受用无穷。</p>
<p>阿窦可能是回母校看望老师最多的那个学生。毕业后连续30年来，不论是小学、中学还是大学，每年他都会专程去母校多次，重走昔日的操场和校舍，拜访已经退休下来的恩师们。还多次邀请、接送退休的老师举办各种文艺活动，或组织来“名望讲堂”发挥余热，为学员们讲座。这种“人走茶不凉”的情怀，颇令老师们感动，老师则不断地喊来自己的各届学生为阿窦的事业捧场。这在一定意义上，为阿窦的微创业研究项目增色不少。阿窦的感悟是：敬重长者，名望的那壶茶永远不会凉。</p>
<p>阿窦讲述了一个这样的故事：有一个六十多岁的老人，住的小区常有人推销保健品。他说，他知道不一定有效，但还是一次次听讲座，也买保健品。老人说，不为别的，就是卖药的小姑娘、小伙子，每次见到他时都很热情，嘘寒问暖。老人说，就是冲着我的钱也值，当请陪聊吧。如果这个故事也让你有点心酸，拿起电话问候一下家里的老人吧。除了父母，阿窦的亲戚长辈们，也是他每年必须关照到的，否则，他总会觉得有什么不对劲的地方。</p>
<p>单田芳老师在湖南卫视录制节目的空隙，专程去了名望茶庄，与“名望讲堂”的学员们见面，并与喜爱他的粉丝交流。黑茶专家向单田芳介绍了湖南黑茶的神韵，单老和他的众弟子们则十分开心地品尝了名望黑茶。单老兴致盎然地在现场给名望茶庄写下“茶望”二字，让茶友们一睹风采。厚实的原木大桌上，清亮的茶汤在灯光下泛着红色的光泽。“这茶喝到口里，味道不错，很沁润。”评书大师单田芳先生说这话时，用的是他那为许多人所熟悉的浑厚低沉的声音。单老的到来，很多媒体做了报道，这一下子又为名望增长了人气。单老在长沙的得意门生刘俊生，也是阿窦十分敬佩的德艺双馨之才。通过他的引荐，阿窦又结识了一批批文艺才子，而名望黑茶温胃理中的保健效果，也深受这些演艺家们的青睐。</p>
<p>创业心得：</p>
<p>1.饮水要思源。</p>
<p>2.礼遇长者，善于请教，认真聆听，尊重老人的价值观。老人的智慧也是财富，退休后更有时间发挥余热。</p>
<p>3.定期问候，适时邀约，让那壶“名望茶”永远不凉。</p>
<p>第六策:快乐着，放弃着</p>
<p>微创业者应该明确自身优势领域，学会舍弃其他，聚焦而为。选择该选择的，放弃该放弃的，这是创业的辩证法。选择是理性的取舍，是有所为有所不为。正确选择了，才不会走弯路或误入歧途。放弃会让你快乐而轻松，是一种更广阔的拥有，是为了更好的选择。</p>
<p>20多年前，阿窦毕业于厦门水产学院企管专业，像所有意气风发的大学生一样，他怀揣着梦想、追求，分配进了长沙第二纺织印染总厂工作。经过车间一年多的轮班锻炼后，进入到总厂的企管办，负责标准化管理工作。升迁如此之快，厂里的同事们都很羡慕。</p>
<p>因为之前父母为兄弟俩读大学，举债不菲，而此时工作的阿窦工资也就100元左右，根本入不敷出。家庭债务压力，让他感觉透不过气来。阿窦日思夜想的最终答案是：放弃国家干部指标，下海搏一搏，为家庭减轻压力。经过努力争取，阿窦终于赢得父母的默许，放弃了稳定的工作，开始了连续20年较为快乐的微创业人生，成为了一代“微创业钉子户”。在通过跑图书业务顺利地赚到了第一桶金，不仅替家里还清了全部债务。这件事让阿窦懂得：上帝为你关闭一扇门的时候，会为你打开一扇窗。</p>
<p>2009年初，房地产热还在延续。阿窦的老友廖总以经营建材业为主，一直被房地产热吸引，一次，从某开发商那里得到一个很好的机会，想邀阿窦一起合作拿下这个项目。</p>
<p>阿窦笑着拒绝了廖总的邀约，并劝其安心于本行，不要介入并不擅长的项目。“作为我来讲，我觉得，目前能专心把茶做好就可以了。”他认为，在自己所熟悉的专业和擅长的领域里精耕细作，如果没有充足的准备和相应的操控能力，仅仅因高利润所诱惑进入一个陌生的行业，这对于微创业者来说，隐患是巨大的、猝不及防的。</p>
<p>创业心得：</p>
<p>1．人有能力大小之别。“做大做强”是少数人的选择，更多的人适合选择“做小做慢做稳”。</p>
<p>2．“人无远虑，必有近忧”。多设想几个十年后的状态，方可正确地制订三年的事业规划，才相应有较为准确的年度计划和短期安排，才会懂得取舍。</p>
<p>3．微创业者要学会放弃“大诱惑”，选择做细分的“小市场”。</p>
<p>4．多元化往往死路一条。打造好一台“印钞机”给自己，之后就可以考虑退休了。</p>
<p>○摘自《微创业三十六策》</p>
</div>
