<div>
<p>作者:李艳文</p>
<p>路边一棵冬青，圆形的树冠上蹿出一层嫩绿的小叶片，那叶片，小如纽扣，薄如蝉翼，密如繁星。它是那样嫩，嫩的让你不忍心用手触摸。它是那样绿，绿的直逼你的眼。在阳光的映照下，仿佛一片绿色的火焰在燃烧。</p>
<p>冬青树上青黑色的老树叶的边缘己开始干枯。每一片正在干枯的老树叶旁边都生长着一片嫩绿的新叶，每一片新叶也恰好能够掩盖住老树叶的干枯部分。并且老树叶的枯萎速度和新叶的生长速度正好一致。随着新叶的慢慢长大，原有的老树叶慢慢枯萎凋落。这样冬青树一年四季就不会出现叶子的中断，始终郁郁青青。不仔细观察，根本看不出这种细微的变化。</p>
<p>原来冬青树上的叶子在春天里悄悄地进行着新旧更替。</p>
<p>新老交替的过程细致、周密、天衣无缝，丝毫不会产生断层。没有拥挤，没有争吵，没有埋怨，没有嫉妒，没有唇枪舌剑，没有勾心斗角，没有诋毁诽谤，这种交接是多么和谐，多么默契，多么生动，多么感人啊！</p>
<p>哦！我恍然大悟，怪不得冬青、松树、柏树等树木能够保持四季常青呢？原来所谓的常绿乔木，并不是不落叶。只是它们落叶的季节和方式与其它树木不同而已。</p>
<p>我想起了杨柳榆槐等北方的几种树木，它们是在冬天到来之前，才将孕育了大半年的树叶全部甩落的。就像是一个步履匆匆的旅人，懂得有舍有得的道理，关键时刻不得不卸下全身辎重，轻装上阵，迎接人生最险恶环境的挑战。</p>
<p>如果说冬青等树木的落叶方式是新与旧、生与死的一次次长跑接力，在承前启后，继往开来的同时，维持着树木一年四季郁郁葱葱的靓丽形象；那么，杨柳等树木的落叶则为的是在危险关头减轻身上沉重的负荷，让自己从容应对磨难。树木的每一种落叶方式都蕴含着丰富的哲理。让人深思，发人深省。</p>
<p>人倘若像树一样生活该有多好！</p>
<p>我见过站在高山之巅的松树。不知道多年以前一棵松树的种子是怎样被鸟儿裹挟着来到这高山之巅的。由生根发芽直至巨伞擎天这中间又经历了多少的磨难。阳光暴晒、雨水冲刷、狂风怒吼、雷电威胁、冰雪严寒……。没有同伴可依靠，没有异域可躲避，唯一能做的就是把根深深扎入岩层，深些，更深—些。一次又一次肉搏，使得它身心疲惫、遍体鳞伤，但它只要一息尚存，就绝不会放弃触摸蓝天的梦想。当它战胜一系列灾难最终以胜利者的姿态傲视苍穹时，那种气势丝毫不亚于刚刚从战场上凯旋的勇士。高山之巅的松树，带给人们自立自强精神的思考。</p>
<p>我见过春天白絮飘飞的杨柳。它深知把孩子永远搂在怀里，荫庇孩子，就会造就安乐窝里一棵棵永远长不大的幼苗，面黄肌瘦、体弱多病。因为孩子们在远离狂风暴雨的同时也远离了阳光的温柔、雨露的滋润，鱼和熊掌不能兼得的道理它似乎比人更懂。只有让孩子远离母体，彻底消除对父母的依赖，随风飘零，四海为家，在艰难的环境中才能激发起孩子前进的动力。这才是母亲对儿女的真正的大爱。于是它把精心孕育的小宝宝托付给春风，借助春风的力量，将无数的儿女散布在海角天涯。这种置子女于艰难从而培养其意志的教子方式，试问普天之下的父母们，能否从杨柳这里受到一点点启发？</p>
<p>我见过森林里参差不齐的各种树木。不分高矮胖瘦、不论年龄大小、不按种类多寡，组成一个植物村落。在树的世界里没有等级观念、没有种族歧视、没有恃强凌弱、没有明争暗斗。这里只有平等、只有合作、只有团结、只有进步。地上，穿着统一的绿色着装；地下，成千上万条血脉相连，牢不可破，密不可分。它们言行一致，步调统一。狂风来了，身材高大的树木手拉手筑成一道道城墙，阻挡着狂风前进的脚步。竭尽全力保护着弱小；暴雨来了，一把把大小不一的绿伞各尽所能的阻当着雨水的冲刷。森林里的树，体现着团结、平等、互助。</p>
<p>我见过街道两旁的行道树，像两队仪仗士兵，目光炯炯的注视着来来往往的行人和车辆。黎明迎接第一缕阳光，夜晚陪伴星星和月亮。用真诚守候寒来暑往，用责任肩挑雨雪风霜。一辆辆汽车飞驰而过，赏给它一阵阵灰尘；一个个行人从它身旁走过，投给它漠然的目光；个别商贩在它身上挂满了形态各异的标语、广告牌。而它，默默地承受着人们施加的一切，依然夜以继日吸收灰尘，为整个城市不断制造出清新的氧气。对它来说，只要生命还没有结束，就要在自己的岗位上尽职尽责、默默奉献、无怨无悔。行道树，忠于职守的典型。</p>
<p>从树的身上，我学到了很多生存的智慧、生活的哲理。它们自立自强、教子有方、团结互助、尽职尽责，它们之间也存在竞争但非恶性，它们有惆怅但不牢骚满腹，他们有快乐但不得意忘形，它们有挫折但能坦然面对。我想，如果人都能和树一样生活，那么人世间就不会发生那么多血腥、暴力、仇恨、冷酷、愚昧、自私的行为，人与人之间就会多一些温情，少一些冷漠；多一些慷慨；少一些狭隘；多一些宽容，少一些苛刻；多一些奉献，少一些索取。</p>
<p>追求树一样的人生，像树一样生活！</p>
</div>
