<div>
<p>作者：（美）比尔·邦纳威尔·邦纳</p>
<p>如何创造这样一种财富，能使你和你的孩子都成为下一代人财富的创造者和传承者？《纽约时报》畅销书作者比尔·邦纳和威尔·邦纳呈现了一种彻底创新的方式来管理家族财富，并带来了创造和维持多元财富所需的秘诀。作者的观点兼具启发性及叛逆性，摒弃了大多数人熟知的家族财产管理方法。书中都是关于家族财富的真实故事，也有邦纳家族自己的经历和回忆。作者指出，九成的家族产业在三代后所有权就落入外人手中，“成功的家族有很多值得学习的地方，而衰败家族的案例也能使人们获益良多。”</p>
<p>兄弟的承诺变为家族世仇</p>
<p>有些时候，家族成员间并非互存恶意，如德莫拉斯家族。本来只是误解，后来慢慢发展成世仇。</p>
<p>希腊移民的儿子迈克（特勒马科斯）·德莫拉斯和乔治·德莫拉斯购买了父母的熟食店，并将其改造为现代连锁超市。他们互相允诺，如果其中一方过世，另一方将帮忙照料去世一方的家人。</p>
<p>1971年，乔治在希腊度假时心脏病突发去世。迈克承担起照顾兄弟家人的责任，给他们购买了奢华公寓，并将乔治的超市股份卖掉，为他们购买了新的公司，获取收益。超市的生意越来越好，迈克成立了名为“菜篮子”的新的连锁超市，生意比以前的超市更好。</p>
<p>1990年，乔治的继承人起诉了他们的叔叔迈克，声称叔叔诈骗了8%的公司股份，还控告叔叔将利润转移至新的连锁店，而这个公司仅属于叔叔一家。法院认可乔治一家的说法，要求迈克向乔治的遗孀和儿子们归还掌控权，向公司退还10亿美元。</p>
<p>判决结果导致家庭争端严重升级。他们在法庭上拳脚相向，并试图通过一个虚假的工作访谈哄骗法院助理提供司法不端的证据。</p>
<p>如果兄弟俩当初明确说明“照顾我的家人”是什么意思，这个家族就不至于经受如此多的不幸，也可以省下一大笔诉讼费了。</p>
<p>那本是一件简单的事情，只需明确说明，简单约定。然而，在进行基本遗产规划时，这个家族头脑不够清醒。等他们意识到这一点时，一切都已经太迟了，还为此付出了惨重的代价。</p>
<p>一次支付两张遗产税的账单</p>
<p>一次支付两张遗产税的账单？莱弗里特家族就遇到了这样的事情。</p>
<p>克莱顿·莱弗里特和威尔·莱弗里特生于世代以畜牧为生的家族。他们的曾曾祖父的父亲是英国移民，19世纪60年代从弗吉尼亚州迁至得克萨斯州。他租来土地牧牛，省下的钱从出租人手里买下几大块土地。他工作努力，生活节俭，终于拥有了一个几千英亩的大牧场。</p>
<p>这个牧场一代代传了下来。1997年，克莱顿和威尔的祖母去世时，美国国税局找上门来。</p>
<p>俗话说“除了死亡和税收外，再没有别的东西是确定的了”。不论你喜不喜欢，这两样总是一同到来。当亲属去世时给你留下一笔遗产，美国国税局就会用一张金额巨大的税金账单（遗产税）送上他们的哀悼。</p>
<p>莱弗里特家族突然需要缴纳38.5%土地鉴定价值的税金，而这片土地是他们的祖先购买的，他们已经在这片土地上工作了100多年。莱弗里特家族没有心理准备。他们不知道土地的价值，也没有太多的流动性资产向美国国税局支付这笔债务。所以兄弟二人的父亲订立了支付计划，开始努力还债。</p>
<p>然而，他们的父亲在2006年病倒了。他们组织了一个律师和会计团队，以防父亲发生什么意外，他们在支付那笔可怕的遗产税时能够为自己辩护。然而他们的行动不够迅速。仅在几个月后，他们的父亲就去世了，而律师和会计团队建立的体系还没有生效。他们再一次不得不面对遗产税大军的全面进攻。</p>
<p>家族牧场传给了克莱顿和他的兄弟威尔，他们是牧场的第五代拥有者。但当他们将牧场传给下一代时，还得向政府交税！他们同样也没有省下足够的现金，他们省下的那笔钱全都给了律师和会计，而这只是为了确定他们到底欠美国国税局多少钱。所以，他们不得不和美国国税局订立另一个支付计划。</p>
<p>现在他们每年都要支付两笔遗产税，一笔为了祖母的遗产，一笔为了父亲的遗产。他们还要继续支付15年。</p>
<p>这个家族已经有五代人经营这片土地。然而，他们还没有准备好向隐名合伙人——美国政府偿还债务，以保住家族财产。据克莱顿说，为了偿还债务，他们可能不得不出售更多的土地。他们出售的土地越多，对牧场的日常运作损害就越大。</p>
<p>难以支付遗产税是努力守住家族财富时可能遇到的最基本的障碍，它摧毁了许多可能兴旺发达的家族产业。然而，如果在整个链条当中，有人放弃他的继承权呢？就家族财富而言，与遗产有关的一切事情，都应该有提前的法律规划。</p>
<p>当心“寄生虫”</p>
<p>郁金香、扶手椅、鸭子。</p>
<p>世界上第二富有的女人记不住这三个词语，甚至连几秒钟都不行。几个专家在法院的要求下对其进行了心理健康测试后这样说道：她还无法告诉人们她在哪里，今天是几号，还有她的年龄。</p>
<p>利利亚娜·贝当古90岁了，她是法国最富有的公民之一，是欧莱雅价值235亿美元资产的继承人。</p>
<p>心理健康专家说，这位化妆品亿万富翁患了“混合性痴呆”和“中重度”阿兹海默症，且处于“缓慢而渐进的脑变性过程中”。因此，2011年10月，法国法官判定她的外孙成为她身体健康的监护人，要求她已经疏远的女儿弗朗索瓦丝·贝当古·梅尔斯和几个外孙照看她的财产。</p>
<p>在这个案件中，我们并没有太多证据。但我们认为，利利亚娜·贝当古很可能受寄生虫一样的顾问所害，他们靠着她的房产赚了大钱。</p>
<p>这些年里，这对母女间的不和充斥于法国的报纸。自2008年以来，贝当古·梅尔斯就开始起诉，希望法院能因为母亲的精神障碍而设立病房，但其母亲的律师在法庭上成功阻止了她。</p>
<p>对利利亚娜·贝当古精神状态的最新证据表明，她的律师和法律“保护人”帕斯卡·威廉，以及家族理财室负责人麦斯特热可能在这场冲突中起到了一定的激化作用。</p>
<p>在最新的判决结果中，法官谴责威廉以一个月20万欧元（27.5万美元）的高薪代表贝当古出庭。这也许只是冰山的一角。</p>
<p>该案件还涉及社会摄影家弗朗索瓦-玛丽·巴尼耶。巴尼耶先生被指利用贝当古精神障碍，用花言巧语从她那得手超过13亿欧元的财产，包括绘画、现金，甚至还有塞舌尔群岛中的一块私人岛屿。</p>
<p>由此得出的结论是，财富的拥有者必须和家人保持亲密的关系，还要密切注意家族理财室顾问的行为和意图，不要让他人有可乘之机。</p>
<p>“王妃TNT”拯救了皇家财产</p>
<p>阿尔伯特·冯托恩·塔克西斯拥有23亿美元的资金，这位只有28岁的男子是欧洲最引人注目的“钻石王老五”之一。因为他不仅是一位亿万富翁，还是一位亲王。</p>
<p>1490年，他的祖先建立了一条连接欧洲各大首府的邮政路线。他们最终成为神圣罗马帝国的邮政局局长。国王、大主教和布鲁士国王向该家族授予爵位和土地，自那时起，整个家族的财产积累越来越丰厚。阿尔伯特和他的母亲、姐姐依然居住于德国巴伐利亚州雷根斯堡的一座有500个房间的城堡里，这座城堡是他们家族于1812年获得的。</p>
<p>他的父亲是亲王约翰内斯·冯托恩·塔克西斯，是德国最富有的贵族。这个家族要追溯到20世纪的伦巴第。他当时是德国最大的土地所有者，他拥有银行、啤酒厂、冶金厂和10座宫殿和城堡，还在巴西拥有大量资产，这是从葡萄牙王室继承所得。</p>
<p>他的父亲约翰内斯和母亲格洛里亚的婚姻在20世纪70年代后期至80年代获得了媒体的广泛关注。当时她20岁，他53岁，二人过着狂野、阔绰的生活。格洛里亚王妃穿着“朋克”式服装，秀发颜色鲜亮，赢得了“王妃TNT”的绰号。她在“大卫深夜秀”上学狗叫，众所周知。</p>
<p>这对夫妇奢华无比。一座21万平方英尺的宫殿里装了400个钟，仅钟上的玻璃就有72000平方英尺。这些玻璃每周都需要擦洗。他们雇用了70个随从，拥有几十辆小轿车和大型豪华轿车。</p>
<p>过度消费和投资不利给家族财富致命一击。亲王约翰内斯后来进行了两次心脏移植手术，但都失败了，他于1990年12月去世，留下了5亿多美元的债务。就在去世前的几个月，他以表现不佳为由将管理团队辞退。</p>
<p>他只有30岁的遗孀独自留下来解决复杂的财务难题。王妃的生活方式彻底发生转变。她放弃了大部分的社交生活，省下时间来陪孩子，研究丈夫的财务问题。她跟私人教师学习了税法、经济学和财务管理。她学着了解家族拥有的公司，以作出正确的决定。</p>
<p>她变卖了大部分的家族首饰珠宝，20世纪90年代初期的两场拍卖会给她带来了2400万美元的收入。她出售了冶金厂和银行，还遣散了宫殿里的一些随从，并变卖了三辆轿车。她将家族动产继承物捐给德国政府，换取税金的缩减。</p>
<p>经过勤奋的努力，她最终保住了家族财富，成为儿子财产的受托人。亲王阿尔伯特在18岁时继承了家族财富，这要归功于他的母亲。税法和财务管理，是保住家族财富必备的知识。</p>
<p>○摘自《家族财富》</p>
</div>
