<div>
<p>作者：李荣融</p>
<p>“经营之神”王永庆一生心血所淬炼的管理思想，是引领一个企业走向成功的捷径。《“王者”心法》融理论性与故事性为一体，是一本适合企业管理者精读的学习范本。</p>
<p>大企业管理靠文化</p>
<p>一生笃定“本、质”思想</p>
<p>IBM在20世纪上半叶声名鹊起，享誉美国。IBM前CEO小沃森谈到这段历程，描述IBM的环境时说，公司有着像“教派一样的气氛”。这种气氛的起源可以追溯到1914年。当时他父亲老沃森接任一家挣扎求活的小公司（计算印表纪录公司，IBM前身）CEO时，开始刻意创造一个由坚贞之士组成的组织。老沃森在墙上贴了一些口号，如“失去的时间永远不能找回来”，“停止不动绝不可能”，“我们卖的是服务”，“员工代表公司的形象”等。他们制定了严格的个人行为准则：要求业务代表注意仪容，身着黑色西装；鼓励结婚（他认为结过婚的人因为要养家糊口，会比较努力工作，比较忠心）；劝阻员工吸烟，禁止喝酒。他还制定培训计划，以便系统地把公司哲学灌输给新进人员；他招募可塑性强的年轻人，并且严格遵守内部提升做法；后来，他又创设了IBM经营的乡村俱乐部，鼓励IBM人员内部交往，而不鼓励和外界的人来往。</p>
<p>甚至在安德里尼奥·奥利维蒂之前，IBM公司就已经设计出一种特殊的标记，并把它印在自己的产品、出版物上，以此来创造公司形象。奥利维蒂在意大利北部继承一家小型打字机公司，也采用了同样的方法。老沃森提出了“思考”这个口号，并把成千上万印有这个口号的标签和贴纸分发给员工和顾客。</p>
<p>IBM还设法为最能体现公司理念的员工创造英雄式的神话，并且把他们的名字、相片和英雄事迹刊登在公司的刊物上，少数典范甚至拥有公司献给他们的歌。另外，IBM也强调在集体努力的架构下，个人努力和首创精神极为重要。所以后来很多公司和IBM一样，采用适合公司文化特征的价值符号，凝聚员工共识。</p>
<p>商界已经形成一个基本共识：大企业管理靠文化。王永庆一生以小喻大的文化符号统御手法，平稳地驾驭着他的石化航母。IBM公司每两年对全球上千家公司CEO调查显示，优秀的企业高管都有一个共同的倾向：朝着思想型企业家演进。IBM则以“思考型”公司自许，并以此作为安身立命之本。王永庆在传统文化中不断探索企业管理思想，无疑是思考型企业家的集大成者。</p>
<p>一生笃定“本、质”思想</p>
<p>50年弹指一挥间，公司从最小的PVC厂跃升为世界级石化航母，经历了无数风浪和暗礁，王永庆始终展现“任凭风浪起，稳坐钓鱼台”的“王者”风范。“经营之神”在自己的办公室里捧着那本老旧的《大学·中庸》，气韵平和地念着“苟日新、日日新、又日新”，“轻松”地让公司在大风大浪的市场竞争中求得生存和发展。</p>
<p>当欧美企业风行“除了老婆和孩子不能变之外，其他的都要变”的企业管理口号时，奉行“行胜于言”的王永庆早已在默默耕耘自己的“沧海桑田”，以不变应万变。王永庆一生坚持“低成本”和“高质量”为企业管理永恒不变的“根本”，以此应对瞬息万变的市场竞争。同样，每次遇到危机时，西门子公司都要进行价值观回归之旅：除了企业家精神的回归，1847年维尔纳·冯·西门子建立这家企业时，还有3项重要的价值观，即卓越、创新和责任。</p>
<p>2008年经济危机让企业界再次把成本和质量奉为企业管理圭臬，很多被危机折腾得苦不堪言的公司，终于明白经营之神为何一生笃定“本、质”（即成本与质量）思想。</p>
<p>王永庆追求“止于至善”的理念，形塑了企业员工对外界信息变化的条件反射本能，让公司随时调整经营策略予以应对。美国金融危机征兆初现之际，台塑集团率先清理库存，并果断停止两条乙烯生产线，在油价飙涨到每桶130美元时，公司已经全部放空库存。当油价跌落到每桶30美元左右时，台塑全仓吃进。危机之中，反应敏锐的台塑集团在油价涨跌中不赔反赚。</p>
<p>王瑞华在回忆父亲王永庆时说：“创办人（王永庆）从来不在乎股市行情变化，他认为单个企业对经济大势波动无能为力，所以公司只能在‘止于至善’的管理中苦练内功，才能在危机中不那么害怕。”</p>
<p>王永庆一直认为，经济景气循环变化是必然的，对于企业经营会有一定程度的影响，但是经营对于经济环境的好坏无能为力。因此，最应该担心的是：有没有足够应对恶劣经济环境的“能力”，而应对能力的来源就是平时努力推动管理的改善工作，不断强化企业经营“体质”。不可否认，面对任何一种情况，我们都可以考虑采取某种策略加以应对，策略的好坏也会影响处理效果。但是无论如何，策略只是一种技巧，如果缺乏坚强实力作后盾，策略的选择必然受到极大的限制，效力也将难以充分发挥。这就是他长期以来，不惜耗费庞大的人力物力，投注于追求管理合理化的理由。</p>
<p>○摘自《“王者”心法》</p>
</div>
