<div>
<p>江南烟雨，让人痴迷。梦里江南，让心沉醉。有梦在江南，月色一荷塘，心香朵朵开，情意绵绵长。江南，是梦里梦外的欣喜。</p>
<p>打小时候，从听到一首《梦江南》开始，梦乡就是江南，烟雨江南梦里吟，诗韵清纯婉约中。雨巷丁香油纸伞，石桥流水清荷香。心里依然回唱着那首：“草青青，水蓝蓝，啊，白云深处是故乡，故乡在江南。雨茫茫，桥弯弯，啊，白帆片片是梦乡，梦乡在江南。不知今宵是何时的云烟，也不知今夕是何夕的睡莲，只愿能化作唐宋诗篇，长眠在你身边……”</p>
<p>江南美景意悠悠，丝竹流水听潺潺。日薄西山霞万道，山色湖光落入塘。千里彩云悠悠渡，万顷荷塘淡淡香。云水禅心荷塘傍，梦里水乡诗意长。</p>
<p>江南有梦少年流，梦里水乡梦里游。明月清风如相送，烟波泛舟且歌行。访得江南好风光，最是一年荷塘香。清香盈袖佳人舞，月下浅唱爱莲说。</p>
<p>田田荷叶濯清涟，出水芙蓉植中央。轻风碧波摇荷影，只爱淡妆笑红妆。荷影清风出水中，欲语还羞扮淡妆，不为吸引众目光，只为知己开心颜。</p>
<p>烟雨江南，如梦如诗又如画。才子佳人，粉笺浅墨生幽香。吹着唐风，沐着宋雨，走过江南的烟雨桥。一塘青荷迎风开，一塘青荷月色明。还是那一袭青衣，还是那一池清凉，袅袅婷婷，粉嫩娇羞，凌波微漾。风卷青荷，荷复卷谁心？</p>
<p>在那幽幽的雨巷，撑着一把青荷色的油纸伞，踩着脚下的青湿石板，烟雨朦胧了丁香花般的姑娘，那雨中空结的轻愁，惆怅了多少如莲子般女子的心事？江南可采莲，莲子清如水。总是在这一季，多情的江南，越发地温润水嫩了。青的山，绿的水，淡淡的荷塘，悠悠的白云，那隔水传来的采莲曲，令无数钟情江南的人魂牵梦绕。</p>
<p>“江南可采莲，莲叶何田田。中有双鲤鱼，相戏碧波间。鱼戏莲叶东，鱼戏莲叶南。莲叶深处谁家女？隔水笑抛一枝莲。”歌声漫漫，轻柔婉转，隔水笑抛一枝莲。莲的清幽，江南的韵味，仿佛从这歌声，从这笑声里抛出，此时，竟沁在了这江南的梦中，久久不愿醒来。</p>
<p>江南的四季，皆可入画。江南的风景，皆可入诗。江南的人情风物，如诗如画如梦如歌。江南的韵味，在心里梦里悠长。</p>
<p>春来赏花，醉饮月明。绿荷清影，野外荷塘。夏至飘香，荷塘叠翠。轻歌漫舞，绿袖筛月。秋风送爽，月明荷塘。藕结莲意，丝丝相连。冬觅雪情，一剪梅香。寒塘雪荷，蓄芳待发。四季的荷塘，四季的情怀。</p>
<p>江南有老井，水清照月明。诗泉汩汩流，温润如古玉。井水茶心，如春雨阳光，温润心间。春风化雨沁心怀，红枫丹心育新苗。雨后阳光媚江南，桃李芬芳满天下。雨泉听雨雨声清，溪边赏月月华浓。如诗如梦如秋歌，亦虚亦幻一仙境。江南，我来了，梦里梦外，我醉了。</p>
<p>春回大地换新颜，醉饮一杯共月明。绿荷饮月醉清风，野外芳踪何需觅。春风又绿江南岸，细雨纷飞过钱塘。江边可见取水人，洗砚磨墨纸生香。</p>
<p>微风斜吹江南岸，雨巷纸伞擎苍茫。晚来风骤雨歇停，晴和春日媚生娇。羽笔轻酌墨痕新，丢弃几多伤怀事。且听风吟对月赋，诗心写意度韶华。</p>
<p>烟雨江南一荷塘，梦里锦书云收藏。访得江南风光好，最是一年荷飘香。荷叶凝珠碧晶莹，塘风清吹波光滟。青荷出水莲歌唱，月夜轻柔抚弦琴。</p>
<p>五月清池睡美人，荷塘花开醉意浓。碧叶田田浮绿意，莲开朵朵沁芳怀。九月清秋月色新，品自高洁文意美。幽香清韵写词章，莲出污泥不染垢。</p>
<p>明月松间照，清泉石上流。竹叶青青一簇簇，翠绿着江南岸。竹子含翠绿江南，竹枝空节有虚怀。溪边晨起浣纱女，清悠甜润唱莲曲。石桥流水清荷香，诗意才情江南美。烟雨同舟路，江南竹幽幽。</p>
<p>小溪潺潺出林间，草木香飘清芳远。清悠莲舟唱晚曲，月下听笛心情怡。菡萏出水一茎香，凌波微漾水中央。风吹五月暖相送，红粉花香袭人来。清风玉露晨流芳，若如莲植水中央。露滴荷塘花静美，水映佳人倩影娇。秋园风吹飘香远，梧桐初引凤栖桠。飘然写意情谊暖，絮飞若雪洁自来。</p>
<p>如梦的水乡，云水禅心相依傍。三九寒冬，凝冰思雪意无穷。江南的雪景，必是迷人的。掬一捧月色，遥赋雪乡情。悠悠的心，如这雪地里的梅花开放。人间的情，人间的爱，总是如这白雪红梅，映衬着洁白与丹心。冰心雪意，红梅凝香。仿如这人间真，善，美，无处不飘香，无处不剔透，晶莹如雪，飘香若梅。一剪寒梅，雪里飘香。一剪寒梅，情暖三冬。那傲立雪中的红梅，正迎着萧萧北风皑皑白雪，纷呈着这季最美的绽放。梅在雪中笑，雪里寒梅送春回。冰心片片飘雪意，梅花朵朵络志坚。傲雪红梅独枝俏，寒冬飘香捧丹心。一剪寒梅傲雪立，寒香冷月照清池。雪里何须春信至，红梅独放一枝春！</p>
<p>一夜北风紧，白雪凝冰窗。寒梅傲雪立，冰心雪意浓。寒塘藏春泥，冷月蓄清池。踏雪寻梅意，飘香捧丹心。冷香凝寒塘，星子耀江南。弦月水中影，轻漾波心意。若心明如镜，浅塘清凝碧。墨花生幽香，诗韵裁纸来。维系心安康，年华自清怡。闲情赋雅意，唯有诗书心。一盏茶心在，舒卷水云间。江南景依旧，岁月静美好。</p>
<p>江南的雪景，醉了梦，醉了悠悠的情怀。江南人的情谊，如一剪寒梅香，情暖三冬。寒塘荷影情幽幽，踏雪寻梅觅雪魂。雪荷塘寒映月明，蓄芳清池待春发。江南深城冰雪，冰雪浅语。深深城赋冰雪意，浅浅道来清心怀。质朴语音传心意，手写红尘落花香。江南种植友谊树，枝繁叶茂绿荫浓。深情厚意话江南，且听风吟唱今朝。淡淡文思抒心怀，浓浓情义写春秋。风霜雪雨若等闲，信步江南盼春回。消去轻愁写词章，失而复得眉眼笑。若如绿树参天长，默然静美度韶华。</p>
<p>写不尽，道不完，江南的美景悠悠，江南的人情风物。诗意的荷塘里有一朵梦中的白莲，清清袅袅，如梦如歌。打马江南过，又听采莲曲。梦里，采莲女隔水笑抛一枝荷，荷香沁心，清幽若梦。</p>
</div>
