<div>
<p>作者：芳琼</p>
<p>从心理学的角度来看，口头禅是人潜意识的条件反射，会在不经意间透露个人信息与个人性格。因此，从一个人的口头禅中，我们大致可以了解他的性格特点。对于不同口头禅的心理学剖析，就是本书的关键内容所在。在阅读本书之后，我们就可以根据他人的口头禅了解对方的性格，从而了解他的内心世界，使自己掌握交谈的主动权。也可以从自己的口头禅中，发现自己性格中的某些倾向，实现心理的自我剖析。当我们可以从细节处观察社会、了解人生的时候，或许我们就掌握了更高的生存智慧。</p>
<p>如果公司……我就可以做到……</p>
<p>现场情景：</p>
<p>经理对小王说：“本季度我们的销量所有下滑，下个季度可要好好地赶上来哦！”</p>
<p>小王漫不经心地回答说：“如果公司能够再加强一些广告营销的力度，我想就可以做到了。”</p>
<p>经理有些不高兴，心中暗想：这家伙事事谈条件，处处提要求，看来工作能力很一般。</p>
<p>弗洛伊德在精神分析报告中指出：一个小女孩不喜欢给她的苹果，她一口也不尝，就会说苹果是酸的。</p>
<p>如果一位成年人像那个小女孩一样说话，那说明他正在试图压抑一个观念。</p>
<p>没有签到大客户，也没有多签几个合同的原因，其实说话的人心里往往是清楚的，是自己的能力不够。但是人有分析问题的能力，有察觉问题本质的天赋，却很少有坦诚面对自己缺点的勇气。</p>
<p>人的心理是很奇特的，一个念头在大脑里从产生到被自己认可，就像走一道迷宫一样，一定要从起点顺利达到终点，这个念头才能够被自己肯定。当一个人发现自己的能力无法胜任当前的工作时，这个念头就会让自己难以接受，而本能地形成多重保护性的阻拦，就相当于让这个念头走进了迷宫的死胡同。于是，这个念头在大脑中就走不到终点，无法被自己认可。那这该怎么办呢？</p>
<p>如果这个念头被本能地压抑起来，大脑会产生一个替代性的念头，而这个念头往往是否定上一个念头的：自己的能力并没有问题，而是环境出了问题。这个念头很快走到了迷宫的终点——被大脑轻松地接受了。</p>
<p>这些思路虽然说起来非常复杂，可是以大脑的运行速度来说，我们很快就能脱口而出：“假如公司再好一点，我肯定是可以做到更好的！”这就是大脑的逃避机制。</p>
<p>“这是谁的错呢？”但凡遇到问题，我们的大脑就会产生这样一个声音，接着我们就会看到有人在抵赖狡辩，有人为了推卸责任而指责别人，甚至每个人都会发现自己有这样的习惯。以下是一些逃避责任的伎俩和其内在的含义：</p>
<p>1.“这不是我的错。”</p>
<p>这是一种全盘否认。否认，是人们在逃避责任时的经常使用的手段。当人们乞求宽恕时，这种精心编造的借口便会脱口而出。</p>
<p>2.“我不是故意的。”</p>
<p>这是一种祈求宽恕的一种说法，通过表白自己并无恶意而推卸掉一部分责任。人们经常对此进行反驳：我知道你不是故意的，你是成心的。</p>
<p>3.“没有人不让我这么做。”</p>
<p>表明此人想借装傻蒙混过关。如果有人这么说，就告诉他：也没有人让你这样做。</p>
<p>4.“这不是我干的。”</p>
<p>这是最直接的否认，可以请他拿出证据来。</p>
<p>5.“本来不会这样的，都怪……”</p>
<p>找这种借口的人认为，法不责众，凭借扩大责任范围推卸自身责任。不要理会，先处理他，其他人的责任以后再说。</p>
<p>为了免受谴责，多数人都会选择欺骗手段，当他们从这些欺骗手段中得到好处，他们下次就更乐意于使用这种手段了。但是人的心理又是矛盾的，那个被压抑的真相会潜伏在大脑里，让人感到隐隐不安，选择逃避机制的人心理上就会感到似有沉沉的包袱压着自己。</p>
<p>改善贴士：</p>
<p>承认“我错了”，意义非常重大。因为人人都难免犯错，所以大多数人都会原谅别人的过失。勇于承认自己的错误，可以提高一个人的信誉，并且有助于自我完善。</p>
<p>有人为了怕痛苦而选择规避问题，其实人的成长，就是人生中经历过无数挫折与失败，如果能认识痛苦的价值，愿意面对现实，人就能活得更加坚强、更有价值。</p>
<p>好了，我明白了/懂了，懂了</p>
<p>现场情景：</p>
<p>王明喜最近在设计一个方案的时候，出现了重大的失误。鉴于他是个新手，上司没有追究他的责任，而是派了一个老员工去指导他改正错误。</p>
<p>在老员工给王明喜指出问题的过程中，王明喜总是有些不耐烦地说：“好了，我明白了”，“懂了懂了”。</p>
<p>到最后，老员工也是一肚子的火，直接找到上司，说：“这个人什么都懂，我教不了他！”</p>
<p>动辄就说“好了，我明白了”的人，往往是自信过度，也就是有些自负的人。遇到问题时，他们不会怀疑自己哪里做错了，而是会找一些客观的理由，将问题归咎于别处。对于自己，他们从不怀疑，所以也难以克服自身的缺点。这种人往往盲目自大，过高地估计自身的能力，缺乏自知之明。</p>
<p>当然，做人不能一丁点儿自负也没有，那样就会走入另一个极端——自卑。尤其对青少年来讲，在适当的范围内，适度的自负可以激发人的斗志，树立克服困难的信心，坚定必胜的信念，使人充满勇气。</p>
<p>但是，我们要知道，自负必须建立在客观现实的基础之上，不切实际的自负，对人是有害的，会影响一个人的生活、工作，严重时甚至会影响人的心理健康。</p>
<p>过度自负的人，会显得心高气傲、自视过高，更有甚者，会抬高自己贬低别人，轻视别人，总认为自己要比周围的大部分人更强。有的是固执己见，唯我独尊，听不进别人的意见和建议，而且总想把自己的观点强加到别人头上。</p>
<p>另外，自负的人大多很少主动关心别人，他们常常会显得有些自私。</p>
<p>既然自负心理是有害的，那么，我们就要搞明白它从哪里来。</p>
<p>首先，家庭教育是产生自负心理的主要根源。一个人，特别是在儿童期的时候，他们的自我评价主要取决于身边的人对自己的看法，家庭就是孩子们自我评价的主要参考对象。父母过分地宠爱、夸赞、表扬，会使孩子觉得自己非常了不起，这种自负心理很可能会延续到他们成年之后。</p>
<p>其次，自负心理还可能来源于过于顺利的人生。人的自我认识来源于经验，生活中遭受过许多挫折和打击的人，一般不会太过自负，而生活总是一帆风顺的人，则更容易变得自负。现在的年轻人大多是独生子女，从小到大，都生活在娇惯和宠爱中，没有经历过大风大浪，因而形成了自负。</p>
<p>最后，自负还可能来源于片面的自我认识。自负者往往会尽量的缩小自己的短处，而将自己的长处无限夸大。这证明，自负者也极度缺乏自知之明。当一个人只看到自己的长处和优点，却看不到自己的缺点时，就会形成自负的心理。这种人往往好大喜功，稍微有一点小的成绩，就觉得自己了不起，把成功完全归功于自己，假如失败了，则会认为是客观条件不合作，他们过分的自恋和自我中心，把自己的举手投足都看得与众不同。</p>
<p>改善贴士：</p>
<p>首先，要提醒自己：不要排斥批评。自负者的致命缺点是，他们非常不愿意改变自己的态度，更不能接受别人的批评。所以，改善自负心理的第一秘诀，就是学着接受他人的批评。</p>
<p>其次，与人平等相处。平等相处就是要求自负者以一个普通社会成员的身份与别人平等交往。</p>
<p>最后，提高自我认识。要全面的认识自己，一个人，只有既能看到自己的长处和有点，又能看到自己的短处和不足，才能够走出自负的怪圈。</p>
<p>完了，完了</p>
<p>现场情景：</p>
<p>下午，领导走到李亮桌前，敲敲他的桌子，说：“李亮，仙境花园二期工程策划做完了吗?”李亮不假思索地说：“完了，完了。”</p>
<p>“那好，既然完了，一会儿送到我办公桌上。”领导说。</p>
<p>“啊！”李亮如梦初醒一般,“经理，我不是说做完了，是说根本就没做，我完了。”</p>
<p>经理听了这话非常生气，说：“最好在明天早上之前你给我做完，要不然，你就真完了。”</p>
<p>“完了，完了”这句话我们听到的时候都会有种大难临头的感觉。因此只有重大的变故发生，而且这种变故对我们是不利的，我们一般才会如此表达我们的情绪。但动不动就把“完了，完了”挂在嘴边，那才会真的“完蛋了”。</p>
<p>“完了”的意思是结束，没有了希望、办法，通常用于人们感到绝望的时候。所以从该词的意义上来讲，它的使用要求很严谨。不是随随便便就能用到的这个词，只有当一件事情结束的时候，或者一件事情无法挽回的时候，才能用到它。所以它所带有的感情色彩是非常浓重的。</p>
<p>我们之所以会动不动就把“完了，完了”这句话挂在嘴边上，归根结底，是因为我们太容易陷入消极、绝望的情绪当中。</p>
<p>绝望，是一种非常恐怖的心理。1934年，马丁·加德纳决定用真人去做“绝望自杀”试验。一名即将被处死的罪犯被送到了试验室中。马丁·加德纳的助手把罪犯捆到床上，将手臂伸出床外固定好，并将罪犯的视线隔开。</p>
<p>而后，马丁·加德纳的助手将一把明晃晃的手术刀伸到罪犯面前说：我就用这把刀切开你的动脉血管。说着，用锋利的手术刀在罪犯手腕动脉上轻轻一划，由于受伤甚轻，少许鲜血流出后不久就自行凝固了。</p>
<p>不过，马丁·加德纳在罪犯手臂的下部，放置了一个金属的小盆，然后，用滴漏将水一滴一滴滴到盆里。水滴落在金属盆中，滴答作响。</p>
<p>由于视线被隔开，罪犯根本不知道马丁·加德纳和他的助手们到底做了什么。他只是感觉到自己的手腕被利器割了一下，然后听见“自己的血”滴答滴答地落到一个容器中。</p>
<p>试验室里静悄悄的，所有人都屏住了呼吸。只有马丁·加德纳偶尔会说：已经有300毫升了……600毫升了……900毫升了……</p>
<p>我们可以想象，随着时间的流逝，那滴答滴答的声音，传到罪犯的耳中，就如同一记记重锤敲打在心上！</p>
<p>在场的人惊奇地发现，罪犯的脸色逐渐变得苍白，就如同真的大量失血了一般。又过了一会儿，罪犯的呼吸也变得微弱起来。一刻钟之后，罪犯面色苍白地死去。这位罪犯，就是被绝望杀死的。由此可见，绝望是多么恐怖的一件事情。</p>
<p>改善贴士：</p>
<p>摈弃绝望，其实是一次心理逻辑的改变。只要你认识到，所谓绝望，其实正代表着希望的存在。既然绝望生于希望，那么就意味着战胜绝望就可以迎来希望。法国小说家、哲学家、戏剧家、评论家加缪曾经说过：既然是荒谬的，就反抗吧。这或许是我们走出绝望的好办法。</p>
<p>○摘自《别说你没有这句口头禅》</p>
</div>
