<div>
<p>作者：肖锋</p>
<p>《在大时代，过小日子》是作者近年来对中国社会的观察与记录。新世纪的中国社会，已然进入了一个魔幻时代。老辈人与新世代，大城市青年与城青年，时时处处彰显着这个时代的分裂。人们的价值观、生活方式、行为准则都较之从前截然不同。如何评判这些变化，如何在这个变化的大时代过好自己的小日子？对于当代中国的社会万象，本书提出了自己独到的见解。</p>
<p>你有过一个幸福的童年吗？</p>
<p>关于该不该让孩子做“有用”的事，力挺派认为“有用”的东西最有价值。伟大的艺术都是在“有用”的情况下诞生的。但多数中国人成长的路径，都是被逼去做那些社会认可的“有用的事”、“好的事”，我想，这正是这个时代的人不快乐的根源。</p>
<p>逼孩子去学奥数、学英语是“有用的事”，让孩子学会交往、学会合作、学会管理好情绪是“无用的事”，而往往这些看似无用的事却又与孩子的幸福息息相关。</p>
<p>罗素说，参差多态乃幸福的本源。孩子们的生活被格式化为单一的应试教育菜单，你不选择，就被抛到这架庞大的成功机器之外。</p>
<p>国外教育界日益宣扬一个人具有“理心”的重要：一种能深刻感知和分享他人情绪的能力，所谓感同身受。“理心”是同情心的前提，被《全新思维》的作者概括为右脑六大能力之一。我以为，微博就是个锻炼人同理心的地方，是对现行教育缺失的一种意外的补偿。“90后“为何频频被曝发飚？同理心缺乏，从小生活在以我为中心的温室，基本没有机会领教这个真实世界是怎么看他们的。</p>
<p>我可以自豪地说，我领孩子去捉过蛐蛐、钓过鱼，让他们夜晚走过玉米地。但多数时候，为了“培养成人”，经常逼其就社会的范。不打不成材。打儿子的事是经常发生的。在长大可能没出息但有个快乐童年，与长大变成功人士但童年痛苦之间，我倾向于前者，但总有反复。我清楚，这是社会拧巴父母，父母再拧巴孩子。</p>
<p>杨振宁曾寄语年轻的清华校友们：“发现偏好、培养偏好、发展偏好。”他说得没错，人有18种天赋，发现一种你就跳出来了。让艺术系的过英语关，让物理系的过政治关，那是“毁人不倦”。</p>
<p>我读了17年的书，最后发现，90%所学是无用的。你说说，啥是有用的事，啥是无用的事？</p>
<p>我们去做无用之事，你可能说这是站着说话不腰痛，尤其对那些贫家子弟。“我用了18年夜以继日地苦读，才有资格跟你坐在一起喝咖啡。”在中国，读书是穷苦阶层改变身份的唯一途径，因为他们无“爹”可拼。赚钱养家，哪有工夫做“无用的事”？</p>
<p>时代正做一个国家崛起、经济腾飞的大局，这个局把所有人夹裹其中—你被胁迫着去追求成功。可我告诉你，当所有人都在苦逼的成功大道上狂奔时，其结果可能是崩溃。假如有可能，停下来做些看似无用之事，笑看风云吧。</p>
<p>你愿意重选大学或专业吗？</p>
<p>印第安部族文化中，一个男人诞生两次，一次出生，另一次是成为战士。现代人也诞生两次：第一次是从母体出生，开始呼吸；第二次是思想的出生，开始寻求人生的意义或理想。而迷惘往往伴随第二次出生。</p>
<p>我有心声向谁说？“18岁，给我一个姑娘”，其实“18岁，给我一个良师”更重要。因为姑娘多的是，而良师难寻。</p>
<p>电影《死亡诗社》中，罗宾·威廉姆斯扮演的基丁老师向学生宣扬“大好春光正此时”，生命有时会是痛苦的，但切不可放弃灵魂深处面向生的勇气和对生的渴望。基丁老师的忠告还有，人必须在现实的天空下放飞自己的理想、梦想和勇气，理想是不能对抗现实的。</p>
<p>我们的青春常常与苦闷相连。在所有的校训中，我们鲜见“快乐”二字。校训中充斥着假大空的理想。我们不能奢望能遇见《死亡诗社》里那样的人生导师。我们甚至不能期望老师能在学生宿舍里多坐两分钟。从小学到大学，谁有幸遇见一位能触及心灵的人生导师？</p>
<p>缺少良师，只有益友。这多少算个补偿。大学校友成为我们的第二亲人。是那些若干年后相逢一笑的同龄人，让彼此长见识，彼此释疑解惑。</p>
<p>中国大学之弊，不在知识结构，不在师资力量，也不在学校品牌，排亚洲第几、世界几何，而在是否能点燃青春的梦想和激发面对残酷社会的勇气。你的生命在大学中怒放过吗？</p>
<p>其实越简单越难做得到。立人先立己德，如果不能激发学生们梦想，至少教会他们独立与正义。而我们在今日大学中看到的，许是拿项目、跑场子的老师，倾听学生心声的时间无多，也不堪作为道德榜样。</p>
<p>中国大学之道只是立才与立技，掌握一门生存的手艺而已。可即使这一点，做得好的也不多。</p>
<p>孩儿们越来越缺乏男子气，这是当下普遍的看法。我以为，现在岂止是没有男子气，连青春期也没有了，早早被广告消解掉了。没有了压抑、反思、挫折、吃苦头，也就没有了反叛，一切随手可得了。</p>
<p>网上一位“90后”反驳我，说男生除了个别外其实都还是大男子主义的，甚至很自以为是。可小同学，大男子主义和自以为是不是男子气呢。</p>
<p>许多“80后”“90后”不知20年前发生的事，”那年我刚出生啊，发生了什么？”新世代娱乐精神涤荡一切，没有了历史感，没有了沉重感。</p>
<p>新生代在特定意识形态环境里长大，享受着社会变革带来的物质财富，宏大的革命叙事被不断解构和碎片化，物质目标成为生命的终极意义。只是当现实与理想的残酷落差突然出现，他们开始痛了，开始承受不了了。</p>
<p>我一进五年级室，一片叽叽喳喳的小丫头。我问儿子你们班有没有男子汉，他反问被老师骂后不哭算不算男子汉。</p>
<p>中日韩夏练营败下阵来的，每每是中国孩子。日韩把孩子们训练成士兵那样，负有责任感和自我约束力。中国的孩子未来有能力跟这样的邻居竞争吗？</p>
<p>当然，更应该提高孩子们的工作能力、创造力、科研精神、追求的民主精神。而宠爱是培育不出这些精神的。自我中心、不听管制不代表民主自由。</p>
<p>在中国，“奶奶的一代”正在出世。80后们“早点生个孩子给父母玩玩”，这叫“生而不养”。“独一代”生出的孩子于是就成“奶奶的一代”。</p>
<p>《教父》中说，不花时间跟家人在一起的男人不是真正的男人。家庭不能没有男人的角色，下一代教育不能没有男人的角色。可凭心而论，有多少男人全过程培过孩子？到社会打拼成为不回家的借口。于是“妈妈的一代”、“奶奶的一代”就成为中国孩童的特征了。</p>
<p>消费主义是女性的，女性的价值取向是实际的、物质主义的。这不能怪她们，社会分工使然。房改后女性喜好发生质变，不再喜欢“人”了，而改喜欢房子。“丈母娘需求”绑架了一代人甚至几代人的远大理想。</p>
<p>南通青年王彬因付不起30万婚房首付而杀女友，“我答应你，27岁之前为你安置一个家，29岁之前为你买一辆车……这几天不敢看你期待的眼神，不忍心让你失望难受。亲爱的，我不是杀你，我是舍不得你……”评论说是房子杀人，你会相信吗？</p>
<p>流行杂志和电视画面上，“瘦肉精”男正在秀着他们的肌肉。真到压力来临，这身肌肉能派得上用场吗？</p>
<p>以无用之事治时代焦虑症</p>
<p>20世纪70年代安东尼奥尼所拍纪录片《中国》，意外地为中国保留了那个年代国人生活淡定的一面。倘若这位意大利导演今天再来，会发现中国淡定不再，代之以急急火火的追名逐利。</p>
<p>在《论美国的民主》（1835）一书中，托克维尔用了一章的篇幅述说“为什么富足的美国人常常如此焦躁不安？”“永不知足”同“过高期望”以及“妒嫉”：美国自杀率不高，焦虑症人数却猛增。可见美国梦也有它病态的一面。今天，轮到中国人焦虑了。</p>
<p>陈丹青在一次“生活方式论坛”上感叹人们的生活总是被“规定”着。所幸，他干了两件无用的事：写文章与画画。所谓艺术家就是能干自己认为爽的事的人。</p>
<p>在计划体制下，人被粮票、布票、油票等规定了；现在，在商品经济时代，人们又陷入商业集权的规定，被电脑、马桶、空调和手机规定了。陈在现场发问：我们今天谁可以不靠手机过日子，请站起来！</p>
<p>要不就活在被权力规定的生活下，要不就活在被商业规定的生活中。</p>
<p>中国古人被三纲五常规定着，淡定安逸。改革开放前有单位规定着，生老病死有人管。现在没人规定了，那就接受市场经济的苦逼历练吧！</p>
<p>生活方式就是限制方式。你选择一种生活方式就是选择了某种限制，无一例外。卢梭早就说过：人生而自由，却无往不在枷锁之中。</p>
<p>焦虑是自由的伴随物。当你能相对“自由”地追名逐利时，焦虑即空前增加。《身份的焦虑》的作者阿兰·德·波顿提示中国人：新的经济自由使数亿中国人过上了富裕的生活。然而，在繁荣的经济大潮中，一个已经困扰西方世界长达数世纪的问题也东渡到了中国，那就是身份的焦虑。</p>
<p>“身份的焦虑是我们对自己在世界中地位的担忧。原因甚为简单，身份的高低决定了人情冷暖：当我们平步青云时，他人都笑颜逢迎；而一旦被扫地出门，就只落得人走茶凉了。其结果是，我们每个人都唯恐失去身份地位……”</p>
<p>亚当·斯密在他的《道德情操论》中感叹：“我们在这个世界上辛苦劳作、来回奔波到底为了什么呢？被他人注意，被他人关怀，得到他人的同情、赞美和支持。”对人最严厉的惩罚就是把他扔到繁华的大街上却无人关注。</p>
<p>弃业才是生活家</p>
<p>有一个简单的办法来判断你事业是否成功，不看资产多少、身家几何，就看在饭桌上你接到骚扰电话多不多。如果能安心吃完一顿饭，而没接一个工作上的电话，说明你成功了。有人身价过亿，而电话频频，说明还没活出来。</p>
<p>成功的标志是你留给自己的时间越来越多，做自己喜欢做而没时间做的事情。工作是手段，不是目的，不是使命。中国人没有所谓资本主义伦理。中国人有修身养性，积善积德。</p>
<p>一天跟老同学吃饭，有两位谈起养老计划。一位是炒股专家，为炒股辞掉公职，依他说法，中国股市到2018年会到两万点，然后进入深度调整，在2017年全身出来，爱怎么跌就不关他的事了。（你别说，他的这个判断跟我读到耶鲁大学陈志武的预言是一致的。可查阅《从2049年看中国》。）然后呢，这位同学会买个豪庭，在京城钓鱼台周边的玉渊潭养老，中央领导在钓鱼台，中国再怎么乱也乱不到那儿去。</p>
<p>另一位同学是垄断企业高管，他在北京有两套房正在奔第三套。他的退休计划是自住一套，出租两套，将收租拿来租外地的房子，比如青岛、三亚，然后他一个地方住上半年，把该体验的祖国大好河山玩足玩够，然后，然后就是该怎么就怎么啦。</p>
<p>他俩整顿饭都没接到一个电话，算是进入弃业预备状态吧。心理退休和财务自由，这是当生活家的前提和本钱。</p>
<p>看马拉松的人都知道运动员跑一半时会有一个折返点。现在是你的人生折返点：如果从八九十岁回望（按未来的医疗水平应该不难达到），你的下一半该怎么过。你不能开着宝马想着骑自行车的岁月，不许怀旧。</p>
<p>在我的人生折返点上我发过一场关于大理的白日梦。用时兴的话叫“身未动，心已远”。有一阵子着了魔似的，一想起大理那山那水就禁不住兴奋起来。</p>
<p>○摘自《在大时代，过小日子》</p>
</div>
