<div>
<p>作者:常远</p>
<p>上周在南京出差，深夜拖着疲惫跟同事聊天，畅谈至凌晨两点。</p>
<p>他18岁出来闯荡，没念过大学，今年38岁，是一本著名杂志的设计总监。如果这是一个老套的励志故事，我可能再无兴趣听下去。但他说，我不知道你们这代人是怎么想的。我反感几零后几零后的区分和标签，我跟很多自己的同龄人聊不来。人是靠价值相互认同的，而不是年龄。其实，每一代人都有自己的苦闷，都是这么过来的。你要说奋斗什么的，我从来没有，就是一步步来。房子、车子这些东西，说真的，只要你不傻不笨，踏实做该做的事，到时间都会有的。别去想它，别去管别人怎么做，相信自己的判断。守得住，慢慢来。</p>
<p>原新东方老师李笑来在《把时间当做朋友》里写：“我们总是对短期收益期望过高，却对长期收益期望过低。”他指英语，也说人生。说来说去，还是急。</p>
<p>有人说，你想成为什么样的人，就到那个人身边去。并不是每个人都有这样的幸运，但这句话或不只关乎职业生涯，也关乎生活智慧。人们容易放大眼前的痛苦或成就，跟年长却开明的前辈交流，他们一望便知你正经历怎样的阶段，现在绊倒你的，不过是一颗螺丝钉；你愁肠百转看不穿的，或许是他们也曾有过的迷茫。</p>
<p>在18岁至23岁那段时间，我很爱翻阅名人履历。每知晓一个令人羡慕嫉妒恨的人，便去搜寻他的经历——几岁硕士毕业?何时修完的博士?多大年龄开始在职业领域崭露头角?何时达到今日的成就?</p>
<p>年龄，年龄，年龄，那是一种对时间的焦虑。张爱玲一句“出名要趁早”。害了不知多少人。我反感成功学，因为显而易见，不是每个人努力都能成功，但我确信自己是幸运儿中的一个。我野心勃勃、精力充沛；我狂妄自大，对自己在外形和才华上的优势得意洋洋；我思考一切严肃的话题，阅读跟这个世界奥秘有关的书籍，向古往今来浩瀚的文明致敬；我期待人们在出版物上阅读我的文字，在媒体上谈论我的名字；我向往名声、金钱，我反复阅读许知远《那些忧伤的年轻人》，为另一个同样骄傲的灵魂而心潮澎湃。</p>
<p>可我才24岁。</p>
<p>所有的名人书籍、讲座都告诉我。一个人要知道自己想要什么，才能做成事情。但是，你问一个刚刚告别枯燥的高中生活，对世界和生活的认识刚起步的年轻人，他想要什么?他想要优异的成绩、同学间的声望、漂亮的女朋友，他还想要毕业后找到令人称羡的工作，尽快赚钱、成名、成功。</p>
<p>20岁出头的年纪，不知道自己想要什么，不仅不是灾难，反而可能是一件幸事。</p>
<p>但你一定知道自己是谁，对什么事感兴趣吧?如果连这都不知道，就真的是灾难了。</p>
<p>知道对什么事感兴趣，就一点点做起来吧。无论多少声音试图扭转你，说你热爱、着迷的这件事情没前途、没发展、没出息，都请悠悠地对他说：Thisismy　ownlife。</p>
<p>不为什么，因为热爱。千金难买热爱。</p>
<p>朋友问我，以后想做一个出色的记者吗?我说，不知道。他诧异，你不是混传媒圈吗?我亦诧异，为什么要在20岁出头的年纪就给自己的人生下一个定义呢?难道这个年纪不应该是尽一切可能伸展自己的触角，去触摸不同的、多元的事物，感知并观察丰富、蕴藏无限可能性的世界吗?</p>
<p>下了定义，即关上了可能性的大门。你怎知日后不会遇到更令自己好奇、亢奋的事情?我为什么不能去做职业旅行家?为什么不能在码了几年字后，突然迷上了摄影?为什么不?</p>
<p>若你回头梳理自己的人生履历，花些心思，会看到一条似乎清晰的轨迹和路线，进而“恍然大悟”：我正是循着这样的路一步步走来的，原来我从一开始就是想要成为这样的人啊!</p>
<p>若干日后我莫名其妙成了一名电游玩家，我在个人传记里也可以深情回顾“我从小就立志做一名职业电子游戏玩家”。因为我4岁开始玩电子游戏，至今仍不辍，算得上发烧友。</p>
<p>我一直对“规划”二字持有戒备，所谓职业规划、人生规划，忽悠者众。</p>
<p>人生是靠感知的，如何规划呢?职业生涯是靠机遇和摸索的，如何设计呢?</p>
<p>如果我四五十岁时有机会受邀到年轻人中去开个讲座，一定要叫做“我的人生无规划”；如果我混得灰头土脸，在世俗意义上是个无人问津的小人物，那我就跟自己的孙子吹吹牛讲讲“无规划之人生”中好玩儿的故事。</p>
<p>当真连自己喜欢做什么，该如何活都不知道吗?想赢怕输罢了。该做些什么、走什么样的路。难道不是循着内心的声音一步步摸索、试探出来的吗?走岔了，就退回来；走得急，就缓一些。时不时停下来想想，望一望，琢磨琢磨，再继续走。</p>
<p>怎么可能不摔跟头呢?怎么可能诸事顺利呢?怎么可能有条一马平川叫做“成功”的路供你走呢?不多尝试一些怎知自己喜欢什么适合什么呢?</p>
<p>从事并非自己志趣的职业问题并不大，业余时间发展偏好就是了。但我后来才醒悟，比“不能从事自己喜欢做的事”灾难性一百倍的，是压根“不知道自己喜欢做什么”。</p>
</div>
