<div>
<p>作者：（比利时）路易斯·卡夫曼</p>
<p>这本书为读者提供了大量的管理新理念和新工具，旨在帮助读者提升领导力和执教能力。作者以实战经验，用最常见的带人案例，将企业管理中带领队伍的方法具体化、可视化，让你像教练一样，你只需照着做，就能将围绕你身边的平凡人，变成你得力的左膀右臂，让你该做的事只剩下20%，让你的团队执行力提升10倍。</p>
<p>带人的第一技能是“会听”</p>
<p>沟通是与员工互动的行为。沟通是双向的——你传递并接受着信息。这一章会教给读者许多提升沟通效率——倾听与表达的重要技巧。</p>
<p>学会怎样更好地倾听，你能够帮助你的员工变得更活跃、更有效，这反过来也会使管理者的工作更顺利。学会使用聚焦答案语言，更重要的是，学会提出建构解决方案的问题，会提升你与员工沟通的有效性。如果你能将提出建构解决方案的问题与倾听的艺术相结合，那么你就掌握了作为管理者最强大的管理工具。</p>
<p>简而言之，你会发现语言对你和公司的魔力，并且你可以立即检验它的效果。读完这章的知识和丰富的案例，把学到的东西和你已有的智慧结合起来，放下这本书，走出你的办公室，与员工沟通，检验你新学到的技能，你会大吃一惊。</p>
<p>倾听不仅仅是别人发出的声波震动你的耳膜。倾听意味着在听他人讲话的时候，不要让自己的先入之见扭曲别人传递的信息。你需要做到毫无偏见，敞开心胸，才能全面地理解对方的信息。简单地说，倾听就是真心地听别人讲话，而不是只听自己想听到的内容。当然，我们在听别人讲话的时候不可避免地会带有自己的理解，但是真正的智慧就是在倾听的时候仿佛自己对此毫无所知。带着“毫无所知”的态度去倾听看起来很简单，但是知易行难。它需要你努力让自己一直保持在“新手”的位置。要把“自我中心”抛在一边，同时不要显得过于无知，这需要你兼具勇气、智慧和灵活性。</p>
<p>作为一位使用聚焦答案模式的管理者，你会比那些问题导向的管理者听到更多不同的东西，你应该着重听取例外情况、工具、资源、积极的资讯等相关信息。简而言之，你应该寻找那些在员工的思路中，能够天然地与可能的解决方案相联系的要素。你并没有忽视问题的存在，你关注所有能够指向解决方案的信息，即便是解决方案中最微小的部分。</p>
<p>在倾听的时候，你会比讲话的时候得到更多的信息。当你全神贯注地以极大的兴趣听员工讲话时，你会得到更有用的信息。倾听也改善了你与员工的关系，原因很简单——当别人注意倾听的时候，人的反应会更积极，会觉得自己被认真对待，被对方赞赏。其实，聚精会神地倾听是授权给员工最主要的方式之一。对于管理者来说，听胜于说。</p>
<p>为下属创建舒服的工作环境</p>
<p>虽然这看起来不言自明，但是当你观察一下周围的同事，你会惊讶地看到很多时候这一点都被遗忘了。有时候人们想当然地认为，这没有必要。人们似乎认为：“哦，可是我们已经共事很多年了，没必要打招呼问好了……”想一想，如果你家里的成员突然间都决定没必要相互打招呼了，因为你们已经在这个家庭里太久了，家里的气氛会是怎样的？</p>
<p>交际不仅仅是对人友好，不是总是装作一副“好好先生”的样子。交际是与人接触，交际的目标是与你的同事建立最佳的工作关系。交际意味着你要伸出手去，与他人接触——让同事和员工觉得你对他们感兴趣，无论是从做人的角度还是工作的角度，你都重视他们的价值。交际很简单，但人们也很容易忘记。你可以通过握手、和人打招呼、对别人感兴趣的事情表达兴趣、记住并提醒人们过去的事情并表达你对此的重视和记忆等等开始交际。与人交际的方式多种多样，选择最适合你的方式，选择你觉得舒服的方式。</p>
<p>作为管理者，你可以通过交际这个工具创造最有建设性和合作气氛的工作环境。有很多你要这么做的理由。首先，绝大多数人都希望能够工作得愉快，在积极的环境中工作会让人感到愉快。在工作中感受快乐不是说要天天开派对，而是在日常语言和工作中让大家有所收获。</p>
<p>其次，如果和同事建立了良好的关系，他们会给你犯错的空间。当你说错话或者做错事情时，如果你和同事有着良好的关系，你的错误会更容易被原谅。</p>
<p>最后，这一点可能是最重要的，在管理中你有时候需要处理困难的情况。有时候在做出艰难的抉择后，大家需要承担负面的后果、沟通，并采取措施。有时候人们不得不承担决策带来的艰难的变化。这时你与员工之前建立的关系越好，用建设性的方式处理这些困难的情况就越容易。</p>
<p>现在花时间想一想……早上你进入办公室做的第一件事情是什么？你是不是左手举着咖啡杯，右手拎着公文包，直冲办公桌，既不看四周也不说话？当然不是。你走进公司，看看四周，和人打招呼说“早上好”，有时还会和人握手。你花点儿时间和你的秘书说早安，有时会问问秘书周末过得怎么样，或者他的孩子最近怎么样。这就是你开始工作的方式。除非你想独自舞蹈，否则你需要邀请人与你共舞，这就意味着你需要和人接触，伸出手去——也就是交际。</p>
<p>促成员工合作的推进器：“肯定组合”</p>
<p>语言像传送带一样，在你和你的员工之间来回传递着信息。而“肯定组合”会让传送带的传输加速，是进行对话的有效工具。</p>
<p>出色的销售人员都会自然而然地使用“肯定组合”技能，他们在用到这一技能的时候有时都不一定意识到自己在用它。在“肯定组合”技能中，谈话的另一方也就是你的员工会对一系列明显的问题或陈述给出积极的反馈。在起初几次积极的反馈之后，双方沟通的氛围很可能会变得更积极。这种“肯定”的心态会让对方在后面比较困难的问题和陈述上也给出积极的反应。当你微妙地使用这一技能时，“肯定组合”会给谈话营造积极的氛围，推动你与员工的协作。</p>
<p>大部分日常和与工作无关的对话一开始都是从没什么意义的事情开始的，如“最近怎么样啊”“天气很好”，等等。这些乍听琐碎的话可以用于“肯定组合”。这些事情与实际谈话的内容有关或无关都可以——因为“肯定组合”的目的是营造积极的对话氛围。</p>
<p>良好地运用“肯定组合”，也就是说，要根据实际情况调整开始时的对话。在董事会开头说“今天天气不错”既不优雅也与会议无关。适当的“肯定组合”问题在很大程度上要根据情况、地点和商业文化进行调整。</p>
<p>如果你把赞美与“肯定组合”和积极的建议结合起来，就为合作助推器增加了发动机，你可以预想到，这会给谈话带来神奇的效果。</p>
<p>举个在实际工作中“肯定组合”发挥作用的例子，在某一次会议的开头，你可以这么说：</p>
<p>“大家好，感谢大家准时到会（赞美）。这又是周一的早上（肯定），是一周的开端（肯定），在座的每一位上周五都收到了材料（肯定）。现在，大家都在（肯定），我们按照会议议程，会议开始（肯定）。我们会在11点的时候安排短暂休息（肯定），然后开到午饭时间（肯定）。在此我想感谢玛丽准备会议资料，并且和以前一样，准时把材料准备好（赞美）。我想大家都看过材料了（赞美），形成了一些看法和意见，会对我们接下来的会议有帮助（赞美和建议）。”</p>
<p>这种方式可以鼓励团队积极地思考，期待会议产生积极的结果。</p>
<p>让员工从积极的角度看问题</p>
<p>没有人在真空中生活，同样，也没有人在真空中工作。我们遇到的每一件事情都是在一个情境中遇到的。在很大程度上，这种情境决定了、至少极大地影响了我们感受事情的方式。</p>
<p>下面是我们日常生活中一个简单的例子。当你处于工作中比较繁忙的阶段时，有许多事情需要你紧急处理，你会发现自己没有给爱人足够的关注。因为你没有给爱人足够的关注，你和爱人之间爆发了冲突，你可能没办法用简单的“我的确关注你不够，但是我真的爱你”来平息冲突。考虑到你没有给爱人足够关注的情境，这句话——虽然你是真心的——和你在正确的情境下说出有着不一样的效果。说“我爱你”更适合在有酒、吊灯、玫瑰，特别是有时间的情境中。</p>
<p>一个极端的商业案例可能会更清晰地解释情境的重要性。</p>
<p>假设一家公司在庆祝公司成立十周年，公司正在准备下周要举行的全体员工、客户、供应商都参加的大派对。在派对举行的前一周，生产线上出了一次事故，两名员工在事故中丧生。这会是举行派对的好情境吗？你会取消这次派对，还是至少把派对换成另外一种不同的形式？会的。如果派对照常举行，仿佛什么都没有发生过，这是对死者非常的不尊重，仿佛在公司和员工看来，员工的生命无足轻重。</p>
<p>所以，情境（或者说环境）对所有的事情都有着很大的影响，那么情境需要我们给予适当的注意力。情境的重要性很简单，因为它是那么显而易见；但是又很复杂，因为环境中有许多影响因素，有一些我们几乎无法施加影响。让我们看一下你该如何用最好的方式处理情境的影响。</p>
<p>当你遇到一个问题的时候，很重要的一点是要仔细研究问题发生的情境。在工作中遇到的问题也是一样。比如，你要和一个新的团队一起工作，你想要了解这个团队和团队的各位成员，了解他们合作的情况；又比如你所在的公司进入了新的领域，你需要花大量的时间、精力了解情况，之后做出决策。</p>
<p>如果你还在公司承担了内部教练或者导师的职责，会有员工找你寻求帮助，因为他们认为自己在工作中没有朝着正确的方向前进。作为教练，花时间问员工问题，了解员工所处的情境和工作的环境，可以使你更有效地帮助员工解决问题。你可以大致按照这样的方向问问题：“很高兴你来找我咨询。虽然我也在同一家公司工作，但是我并不知道你和你的工作的很多情况。所以，请允许我先问你几个问题。在我们开始解决你面对的挑战之前，讲讲你自己的一些情况吧。你在这里工作多久了？你在公司确切的职责是什么？你的职业发展路径是怎样的，优势是什么？如果方便的话，可以讲一下你的个人生活吗？”</p>
<p>即便你已经和他共事了很长时间，你也可以问这些问题，原因很简单（如果你对自己和他人诚实的话），你也许对对方了解得不多。在公司中有这样一个奇怪的悖论，你和一些人每天一起工作，共事了很多年，你觉得自己很了解他们，但是同时，你几乎不知道他们在私人生活中真正的样子。这也是为什么一开始你最好通过充足的社交和他们建立良好的工作关系。</p>
<p>○摘自《不懂带人你就自己干到死》</p>
</div>
