<div>
<p>作者：空谷幽兰</p>
<p>我在江南以南，你在北国之川，中间隔着岁月的河流，疯狂滋长。我在此守望，你在那远驻，彼此仅仅靠着一根线维系真情，也许，多年以后，我们依然如此，相知如镜，固守天涯。</p>
<p>——题记</p>
<p>【一】相逢如歌


　　遇见你，那年那月。


　　羞涩的天空，遮盖云彩，我迈着轻盈的脚步，刚刚踏入浩瀚的网海，以生涩的笔杆，磨合陌生的字符，简单写着属于自己的文字或是心情。向来喜欢清静的自己，一直游走在自我的世界，喜怒悲乐，冷暖自知。


　　我从花海中走来，手中紧篡提笔落下的断章：梦里花落知多少。那是烟花三月，明媚的晴空照射着大地，在时光的转角处，正好跌入你的怀里。抬头看时，你身着一袭红裳，青丝披肩，脸上泛着淡淡晕红，与阳光相衬，有一种恰到好处的美丽。


　　“春暖花开，梦里花落，谁能知是多或是少？”虽是一句轻轻浅浅的疑问迂回我，此时，仿佛终于在人海茫茫里找到了那个懂得我的人，而内心像是一股暖流，缓缓流入心底，有点暖，有点甜。你那精致的轮廓，映照着线条，分明能看清岁月在额头上划过深深的痕迹，想来，这一路，你也走得悲喜交加，欲欢不能。


　　有幸相识一场，终是难以忘怀，当我再次去你的小家停留时，穿过耳畔的音乐竟是一帘幽梦。很早的时候，就听过这首曲子，悠悠怨怨，痴痴缠缠，随着谁能解我情衷，谁又把柔情深种的迷底，我便驻足下来，从此，不再移步。


　　后来，我穿梭在你的文字里，细细的读着从你笔尖落下的故事，我能清楚的看见，你在荧屏的另一端，敲打着字符，那些跳跃而独舞的碎片，伴着你的节奏，漫开了花朵，在空间绽放着。我因着心疼，便俯身拈起一朵花瓣，清香的气味，里面是纯白色，外表是粉红，干净，给人一种浅浅的温暖。走的时候，我带着这瓣花，且留下了一行小字：今夜花落成冢，何年花开成海，你种一帘幽梦，我赴一见钟情。


　　我知道，有些故事已经成为过去，便不能回到最初，于是，我带走了含着你的气息的花瓣和扣人心弦的音乐，其实，我想说，我愿意，与你，共此一帘幽梦。


　　那日，三月十六。</p>
<p>【二】相知如镜


　　镜花水月般的情感，都如同昙花一现，美妙了瞬间，而你给我的是一种透明的相知，一种无话不说谈的心灵相通，这一年，因你的相知同伴，让我为这份宿缘，甘心情愿。


　　回到自己的小家，我便把那瓣花香凋在最显眼的地方，每天看着它，不禁想起你的容颜，只是一眼，早已在心里种下千年深情。我路过十九岁的岔口，你出现在眼前，双手递给我一封信笺，粉红，淡蓝色的封面，你说，这是给我的生日礼物。


　　天空是浅蓝色的，微风，飘着云朵，我接过信笺后，眼里泛起模糊，其实，我一直都知道，自那次相遇，心底便有你的位置，正如你所说，我们相遇是缘份，能无言而相知，更是一种奇迹。也好，在这滚滚红尘里，你赐予我一池温暖，让我不再寻觅着断弦听音者，也不再过着流浪四方，踏马而行的日子，这颗心，终于为你停留。


　　轻轻打开书笺，清秀的字迹，洁白的信纸，亦能闻到淡淡的馨香：如花岁月，如花妙龄，只愿天地有情，永久相伴，让我为你祝福，梦圆，心圆。


　　是呵，早就知道，你一直在默默关注我的一言一行，时时为我担忧，刻刻为我着想，不然，怎会在每逢情绪低落的时候，都能适时收到你的问候和关怀呢？不然，怎会在每次梦醒时分，依然能看见那抹淡雅的微笑向我招手，那份温暖，油然而生。


　　是谁曾说，知己需要洞悉彼此一切的？是谁说，知己需要通晓前因后果的？而你的一句话便能驳回一切，你说，知己不需要承诺天长地久，只因懂得。我是多么庆幸，能拥有你这样如此透彻明了的女子，纵然无言，你也能读懂我的心，知晓我的意。


　　相知，既是这般平凡，却闪烁着世间最亮的光芒——爱的传说。</p>
<p>【三】相守天涯


　　如果有一天，我们真的不能一起携手相看花开花落，那么，让距离维持一份美丽，与你相守天涯，可好？


　　我一直相信，最遥远的是距离，最美好的是相遇，最动人的是相知，最曼妙的是相守，最动情的是相濡以沫，而这五个最，我们都占满了。近看距离，像是一条没有尽头的延长线，无限指着你的一处，那里蕴含了多少向往呵，也源于距离，只能远观，翘首回望。


　　遇见是美好的，我们在那个绿意盎然的春天，遇见了彼此，也是那个时候，天空的颜色突然多了许多种，淡蓝，纯白，透明，清澈，深蓝，这些只因你的出现，为我的青春晕染出了更多前所未有的绚丽。它们深藏着一份空古的永恒，在时光的隧道中，搭着七彩天桥，通往前世，今生，来世缘。


　　相知如镜，天籁般的曲音，一段一段的旋律徘徊在脑海，有多少人能像我们一样，无论什么时候，在什么地方，都能无所不谈，或是相视一笑，一切尽在不言中？你能懂的，我亦能懂，没有语言的交流，没有举止的动作，心与心之间，自然便能融合。这是多么奇妙的缘份呵，千万人都想拥有的一种情感，恰巧被我们偶遇。


　　相守天涯是无奈的结局，可也藏有一份默契，四海皆有情，何必分咫尺？虽然不能朝夕相伴，只要心中依旧牵挂，又何尝不是一种幸福？路的距离，是我们所不能控制的，但是，心的距离，却能引领我们融入相惜的世界，为彼此祈祷。


　　相濡以沫想必是世间最永恒最幸福的事情了吧，有情的人总是希望能俩俩长相厮守，朝起看雾，日落赏花，而我们，与它隔离了几个光年，奈何怎么挣扎也抵达不了岸口。如此，天南与地北，隔着山水程程，我们相依不了，相知已了，相守则是天涯。


　　一根线，牵着两颗心，网海茫茫，天若有情，多年以后，我们依然如此，相知如镜，固守天涯。</p>
</div>
