<div>
<p>作者：孙开元</p>
<p>我能到巴布森学院这里演讲，所走的不是一条繁忙的大道，而是一条属于我自己的路。关于这条路，我有四个故事和你们分享。</p>
<p>第一个故事是关于机会的。</p>
<p>高中时，我很想成为运动队的一员。可是我却不知道应该怎么做，篮球场上的所有标志线都让我觉得非常可怕。这些运动的规则让我感觉无法适应，可对其他人来讲却是轻车熟路。结果呢，我在选拔赛上就退场了，因为我害怕教练会看出我根本不知道自己在做什么。这当然就意味着我无法参加任何一支运动队了——哪个教练想要一个连试一次都不敢的孩子?于是，我决定另辟蹊径。</p>
<p>我通过研究发现，当时我所在的高中里还没有一种运动——曲棍球。如果学校里没人玩过曲棍球，那么所有人就都像我一样对曲棍球一无所知。所以，我就去问校领导：“如果我能找到教练和队员，我能不能组建一支曲棍球队?”他们看着我说：“当然了，孩子。”于是，我就按计划行事了——我找到了一名教练，又号召了一些男孩，就组建起了一支业余曲棍球队。这时的我没有了恐惧，成了一名相当出色的曲棍球队员，别人推举我为队长，这样我们就有了一支很棒的球队。</p>
<p>这个故事可以给我们一个启发：机会是可以自己创造的。是的，你可以等待条件到来，然后再采取行动，但你也可以自己创造条件，而在过程中，你创造的是属于你自己的条件。对于一个高中学校的运动队来讲是这样，对于一个企业或公司来讲也是如此。这个经历对一个人的帮助无法限量。</p>
<p>第二个故事是关于创造性的。</p>
<p>高中毕业后，我进了大学学习艺术。后来我在贝肯山找了份工作，为一家出版公司搬箱子，美工师在苹果电脑上用Photoshop给这些箱子设计了图案并粘贴上。一天，美工室里的人都出去吃午饭了，我溜进去打开了一台电脑，用它设计了一本书的封面，然后把它打印了出来，装订好后和准备送到纽约由经销商和编辑们挑选的另外几个封面夹在了一起。</p>
<p>艺术总监从纽约回来后，拿着我设计的书问：“谁设计的这个封面?”我手里正搬着个箱子，回答：“是我。”他看了四周问：“搬箱子的孩子?”结果，我的封面被选中了。总监后来给了我一个全职的工作：书籍封面设计师。这是我和一位著名设计师一起工作的好机会，为此，我作出了一个痛苦的决定，退学，然后借这次难得的机会成了一名学徒。</p>
<p>这位设计师比我大30多岁，所以，除了学习设计，我还向他请教了很多，比如：“你是怎么知道何时向妻子求婚的?”和“你申请的第一笔薪金是多少?”你们上学时，别人曾问过你们很多问题，现在你们即将毕业，你们就要学会问自己一些问题(通过打听来学习是件很有趣的事)。</p>
<p>在成为设计师的第一天，我走进了艺术总监的办公室，他把我叫到办公桌前，然后随手从书架上拿出一本颜色指南。他慢慢地一页一页翻着这本书，撕下了一小张颜色样本，一种咖啡色。他把这张纸放在桌子上，伸出一只手指，把它推到了我面前，然后说：“我想喝这种咖啡。”


　　我正想着去哪里可以找到这种颜色的咖啡，他笑着告诉我，这是个玩笑。是的，你们所有人都是有创造性的，永远不要认为自己缺乏创造性。</p>
<p>付出，是我第三个故事的主题。</p>
<p>1987年德国曾有个浪漫幻想电影，名字叫《欲望之翼》，故事是这样的：两个天使受命来看护柏林，他们的任务是倾听人们各种各样的想法，但人们无法看到他们，他们也无法与这个世界进行实质的沟通。作为永恒的生命，他们存在的目的是保护这个现实世界，但不能参与其中。</p>
<p>然而有一天，天使丹尼尔爱上了一位名叫玛丽安的马戏团女演员，他渴望知道吻她、吃东西和手握一杯咖啡时的感觉，也就是生活的感觉。为此，他作出了一个不可思议的决定，放弃永生，下凡到了人间。他在整座城市里寻找着，终于在一家酒吧里找到了玛丽安。他们互相注视着，对对方都有一种似曾相识的感觉。丹尼尔终于和这个他魂牵梦萦的女人结合了，电影也以一句“故事未了”有了一个圆满的结局。我给你们的第三个忠告来自丹尼尔的决定：要想取得巨大的成功，就要先做好巨大牺牲的准备。换句话说，你们必须要有为了自己的目标付出生命的精神。当然了，我不是真的鼓励你们付出生命，只是打个比喻，告诉你们要勇于奉献。</p>
<p>我的最后一个故事是关于帮助他人的。</p>
<p>帮助他人是能够理解并分担他人感受的一种能力，我们大多数人生来就具有这种天赋，却不是所有人都知道怎样接受它并且以建设性和有意义的方式使用它。人们经常是在取得经济上的成功后才会考虑到奉献他人，其不足之处是忽视了帮助他人的价值。因为有调查显示，人们的一个简单的选择、一次钱数不多的捐款就可能为他人解决大困难。</p>
<p>RED产品公司的研究发现，每天只要两片药就可以让那些处在死亡边缘的母亲、父亲和孩子恢复健康，这种“穷人效应”意味着他们能够回到学校、回到工作、回到生活中去。别人的生活好了，自然会繁荣你的经济。我给你们的最后一个忠告是：你越早地帮助他人，你自己也就会越多地受益。</p>
<p>我们共同生活在这个世界上，当我们帮助了他人时，也是帮助了自己。在思考利益之前，如何定义“价值”这个词是十分重要的。</p>
<p>最后，我鼓励你们每个人都能开拓出自己的机会、都具有无限的创造性并拥有勇于付出的精神。要多问，学会换位思考，对他人保持一颗仁爱之心，这样你就能成为一名智慧并且能干的领导。记住这些，你们将不仅能改变世界，自己也会收获快乐。</p>
</div>
