<div>
<p>作者：秦嗣林</p>
<p>一支钢笔让客人找到了恩师</p>
<p>光顾当铺的客人多是为了利益，但却有少数的人从当铺找回了温情。</p>
<p>1988年，一个再寻常不过的下午，我一如往常在铺子里忙着例行事务，一位老先生推开大门走了进来，颤巍巍地从怀里掏出一支派克钢笔，表明要典当。我端详着眼前这位老先生，他虽年近古稀，但是散发一股有别于他人的文人气质。老先生将钢笔递给我，在灯光下笔身透出长期在指间摩挲特有的光亮，虽然有些碰撞的痕迹，还是看得出使用者的爱惜之心。再转到背面，看见笔杆上面刻了“杨老师惠存”的字样。</p>
<p>我知道他是个老师，忍不住问他：“为什么要当这支钢笔？”杨老先生答说：“我现在没办法写东西了。与其放在身边，不如换一点钱，如果落在有缘人手上，至少可以写写字，钢笔的生命还能延续。”</p>
<p>由于杨老先生无意赎回，所以三个月后，这支钢笔自然流当了。我便把钢笔从库房里拿出来，擦拭干净后，放进门市部的玻璃展示柜中。那是铺子的流当品陈列区，专门摆放没人赎回的商品，等待着哪天顾客的青睐。</p>
<p>某日下午，有个先生恰巧在当铺门口的公车站牌等公交车，闲着没事四处张望，就瞄到流当品的玻璃柜。他马上走进店里，要看那支钢笔。他拿起钢笔反复端详，等看到笔杆上的题字时，突然神色大变，无预警地流下泪来，哽咽地问：“请问当这支笔的人，是不是一位杨某某老师？”</p>
<p>在他情绪稳定后，道出了其中的原由：“我就读高三时，爸爸因为意外不幸过世，家里顿失经济支柱。为了帮忙家计，我只有放弃学业一途。杨老师得知后，竟然执意帮我出学费，坚持要我把高中读完。我拼命念书，最后终于考上大学，后来也跟着当了老师，总算没辜负杨老师的期望。同学们都很喜欢杨老师，在高中毕业时，凑钱送了他一支钢笔，就是我手上这一支。”</p>
<p>我听完他的故事不禁动容，没想到一支看来毫不起眼的派克钢笔竟然包含了一段跨越20年的师生情谊。</p>
<p>一张当票的启发：</p>
<p>一个不经意的动作，往往是滋养其他人一生的养分。珍惜每一次生命的交会，珍惜与每个人的缘分，因为你永远没办法估计自己给他人的人生带来什么影响。</p>
<p>赵小弟每天放学都来当铺弹钢琴</p>
<p>当铺附近有位开水电行的赵老板，为了货款三天两头来找我周转。有一天，他又焦急地找我商量：“秦先生，我下午三点半之前就算砸锅卖铁也要凑到两万元。我家有一架很不错的河合钢琴，干脆当给你吧！”</p>
<p>果然，隔天一架河合钢琴就准时送到店里。两天后，赵老板又登门造访，本以为又是要来周转，却见他面有难色，尴尬地说：“秦先生，跟你商量一件事。其实这架钢琴是我儿子的宝贝，他每天最期待的就是放学后练琴的时间。当他知道我要当钢琴，一直哭着求我，我看了很心痛。只是为了生意，不当不行。这两天早上他两眼都是肿的，所以我想，我儿子放学之后，可不可以让他来你店里练琴？”</p>
<p>听了这话，我啼笑皆非，开当铺这么久，我还是第一次遇到这样的请求。但看赵老板爱子心切，不住哀求，就答应了。</p>
<p>从第二天开始，赵老板五年级的儿子下午放学后，总是乖乖地背着书包来练琴。每回赵小弟来练琴时，我都会在一旁稍微观察他，发现虽然赵小弟年纪小，但是每次在练琴之前，从洗手、掀琴盖到擦拭琴键，每个动作都带着无比的专注。等他练完琴，我问他：“你为什么这么爱弹琴？”他害羞地绞着裤子说：“小时候爸爸妈妈离婚，妈妈不在我身边，如果学校发生什么事情，我没人可以说，可是只要一弹琴，我就什么烦恼都没有了。”我又问了他家里的情况，他说：“爸爸每天忙着工作，而且身边有个阿姨(女朋友)，跟我相处的时间很少。”</p>
<p>这时我才发现，原来这架钢琴是一个不到12岁的孩子所有的感情寄托。接着几天，赵小弟放学后还是会按时来当铺练琴，而每次在回家之前也总会央求我叫他爸爸早点来赎当。连着几天下来，我实在不忍心看孩子受这么大的煎熬，干脆自己找了搬家公司，把钢琴运回赵老板家。</p>
<p>这是我头一次破坏了经营的原则，质当品还没到期，却直接交回持当人的手上。日后我听说老板的女友不时抱怨琴声太吵，对孩子颇有微词，最后赵老板也毅然放弃与女朋友的感情，从此父子两人相依为命。虽然赵小弟长大后并没有走上音乐之路，却在广告业担任美术设计，名声同样很是响亮。</p>
<p>一张当票的启发：</p>
<p>童年时的经历对于人格养成有深远的影响，只是年幼时碍于语言和文字能力的限制，即使内心翻搅，外人也很难察觉。也唯有透过音乐或艺术，隐藏的情绪才能跨越年龄与能力的界限，找到宣泄的出口。</p>
<p>李老先生典当心爱的手表去看养子</p>
<p>某日，一位衣衫俭朴的老先生走进了当铺，问我：“老板，手表当不当啊？”一聊之下才晓得，原来老先生平时在四平街卖炕饼，20多年来风雨无阻。我问：“大叔，您为什么这把年纪还出门卖大饼？家里没有孩子吗？”他说：“我有个儿子正在念大学经济系，最近该注册了，可是这一两个月生意不好，钱不够用。我想这只表戴了好久，现在也不需要看时间，干脆交给你，不论是当还是卖都行。”说完便脱下表交给我。</p>
<p>那是一只老牌的铁力士，上头布满岁月的刻痕，还卡了不少汗垢、油渍和面粉，可以想见这表应该是李老先生的心爱之物，陪他度过了很多卖饼的日子。</p>
<p>只是这只表对李老先生来说非常有纪念意义，在市场上却是毫无价值。因此我老实跟他说：“大叔，您这只表当不了多少钱！不然您说您需要多少，我评估一下。”李老先生说还需要5000元。我想了一想说：“这样吧，您车上的大饼我全买了，就算5000块钱。”</p>
<p>一年多以后，李老先生上门赎手表。我见他满脸喜滋滋的，心想应该是有好事，便问：“大叔，最近日子还不错吧？”他笑说：“好极啦！我儿子大学毕业了，在证券公司找到了工作！”我见他心情正好，便趁机说出心中的疑问：“大叔啊，我看您70多岁了，但是您小孩才20出头……那您太太呢？”</p>
<p>李老先生听了倒也不恼，干脆地说：“我打了一辈子光棍。这个儿子不是亲生的，是我捡来的。”</p>
<p>原来，在20多年前，李老先生刚结束了一天的生意，回家经过公园时，听到一阵微弱的声音。李老先生好奇地循声找去，只见树底下有个包在布包里的弃婴，脸上布满了被蚊虫咬伤的包。李老先生赶紧抱起孩子送到警察局，可是人海茫茫，警察也找不到孩子的亲生父母。</p>
<p>几个附近邻居见李老先生和孩子有缘，便说：“反正你也没孩子，干脆领养他吧。”一切就这样顺理成章，孩子自然待了下来。</p>
<p>李老先生有了孩子之后，生活出现新的重心，卖起大饼格外有劲。虽然手头拮据，但是每天吃卖剩的大饼，赚的钱全部攒下来供孩子读书。而这孩子也没辜负父亲的期望，念书和找工作十分顺利，前途一片光明。李老先生提到孩子时喜上眉梢的模样，深深刻在我脑海里，同样为人父母，我完全了解以孩子为荣的喜悦，因而也特别为他感到开心。</p>
<p>一张当票的启发：</p>
<p>人的缘分怎样也说不准，有恶缘、也有善缘，但只要以善意为出发点，便能缔造善缘。而人不论出身高低，或是富贵与否，只要愿意真心付出，人生随时可能创造奇迹。一个简单的起心动念，也许就是美妙世界的开端。</p>
<p>同事们典当金饰帮助秀秀</p>
<p>1986年的某天下午，有一位中年大姐来到店里。她自称姓王，一进来就除下手腕上的金镯子，表明要典当，还说要多些时间才能赎回，希望利息可以算低一点。</p>
<p>我瞧了瞧手镯，虽然样式普通，但外观完整。随口问了王大姐：“这手镯看起来是新东西，一般人买了以后都是收起来保值的，今天怎么会想要当呢？”王大姐叹了一口气，娓娓道出了事情的始末。</p>
<p>王大姐是一家工厂的领班，厂内有位年轻的女工秀秀，她跟男同事坠入情网，决定厮守终身。两情相悦本是美事，但秀秀的身份却由不得她自己做主——因为家里帮她找了对象。秀秀当然也清楚自己的命运，但是她仍鼓足勇气向养母表明自己渴望与男友成亲的心愿。养母开出条件：“要结婚可以，只要那小子拿得出50万聘金，不然一切免谈。”</p>
<p>这个条件可把秀秀和她男友吓傻了，当时女工每月平均收入不过几千元。工厂领班王大姐得知后，就来到我的店里，希望能当点现金借给秀秀。我想了想，替王大姐出了个主意：“大姐，一只金手镯的价值有限，但是团结就是力量。不如你跟工厂其他同事聊一聊，问问大家愿不愿意一起拿出金饰来当，帮帮这对年轻人？”</p>
<p>王大姐想想也有道理，于是在员工餐厅发布秀秀的困境，鼓励同事拿出金饰，先变现帮助两个年轻人办婚礼，再让他们慢慢摊还。</p>
<p>没想到她这么一吆喝，每个女工都被秀秀和她男友的真情与王大姐的热心所感动，虽然大家没什么钱，但是有些人拿出以前孩子出生时亲友送的金锁片，有些人则找出自己辛辛苦苦攒下来的金戒指，还有人更是翻出压箱底的嫁妆……到后来，工厂里俨然发起了群众运动，每个人都设法拿出一点值钱的东西，简直比自己嫁女儿还着急。</p>
<p>这些金饰经过清点后，居然有270几件。总计典当了将近35万。我将现金包好交给王大姐，王大姐欢天喜地地离开了当铺。</p>
<p>一张当票的启发：</p>
<p>不论是什么时代，都需要热心助人的善心人士。也许既定的生活背景不是一时三刻能改变的，但是只要愿意伸出援手，设法克服种种挑战，每个人都有可能成为别人生命中的贵人，帮助他人的喜悦更是难以言喻。</p>
<p>○摘自《29张当票》</p>
</div>
