<div>
<p>作者：伍泽</p>
<p>老公一直自夸是个好丈夫好爸爸，每日努力工作，疼老婆爱儿子，把一切可能来犯的假想敌统统拦截在我家围城之外。他说从来都没想过堡垒会从内部攻破，一把屎一把尿地将儿子养大，愣是给自己弄出个第三者来，真是越想越没脾气。</p>
<p>你自己有妈妈</p>
<p>儿子三四岁时，我家几乎每天都会上演一场双人床争夺战。战场从床下到床上，硝烟弥漫，从温情片演到悲情片，战斗往往在儿子的大哭声中结束，但这并不表示儿子输了战争。</p>
<p>记得有次事先说好了儿子自己睡，结果等父子俩洗完澡出来，儿子拖着大浴巾就往我们卧室跑，爬上床钻进被窝大声向老公宣布：“今天我跟妈妈睡！”经过一番好言相劝及唇枪舌战，老公终于失去耐心，撕下所有的假面具，冲儿子叫：“哪有小孩子挤在大人床上的，哪有你这么不听话的孩子！你有自己的房间有自己的床，回你自己床上去！”儿子把小嘴一咧，拖着哭腔：“哪有你这样对小孩说话的嘛……”然后不服气地对老公哭着说：“你自己也有妈妈，你去找你妈妈！这是我的妈妈又不是你的妈妈！妈妈！……”放声大哭。</p>
<p>我笑得几乎岔了气。最终，老公哭笑不得地一边收拾自己的枕头被子，一边嘟哝：“哎哟！算你狠好不好？我怕你，我让着你行不行？”然后夹着自己所有的床上用品从客厅狼狈而过，到另一间卧室去了。</p>
<p>我记得你说过的话</p>
<p>到了三年级，儿子开始不那么听话了。看到别的孩子安静守礼，我也想让他像个小绅士似的表现出应有的教养，谁知他就是不肯合作。我不免检讨自己教子无方，同时开始留意与儿子说话时的措辞，尽量跟他说从书上看来的、我认为有哲理的话，希望能让儿子留下印象并潜移默化产生正面的影响。可现实是，说得最多、不假思索从嘴里蹦出来的还是“吃饭的时候不要老说话！”、“去把书包收拾好！把你的爪子洗干净！”……一副气急败坏有失母仪的样子。每每事过境迁，想到自己说出的这些毫无智慧的话，心虚得不得了。</p>
<p>偶尔也会问儿子，为什么妈妈说过的话你都不记得？儿子悠悠地看着我：“你说的我都记得呀。”听闻我兴奋得一塌糊涂，急忙验证自己的家教结果：“那你都记得什么？”儿子想一想：“噢！我记得你说过吃饭要吃干净不能剩饭，不然我以后只能跟长一脸麻子的女生结婚；我还记得你说过不能看女生上厕所，不然会长针眼；还有，口香糖不能吞到肚子里去，不然会把肠子粘在一起，一辈子都不能大便……”</p>
<p>行了行了！我连忙打断。该记的不记，记住的都是什么乱七八糟的东西啊。</p>
<p>天下最漂亮的石头</p>
<p>一个星期六的中午，儿子要去参加同学的生日会。送他到了目的地，我说等聚会散了再来接他，同学的妈妈说她有车，可以送儿子回家。</p>
<p>谁知直到晚饭时间，儿子还没有回来。待我联系到那个过生日的同学，说儿子６点不到就出发了，算算时间早该到家了。我跳起来就往楼下跑，小区保安、超市店员，连附近的民警都问了，全说没见过儿子的踪影。我一阵发晕，越想越怕，两手冰冷两腿发软，回到家跌坐在沙发上，心里软弱得没有一丝力气。正巧在外出差的老公打来电话，我握着听筒不由得大哭。正哭着，儿子在楼下按响了门铃。</p>
<p>打开门，只见他脸上左一道右一道的黑印子，两只手像翻了垃圾一样脏。我怒火攻心，一把将他拉进门，劈头就是一掌：“疯到哪去了？为什么不打电话回来？知不知道妈妈快急死了……”儿子大概被我的凶相吓住了，呆在那里半天没敢出声。我一时气愤难平，把他拉进卫生间，打开水龙头狠命地把他的手往水里按，“铛”的一声，一件亮亮的东西从他手里掉出来。捡起一看，是一块圆形的半透明的石头。</p>
<p>“这是什么？”我厉声道。儿子的眼泪这才流下来，抽抽泣泣地说：“是我送给你的……”</p>
<p>“送给我的，你哪里捡来的？”</p>
<p>“回来路上捡的，我想你喜欢……”</p>
<p>“不管怎么样，你都应该打个电话回来。”我依然铁青着脸说。</p>
<p>“我是要打的，陈妈妈说不能打了。”儿子越说越委屈，哭了起来。</p>
<p>原来，饭后同学的妈妈邀请大家到家里去玩，孩子们就往家打电话报信，轮到儿子时手机没电了。儿子怕回家晚了我着急，执意要赶回来，也不让同学家长送，自己去坐公车，结果提前一站下了车，就顺着公路往家走。走着走着，看见花坛里有个亮亮的东西，是块漂亮的石头。他想着妈妈一向喜欢漂亮石头，就用手挖出来，又找了水龙头把上面的泥土洗干净，才高高兴兴地回家来，不料进门就挨了我一掌。</p>
<p>我顿时呆在那里，心中一阵阵地揪痛。想到儿子怕妈妈着急要早早回家，第一次独自坐公车走那么远；想到他一个人在路灯下的花坛里用手挖一块石头，就因为妈妈可能会喜欢；想到他满心欢喜地跑回来却挨了我无情的一掌，我心里自责得无法言表，泪一点一点地溢满眼眶。</p>
<p>晚上，我走进儿子的房间，轻轻亲了亲他的脸。儿子的眼泪一下流了出来，我搂着他不停地说：“对不起，妈妈错怪你了，原谅妈妈好不好？”儿子摇着头，一边抽泣一边说：“没关系，妈妈。”他拿出那块石头，说：“妈妈，你喜欢它吗？”“喜欢。”儿子又说：“妈妈，这是钻石吗？”“不是。”我说，“但它是天下最漂亮的石头！”</p>
</div>
