<div>
<p>作者：许莎莎</p>
<p>最近，央视全新文化类节目《中国汉字听写大会》在社会上引发热议。该节目总导演关正文如此解释：“汉字像是从宇宙大爆炸的时代就诞生了一样，你永远说不清它的年龄。它的组合千变万化，那种美是无可言喻的。文化是人类的基础和灵魂，而文化需要差异性、独特性和个性。汉字是独特的，没有任何一种其他文字可以代替；中国文化是独特的，它会绵延下去，永远不会消失。”他对汉字的看法，与他多年的文化积累密不可分。</p>
<p>荒废的童年</p>
<p>与幸运的大学</p>
<p>关正文1960年出生在北京的一个满族家庭。他对自己青少年时代的文化氛围有着深刻的记忆，“我不知道现在小学生语文第一课学什么，我们那时候第一课学的是《毛主席万岁》。”关正文一直强调，那种经历既是一种不幸，但又给了他特殊的影响。“那时候老说让小孩子胸怀祖国、放眼世界。在全国山河一片红的年代，说胸怀祖国可能还勉强，说放眼世界就有点不靠谱了。我们小的时候，学业谈不上，跟着大人搞运动，热闹地荒废着童年。要说这种环境对以后的经历有影响，最主要的应该是让一代人在后来的岁月中对学习如饥似渴。”</p>
<p>1978年，高考恢复，18岁的他考入北京师范学院中文系。关正文的同学大都是老大哥、老大姐级的。“他们都是从插队的农村、干活的工厂考出来的。工作多年而没有放弃阅读、放弃学习，对文科课程，他们的学习水平明显高于后来的本科生。”毕业后，关正文留校任教。</p>
<p>当了几年大学老师后，他去了作家出版社。一大批重要的文学作品经过他的手被出版，其中包括阿来的《尘埃落定》、刘震云的《故乡面和花朵》以及代表上世纪80年代朦胧派新诗成绩的重要选集《今天五人诗选》。至今，这些作家仍然和他是好朋友，常常聚会。</p>
<p>1996年，一群做纪录片的朋友一时兴起，拉着他拍片子，关正文就这样进入了电视领域。他从纪录片入手，后来转做演播室节目。身份也是不停转换，从文案撰写到总策划、总导演。央视的很多经典节目都和他有关，包括《幸运52》、《开心辞典》、《挑战主持人》，也包括几届春晚的总体设计。今年夏天，他带来了《中国汉字听写大会》。</p>
<p>在这档节目里，来自全国各省市初中二年级的选手，每5个人一队，代表各自省市完成一个又一个的汉字听写题。不少观众在观看的同时，会随着场上的考题自己听写。“这些字听着都知道，但就是写不出来。”有人在微博上留言。</p>
<p>对话</p>
<p>一个节目不可能拯救汉字危机</p>
<p>记者：据说当时科教频道的负责人金越要求您贡献一个新节目时，您说：“我只想做听写大会。”为什么想做这样一个节目？</p>
<p>关正文：大概在6年前，我看过一个关于全美英语拼读大赛（NationalSpellingBee）的纪录片。这个大赛创始于1925年，每年一届，全美的孩子都有机会参加，已经成为一个文化传承活动。它启发了我，当时我就想如果我们也有这样一个活动该多好。所以这个节目的目的其实很简单，就是希望让大家共同来关注我们的汉字，关注我们的书写能力，关注汉字之美。</p>
<p>记者：现在好像提笔忘字的人越来越多，是因为使用键盘拼音、语音输入等现代交流工具的影响吗？</p>
<p>关正文：汉字的表意特征、构建形式，要求你必须不断书写才能够巩固记忆，否则就会忘字，或者写错别字。而今天的现象是：全球这么多语言里，键盘、语音输入只对汉字的书写有影响，像英语，输入过程其实就是拼写过程。</p>
<p>汉字是承载中华文明的重要组成部分，书写能力的缺失，会极大地降低汉字的文化重量。有时候我也会不免悲观地想到，这种现象其实是不可逆的。不可逆的意思就是任何的文化努力，都不可能抵抗住科技的侵略，不可能抵抗住交流工具转变的大势所趋。但我们应该找到新的途径和方法，来继续我们文化的传承。</p>
<p>记者：这个节目的红火，您预料到了吗？</p>
<p>关正文：最初设计这个节目时，我就认为它必然会有重要的影响力。这是一个电视人对产品的一个基本判断。现在收视率和网上的讨论热度也证明了这一点。实际上，电视节目只要是符合了一个时代绝大多数人的基本感受和基本需求，它就一定会获得相应的关注度和影响力。我觉得汉字听写大会就符合了现在全民对于汉字书写、文化记忆的情感需求。无论它是去年做、今年做，还是明年做，我觉得效果都是一样的。</p>
<p>当然，它之所以今年出现还是有偶然性的，因为我碰上了金越和科教频道。你知道，很多时候你个人的设想和判断是很孤独的，因为你说服不了别人。我觉得我很幸运，碰到了信我的人。</p>
<p>记者：虽然有很多人热捧，但也有一些对节目的质疑。比如有网友看过节目之后惊呼：“题目太难了！”你们的题库是怎么设置的？</p>
<p>关正文：曾有人跟我们说，对中学生的考核不应该超过初中新课标大纲的2500到2800个词。但如果我们的题库不超过新课标大纲，对这些重点中学的孩子来说，就意味着每个人都是满分。</p>
<p>也有过用第六版《现代汉语词典》作为题库范围的设想，后来又扩大了。因为参赛队员里把《现代汉语词典》完整听写过3遍的不在少数。你拿出词典里任何东西，对他们来说都是熟悉的。对于提升文化继承水平而言，这种赛前的准备可能是好事，会给参赛者一生都留下一个印记，但对比赛来说，我们需要保证精彩的节奏，所以提高难度是必然的。我现在都担心观众看到最后几期节目会怎么想，因为那些字真的很难。</p>
<p>记者：据您了解，参赛的孩子们，有什么比较独特的学习方法？</p>
<p>关正文：我们不是一个寻找“奇葩型”选手的节目，不过得承认我们的选手的确有许多是“天才型”的孩子。有的孩子9个月就开始识字，到3岁已经能识3000字。你知道大多数孩子9个月时都还不会说话。当然，我所说的“天才”，其实也都是1%的天赋加99%的努力的结果。我们第二期的小选手李响悦喜欢《红楼梦》，看过无数遍，那里边的所有诗词曲赋她全能背，所有难字她也都一一查过，一一掌握。</p>
<p>记者：您觉得听写的形式能反映汉字文化的各个方面吗？</p>
<p>关正文：很多人说我们这个节目是在拯救汉字危机。我不同意，首先汉字没有危机，危言耸听是挺浮躁的表现。即使真有危机，一个电视节目也不可能拯救。国家法规的力量、教育的力量比电视节目有用得多。</p>
<p>不能说谁抢了谁的收视率</p>
<p>记者：《中国汉字听写大会》播出时间是周五黄金时段，正好是选秀节目扎堆的时候。对比来看，感觉选秀节目会设置更强的娱乐性、故事性，而听写大会纯粹去听写。是故意为之吗？</p>
<p>关正文：我自己倒觉得《中国汉字听写大会》很娱乐。你会看到此消彼长的戏剧性、紧张感，也有跟随性、互动性。比如队与队之间的冲突，一个人面对几个对手时的英雄情怀，还有观众对这个小英雄命运的担心，这些都很娱乐。娱乐没有固定的模式。我们充分考虑了娱乐性，只不过这种娱乐不是大家通常使用的手法。如果不娱乐，你看得下去吗？</p>
<p>至于选秀节目扎堆出现，那只能说明观众特别喜欢这一类节目，有这个需求。但最关键的是，不管数量多少，观众认可的其实还是那几个收视率最高的节目。观众认可的才是有效数量，不被认可的再多也没用。另外，观众的认同也是有时效性的，一些娱乐节目可能几年过去就不存在了。所以，观众的需求本身就有一个淘汰的作用。</p>
<p>整体上说，我觉得多赢局面才有利于中国电视的发展。因为文化的需求是多元化的，不能说谁抢了谁的收视率。</p>
<p>记者：你们这个节目只是汉字听写，会不会太简单了？</p>
<p>关正文：我们光是做汉字听写，有人说这太单纯了，不够娱乐。也有人说汉字还有形声、部首等很多构成方式，你做的太单一了。在我看来，这是对大众娱乐需求的误读。像我们这种规则简单明确、内容单纯的竞赛，可以方便大家观看，有利于制造悬念和形成强烈的紧张感，具有很强的收视快感。</p>
<p>观众是否喜爱，是衡量电视节目创新最重要的尺子。去看收视率吧，别老纠结是不是娱乐了。这个节目未来的收视率和影响力都会比现在高得多。我们不仅仅是警示国人“提笔忘字”的严重性，具有文化影响力的年度汉字狂欢，才是我们的目标。</p>
<p>记者：电视圈经常有种情况，某类节目火了，就会一窝蜂出现很多类似的。对此，您怎么看？</p>
<p>关正文：其实中国电视的原创经历了一个过程。比如说《幸运52》就是最早的一批演播室节目。当时有3个娱乐节目，一个叫《幸运52》，一个叫《欢乐总动员》，还有一个叫《快乐大本营》。那时候做娱乐节目的，大家都没先例可循，都是“摸着石头过河”。</p>
<p>记者：河南卫视最近也推出了一档《汉字英雄》，会觉得有竞争压力吗？</p>
<p>关正文：没有压力。如果一定要比，我更愿意跟《中国好声音》比。我更看重几档一线节目在话题关注度、收视率上谁排在前面。现在我们在网上的话题热度已经超过《中国好声音》，在收视率上还有些差距。但到明年，《中国汉字听写大会》一定会是全国最火的节目之一，全国适龄孩子都有机会参加这个大会。</p>
<p>记者：您先做文学，后来又做电视。在您看来，如今电视的传播功能与文学之间是怎样的关系？</p>
<p>关正文：过去，文学对社会的影响很大。上世纪80年代，一篇文学作品引起的轰动效应，比现在电视节目大得多。更重要的是，当时人们把文学作为推进思想解放的重要途径，很多优秀的文学作品都在对社会进行深入思考。</p>
<p>随着传播方式的多样化，影响社会进程的途径更加丰富。我当初从文学转到电视，其实也是受这个影响。现在，电影、电视、网络很普遍，在我看来这也是文学兴盛的一个表现。我所说的“文学”是一个“泛文学”的概念。你看，现在最好、最受追捧的电影、电视节目、博客、甚至微博，都是具有极强文学属性的。比如姜文的《让子弹飞》、冯小刚的《一九四二》。说到底，文学和传播的关系是这样：在具体形式上我们可能离文学远了，但在认识世界的方法上，我们永远离不开它。</p>
<p>○摘自《环球人物》</p>
</div>
