<div>
<p>作者：（日）米泽阳子著 满新茹译</p>
<p>偏爱单一色调，绑着松松的马尾；酷爱大甩卖，酷爱咖啡馆；爱穿芭蕾鞋大步流星走在街上；减肥，但不挑剔自己的身材；不常笑，但笑容真实而坦率……活跃于巴黎的插画家、时尚工作者米泽洋子，花费四年时间将身边巴黎女人的经典形象一一用画笔记录下来。此书精彩迭出地展现了巴黎女人的种种时尚手腕，和扑面而来的自信迷人气息。</p>
<p>巴黎女人与众不同</p>
<p>有一位摄影家曾说过：“从背影你便能判定她是不是一个巴黎女人”。曾经的我并不明白，直至真正在巴黎生活，我才开始理解为什么他会这么说。同样是西方人，巴黎女人却散发着与观光客不同的气息。</p>
<p>首先是姿势和步伐不同。巴黎女人昂首挺胸，脚步轻盈，随意间却透露出十足的自信、威严、大气与性感。其次，服饰感觉不同。巴黎女人不会在服饰上花很多钱，也不会囤上大量的单品，但她们却能穿出时尚范儿。</p>
<p>一眼望去，走在街上的巴黎女人的服饰好似都是极其简单的单品搭配而成。</p>
<p>我所描绘的巴黎女人，正是那些身着束腰大衣，搭配针织衫，足踩芭蕾鞋，头上松松地绑着马尾辫的形象。那也是在我的描绘中出现频率最高的形象。但是，为什么即便是同样的单品，巴黎女人穿起来却有着不同的风味呢？究其原因在于她们在细节部分下了很大工夫。比如说：露肩、改变系扣子的方式、挽起袖子……依靠这些细节穿法的改变，打造出不一样的观感。</p>
<p>这样的巴黎女人依靠“看似普通却不尽相同”的造型，让我们着迷。</p>
<p>偏爱单一色调，喜欢健步快走</p>
<p>从10月到3月，这漫长的冬日里，你很少能够看到太阳，天气阴沉沉的，灰色弥漫整个天际。如果给冬日的巴黎拍幅照片，恐怕是虽然色彩斑斓，却给人以千篇一律的感觉。</p>
<p>富有历史感的古老的街道上整齐地排列着单一风格的建筑，而一楼的店面装饰颜色中唯独缺少黑色系的颜色，或许是为了增加一致感，比起添加了鲜艳颜色或是流行色的服饰，巴黎女人好像更偏爱于单调、沉稳的颜色。</p>
<p>有的花店甚至只卖白色系的花，提供黑色的包装纸……从这里我们可以很明显地感受到巴黎女人对于单一色调的偏爱。</p>
<p>翻看巴黎的影集，那里记录着摄于巴黎街头的随意择选的日常场景。照片中的巴黎女人走得飒飒生风。她们不是模特，但她们走路的样子一旦被摄入镜头，便宛如一幅画。她们飒爽利索的步伐是如此的美妙。</p>
<p>从前，我曾前往巴黎市政厅观赏颇受欢迎的漫画家的原画展，那些人们争相排长队前往欣赏的漫画中，颇为幽默地记述着巴黎的日常生活，完美地勾勒着巴黎人的习性，让参观者能通过画家锐利的视角发现“对对，就是有这样的人！”画中的巴黎女人便是走得昂首阔步。然而，作品中描述的日本人却是手提名牌纸袋，迈着内八字，微笑着一步一步地缓慢前行着，多少让人觉得那步伐中带着点无力感。</p>
<p>从那之后，我刻意提醒自己“抬头挺胸，快步疾行！”模仿着巴黎女人的走路姿势。当然我的容貌不会因此而改变，但是却总觉得走起路来变得轻快了。</p>
<p>橱窗购物是地道法国习惯</p>
<p>法国人地道的习性之一便是橱窗购物。将橱窗购物直译成法语便是“舔着橱窗”。而他们就是这样做的，无论男女老少，像是要舔遍所有橱窗一样仔细地看橱窗中的商品。巴黎女人紧贴着橱窗，将长脖颈伸得更长，认真地眺望着橱窗中的商品……</p>
<p>巴黎的建筑基本上第一层都是店铺，因此橱窗可以说是小店的脸面。在审视店面最重要的位置摆设的商品，往往是只扫一眼便让人觉得魅力非凡的商品，店家会考量季节感、配色、装饰……全方位进行比较后慎重选择摆放的商品。其中必不可少的是价格标示，一定要让行人无论是谁都能看清楚价格，来判断是否合适。有些店铺甚至会在闭店后打开橱窗的照明灯，使橱窗购物在一天之中的任何时候都能进行。</p>
<p>我装作若无其事地观察巴黎女人之后发现，她们常常是依照这样的顺序进行橱窗购物：驻足，观看商品，确认价格，如果有兴趣的话就进店详细了解。在橱窗处长时间观看的人很少有不购物的，当然也有些人进店后问这问那，然后礼貌地说声“谢谢”离开。</p>
<p>巴黎没有那种“顾客至上”的观念，店员不会非常郑重地对待顾客，取而代之的是享受人与人之间自然大方的交易。有时候，店员会向你介绍别家店的情况，“如果想要那样的衣服的话，请到某某店去看看吧”。</p>
<p>巴黎生活就在“镜子之间”</p>
<p>我在巴黎搬过很多次家，无论是哪一个都有很多的镜子！</p>
<p>这样不论是看这边还是看那边，总能看到最自然、无装饰的姿态，而出去吃午饭时，又会在擦得锃亮的橱窗中看到自己搭配失衡的身姿。于是，在巴黎无论是在街上也好，家里也罢，人们那令人讨厌的邋遢的本来面貌总是被彰显出来。</p>
<p>药店里销售很多放大镜。百货商店则以绘画镜框风格的样式为中心，整齐地摆放着各式各样风格不同的镜子。镜子曾经是高级奢侈品，在如今大批量地生产，或许是因此，也或许是为了使房间看起来更宽敞，这也好，那也罢，镜子多得好似人们是生活在“镜子之间”。</p>
<p>需要注意的是，这镜子难道不是巴黎女人时尚之路最重要的伙伴和训练师么？商店的试衣间里三个方向都摆放了镜子，在购买之前，你甚至连背影都可以仔细检视。或许镜子就如同别人的目光，起到让你时刻保持紧张感的作用。</p>
<p>个性是巴黎女人的代名词</p>
<p>个性这个词，可以说是巴黎女人的代名词。确实，大家的个性都很丰富。但是，有个性却与奇特、显眼有所差异。不论大家如何宣称“我讨厌和别人一样”，过于显眼终归是不好的……</p>
<p>与对于流行时尚异常敏感的我们所不同，巴黎女人没有被过多的流行信息所左右，取而代之的是享受彰显真我时尚带来的快乐。她们固守着受之父母的肤色、眉形、有特点的头发、身高体型等，“任性”地探寻“适合”自己的东西。她们爱惜地打磨着自己这块“原石”，显现出内在的“玉”——个性。我办个展的时候，最终重视的便是“个性”。虽说是在巴黎办个展，但我不会特意去画那些从少女时代就画的有蓝眼睛、厚唇、翘睫毛的微笑的女子。这些虽然与周围的环境相称、但却是仿制，是要被发现的。特别是，法国人对于这些的审查尤其严格。她们坚信：“所谓个性，是自己所带有的特点，是自己喜欢的东西，是经受时间打磨而创造出来的。”</p>
<p>法国人</p>
<p>全都抢着晒太阳</p>
<p>防晒攻略中告诉人们对紫外线敬而远之，女性尤其在意这一点，人们为了防晒戴起帽子……对于司空见惯这一切的我来说，看到巴黎女人自然晒太阳的样子让我受到了轻微的文化冲击。就我所见，阳伞的使用率为0%。</p>
<p>3月，天气终于开始放晴了，咖啡店的露天席位摆满了街头，纵使天气还有些微凉，但是露台上却是挤满了人，咖啡店室内则空荡荡的。令人奇怪的是街对面咖啡店的露天席位却是空荡荡的，或许是那个店铺没有人气吧，我这样想着。然而，到了午后，对面的店铺开始向阳，那边的露台上开始满员。而上午还满员热闹非凡的店铺却……人潮就好像是随着太阳的迁移转到了别家。</p>
<p>到了4月，明媚的阳光下，公园的草地上挤满了野营的人们。从6月开始，塞纳河边就开始出现躺卧的人们，午餐时间，外面的座位开始异常热闹。傍晚时分，人们坐在露台上，霞光照映在手中开胃酒的玻璃杯上，分外美妙……如果下起小雨，人们可以躲到遮阳伞下。这个时节巴黎很少有连绵阴雨，所以很快雨便会停，人们又能到外面去了。而这一时期，晚餐时间的餐馆里，人们也会争先抢占视野好的外面的座位。来往的人们则在就餐客人的周围穿行而过。在日出时间提早一小时的夏令时间，人们会尽可能地跟着太阳移动直至晚上10点左右太阳落山。</p>
<p>虽然天气很热，但是阳光下映射液体烟雾的喷泉，香浓的咖啡总能让人精神一振。这时候的法国人，就好似被阳光照得暖暖的、在令人心情舒畅的场所打盹的小猫咪。我旅居巴黎的那段时间里也被“猫化”了，尽情享受这太阳与自然。那时身体好像是晒干的棉被，暖暖的，心情也开阔起来，晒黑什么的也听其自然，不去理会了。</p>
<p>○摘自《时尚巴黎范儿3》</p>
</div>
