<div>
<p>作者：林特特</p>
<p>人生苦短，我们该以怎样的方式度过人生？其实，生活不应是为了周遭的人对自己满意而已。平凡的一生不代表碌碌无为，就算怀揣世上最伟大的梦想，也不妨碍我们得到一个普通人的快乐。这世上只有一种成功，就是以自己喜欢的方式过一生。</p>
<p>费劲人生</p>
<p>小丘有些不平，对于他的人生。比如求学，他经历的失败总比别人多一倍，高考考了两次，考研考了两次，四六级亦如是。</p>
<p>工作也不算顺利，小丘当过两年老师，虽说转型成功做了编辑，但之前的工作经验全浪费了。最近去应聘，面试小丘的人不过比他早入行三年。小丘后悔不迭，要是当年高考没复读，毕业后没去干别的，他现在不也是业内资深人士了？</p>
<p>还有感情。一而再，再而三，小丘甩过别人，也被别人甩过；此刻婚姻美满，前尘往事却也让他嗟叹——为什么爱的路，不对，人生的路千万里，他总比别人多费劲？</p>
<p>辗转难眠，小丘爬起来更新空间，痛诉“费劲”。一石激起千层浪，第二天，一上线，小丘就发现他的各路朋友回帖、悄悄话，或是在QQ上和他倾诉。</p>
<p>A友说：“我已经习惯交N次考试费了，总比别人费点劲。”A在小丘眼里是精密考试机器，且不论托福、GRE和博士学位，单拿出“国际精算师”的头衔来就能把人唬得一愣一愣。</p>
<p>B友是业内前辈，十余年从业经验。“我曾做了整整五年校对，才有机会策划选题……那五年真是浪费！”</p>
<p>C友是师妹，“保研没保上是我最大的创伤……为什么别人都行？我却要费劲去考？”可她早硕士毕业，工作都好几年了。</p>
<p>D友说：“别的同学孩子都上幼儿园了，我老婆就是不想生，人生到这儿卡壳了……真费劲！”</p>
<p>小丘有点应接不暇，他只想倒苦水，没想到，倒成了苦缸——装满各路朋友工作、生活的苦水，好家伙！他们的烦恼一点不比小丘少，可之前小丘以为他们都比自己顺风顺水。</p>
<p>E友总结了小丘的总结能力，“也许你是比别人费点劲，不过也可能是比别人善总结。”</p>
<p>小丘还在手忙脚乱地敲键盘，这一刻他对F友说：</p>
<p>“也许我们摆在人前的都是费劲后的结果，个中甘苦只有自己明白；然后我们再去羡慕别人的结果，自怜自己的甘苦，觉得天下我最不幸。”</p>
<p>“其实，人生路上千万里，谁又比谁少费劲？”</p>
<p>比未知更可怕的是预知</p>
<p>一位同学，毕业季，找工作。有意向的公司好几家，其中一家开出的条件最优厚，比如，解决户口、底薪就抵得上别家单位的合计收入，更重要的是，还分房子、配车，但这一切都是有条件的，合约上写明，“要为公司服务20年”。</p>
<p>同学再三考虑后，放弃了这一机会，很快，前一轮被淘汰的某人取代了他，众人都为同学惋惜，他却不以为意。过了些日子，取代他的人在博客上写道：上当了，这家公司是骗子。“遭遇种种骗局后，想走，竟被罚了20年的违约金”。</p>
<p>众人又回过头赞同学聪明，同学一脸愕然，他坦言，当初放弃机会，并不是有识破骗局的能力，而是“想到20年啊，在一个地方，从事一份工作，现在起就预知了四分之一的生命如何度过”，他怕极了，甚于怕低得多的待遇。</p>
<p>一位女友与同学有相似的心路。一度，她在家乡最好的中学教书。一日，学校给一名特级教师开教学研讨会，那教师退休返聘已好些年，此刻，白发苍苍地坐在报告席前。</p>
<p>女友口渴，绕到饮水机旁倒了杯水，刚饮一口，突然发现校长站在她身边。“小杨啊，”校长指着台上的特级教师，鼓励她，“好好干，40年后，你也能开这样的大会。”女友一口水喷了出去。</p>
<p>女友后来离开家乡、离开旧职，她解释：她不排斥做个好老师，但校长的话让她绝望，绝望于“一眼看到40年后”，绝望于“40年里的每一天怎么过，如今就历历在目”——我认识她时，她已转了三次行，走过N个城市，以追求新鲜的生活方式在朋友圈闻名，“我今年不想明年的事。”她常说。</p>
<p>我在电视访谈中，看到一位名人谈起当年为何辞职去创业。作为山沟里考出来的大学生，在省会城市有份公职，每月有稳定而不菲的收入，这让年轻的他心生满足。但，办公室来了新人，新人对分给她的旧桌椅表示不满，“不过是套桌椅罢了，何必认真。”他劝道，“可我也许要用一辈子呢，怎能马虎？”新人反驳。</p>
<p>“一辈子？”名人在访谈中，强调了下，新人的话让他感到恐惧。是啊，一间办公室、一套桌椅、窗前的风景以及工作的内容正如新人所言，对于他这样的机关工作者，有可能一辈子不变。</p>
<p>可一辈子多长啊，于是，这恐惧笼罩他、提点他，没过多久，他走了，过了许久，他打下一片自己的江山，成了名人。他谈到这儿，人们才知道，呵，大变化竟源于一句话。</p>
<p>我总想，那些朝朝暮暮重复着生活节奏和内容的人。</p>
<p>你不知不觉、顺其自然，日子匆匆过，20年、40年、一辈子，回首时未必有遗憾。</p>
<p>但反过来呢？当你因某种契机，或是一句话，或是一份有时间期限的合约，或是你根据现实做出的合理推断，你清晰地看到二十年、四十年、一辈子的每一天，你便不免有些触动，选择、转变或放弃些东西。</p>
<p>原来，比未知更可怕的是预知，比变化更让人不安的是一成不变。</p>
<p>怎样做才不算虚度</p>
<p>20年前，弓自师大毕业。他不想当老师，交了数百元给学校，赎了身，也失了业。工作不好找，几经辗转，他来到某酒店。实习期，经理安排他当半年门童，此后，开门、关门、拿行李，成了他的日常工作。</p>
<p>客人们对弓并不友好，出身知识分子家庭的他第一次经历这种生活。冬天，弓裹紧大衣站在酒店门口。他频繁地拉车门，薄薄的白手套根本挡不住严寒。</p>
<p>大厅里，《献给爱丽丝》的温柔乐声传来，灯光明亮，富丽堂皇，与眼前的雪，身上的大衣形成鲜明对比。弓过去只知道不想做什么，“不听父母的”、“不当老师”，就像现在“不想当门童”，但“想做什么”？他被自己问住了。</p>
<p>终日无所建树，白白浪费时间，弓这样总结他的门童生涯。其实不做门童，他的前20几年也大多如此，只是这一刻更为凸显。那以后呢？实习期满，在酒店，或在别的地方，“我想做什么？”“怎样做才不算虚度？”</p>
<p>我认识弓时，他已功成名就。</p>
<p>他谈到第一份工作，酒店、门童。他说，直至今天，听到《献给爱丽丝》，还会有感触，“就像站在酒店门口，有个声音在说，‘你浪费的时间太多了’，‘快去做事’。”</p>
<p>“可到处都是《献给爱丽丝》啊！”</p>
<p>他点点头，一度，久居国外的他刚回国，拨打朋友的手机，默认铃声是《献给爱丽丝》；发传真，传真铃声也是《献给爱丽丝》；“我简直‘崩溃’，根本没法偷懒，时时刻刻被提醒──快去做事。”</p>
<p>我看着他。</p>
<p>我知道他的第一本书是在工作间隙挤出时间一点点完成的；我知道他身兼数职，是作家、工程师、策划人，还是某民间公益组织的发起者。人们谈论他的成就，谈论他多姿多彩的生活，令人咂舌的“精力”和运气。原来这一切，不过是无处不在，无形的鞭子《献给爱丽丝》使然。</p>
<p>这时，弓的手机响了，铃声是《献给爱丽丝》。</p>
<p>稍顷，他结束通话，对我说，他要去做事了。我们就此告别，突然，我想起一个问题，“你的手机铃声也是默认的？”他笑笑，他的回答令我如被棒喝──“不是，我喜欢《献给爱丽丝》”。</p>
<p>写信是独处的一种方式</p>
<p>小叔高考落榜后，从县城来到合肥，在一家工厂上班。每周总有那么几天，他来我家吃晚饭，有时离开饭尚有一段时间，他便伏在书桌上——写信。</p>
<p>信总是写给那几个人。据说他们有“四兄弟”，皆来自高中同一个班，为拜把子，曾正式杀过一只公鸡。小叔年纪最长，排老大，于是，剩下三位的难和烦纷纷找他疏导、解决。</p>
<p>可那时的小叔自顾尚且不暇，我曾偷看过他的信，“届时”“有朝一日”“等我们……”频繁出现在文字间，与其说他鼓励众兄弟，不如说，他在鼓励自己。</p>
<p>赵老二在扬州上大一、张老三在珠海打工、孙老四选择复读……同龄的年轻人在不同机缘和选择下从此分道扬镳，他们的交集仅限于信，每个人都在与另外三个人通信。</p>
<p>小叔写信时，背微驼，伏着，在我眼中，少白头越发明显。我总是想，平日几乎不说话，一开口脸憋得通红的他哪有那么多事儿可写？</p>
<p>许多年后，我才意识到，写信之于小叔是释放，是梳理，更是一项审美活动。彼时，我已在大学，我最好的朋友王娟每逢大课必写信。</p>
<p>她总是展开信纸，在第一行写一个“郜”字，打冒号——“郜”是她远在蚌埠、另一个闺蜜的姓。</p>
<p>开头千篇一律，有区别的不过是“我在思想品德课堂”或“古代汉语课堂”，接着，交代近况，看了什么书、电影，有什么新鲜想法。</p>
<p>大课将尽，她把头拔出来，那一瞬间的神情，如孙悟空的精魂刚归位肉身，于四周有片刻的疏离。</p>
<p>好几次，她给我看信，我又问，跟我说过一遍的事为什么还要告诉别人？我写在纸条上，推给她，少顷，她推回来，“给郜写信已经成为一种习惯，习惯借此排空自己”。</p>
<p>“想象一个理想的读者——你最信任、令你最放松的人坐在面前，你说给TA听。”写作课上，老师道，我忽然想起王娟每每写下“郜”，打上冒号时一脸的平静。</p>
<p>让你写信写到习惯的人，想来也是人生之理想的读者吧？很快，我也找到了理想的读者。在自习室、图书馆、循环播放广告歌曲的西式快餐店，我拔掉笔帽，铺开信纸，固定一个称呼，报告一切。</p>
<p>又在细节上做功夫——在小卖部翻检、挑选印着不同图案的信纸，将邮票倒贴在信封右上角，学着把信叠成心形、蝴蝶形……时间不知不觉过去，一如当年，小叔放下笔，总有些错愕，“啊，开饭了？”</p>
<p>寄出的信无法计算，至毕业，我将收到的信塞满一个枕套，打包进行李。一去近十年。</p>
<p>前几天，一位女友提及她写的一封信。写给她已分手、仍留情的前男友，“写到第二页，泪水打湿了信纸”，我关心那位男士的反应，女友的焦点却在她写信时的纠结。</p>
<p>“好多年没写信了，”女友说，“提笔时，竟不知该如何称呼，只在写完后，填上他的名字。”是啊，好多年没写信了。</p>
<p>我看着她，想象一灯如豆，提笔泪流的情状——她在其中获得的伤痛多还是快乐多，写完信，是更纠结还是更趋于平静？</p>
<p>“他也许会感动，”女友终于提到对方可能的反应，“但这已与我无关，信写完，我这里已画上句号。”</p>
<p>我们写过的信也大多如此吧。我们借之排空、厘清，堆积在胸口大团的情绪随文字潺潺流出，写完的刹那即为上一个自己画上句号。我们在理想的读者面前说、笑、哭、闹，以笔一对一，是交流方式，更是一种独处方式。</p>
<p>物是人非，知交零落，但消磨过、享受过的美好时光真实存在，于纸端，我曾拥有一个静谧的世界。</p>
<p>○摘自《以自己喜欢的方式过一生》</p>
</div>
