<div>
<p>作者:天天</p>
<p>坐了两个多小时的车，凌鑫回到了家里。</p>
<p>父亲接过他手里的包，站在厨房门口的母亲催他换衣服吃饭。</p>
<p>饭菜很丰富，凌鑫的爸妈不吃肉，但凌鑫爱吃，所以每个周末的饭桌上都有肉。</p>
<p>吃饭的时候，凌鑫会和父母聊聊自己的工作，三口之家围坐吃饭聊天的情景，看起来和其他家庭并没有什么不同，但对于凌鑫来说，这看似温馨的画面背后，却潜伏着只有他才能感受到的暗涌，一条横亘在他和父母之间的巨大鸿沟，让他没办法和父母更亲近。</p>
<p>事实上，两个月前，凌鑫加入了在社会上掀起巨大争议的豆瓣网“父母皆祸害”小组。</p>
<p>“就你这点成绩，还想考清华，说出来不怕别人笑死你。”</p>
<p>“我爱我的父母，但是面对他们的时候，那种从内心深处散发出来的无奈，让我没办法和他们变得亲密。”凌鑫的无奈，也是“父母皆祸害”小组里几乎所有组员的无奈。</p>
<p>“他们以‘爱’的名义毁掉了我的自信和自尊，却不自知。”25岁的凌鑫说不清这种毁灭始于什么时候，但始终清晰地记得加速这种毁灭的那几个节点。</p>
<p>1997年的一个下午，12岁的凌鑫刚刚拿到自己的“小升初”考试成绩单，他考得不错，分数够上当地的重点中学。兴高采烈的他拿着成绩单，找到在邻居家聊天的父亲。</p>
<p>“当时的考试科目是语文、数学、英语3科，我六年级时才从农村转学回到城里，少学了一学期的英语，能拿到那个分数很不容易。”邻居们纷纷夸凌鑫有出息，父亲却笑着说：“他能有什么出息，只要别闯祸我就心满意足了。”年少的凌鑫不服气，脱口说：“我会努力考上清华大学。”</p>
<p>“就你还想考清华？说出来不怕别人笑死你！”凌鑫说他这辈子都不会忘记父亲说这句话时脸上浮现出来的表情，轻蔑、不屑，甚至有鄙视的意味。“在我父亲看来，清华大学是我永远无法企及的高度，我敢有这种幻想，甚至在众人面前把它说出来，就是一种不知羞耻的表现。”</p>
<p>对凌鑫来说，父亲当时的态度不仅仅是对他能力的不信任，更是对他人格的侮辱。而这种侮辱几乎充斥在凌鑫的整个成长过程中。</p>
<p>“我从来不在别人面前谈论理想，因为我所有的理想都曾遭受过父亲的冷嘲热讽。‘你不可能成功’—无论这是不是他的真实想法，他一言一行中传递给我的就是这样的信息，可怕的是，这个信息慢慢地侵蚀着我，最终摧毁了我所有的自信。”</p>
<p>“长得这么丑，都不敢带出去给人看。”</p>
<p>吃完晚饭，母亲叫住想要回到自己房间的凌鑫：“前几天你舅妈说，她同事家的闺女不错，你这两天有时间就和人家约时间见个面。”</p>
<p>“我这两天有事，下周再说吧。”说完，凌鑫回到了自己的房间。“其实我没什么事，就是不想去相亲，不想找女朋友。”</p>
<p>25岁的凌鑫至今没谈过恋爱。“曾经有几个女孩子说喜欢我，都被我拒绝了。”凌鑫觉得自己不可能拥有美好的恋爱，这个想法同样源自父母。</p>
<p>从小凌鑫就被父母嘲笑：“长得这么丑，都不敢带出去给人看。”“这小子以后肯定娶不到老婆。”诸如此类的话对于父母来说是玩笑和乐趣，但对于凌鑫则意味着对他自信和自尊的巨大打击。</p>
<p>“我父母不仅出门的时候很少带着我，而且常会把邻居家的漂亮小孩叫到家里玩，这更让我觉得自己长得丑，很羞耻，不会受到别人的欢迎。直到现在我都很怕和别人交往，更别说去谈恋爱了。”</p>
<p>父母并不了解凌鑫的想法，他们只是迫切地想给儿子娶个媳妇。这种热切的心态在遭遇了凌鑫的拒绝之后，演变成了愤怒。</p>
<p>“他们说我人不怎么样，眼光还挺高，有人肯嫁我就该烧高香了。”凌鑫无奈地笑了笑，“我并非不想恋爱结婚，只是他们在我心里留下的阴影让我没办法坦然和女孩子相处，我没办法接受自己，又怎么去接受别人？”</p>
<p>定是你的错，人家怎么不打我呢？”</p>
<p>对凌鑫来说，父母加在他身上的实打实的暴力，给他的伤害反而是最小的。</p>
<p>父母怒目而视、拳脚相加的戏码，在他的成长过程中频繁上演。最严重的一次，是父亲把凌鑫的头按进家里的水缸。“那次我吓坏了，他放开我的时候我甚至都忘了哭，从那以后我就对水有了心理阴影，直到今天我都没下过游泳池。”</p>
<p>“父母打我的目的就是让我听话，不能有任何‘惹是生非’的行为。但是究竟什么样的行为算是‘惹是生非’，这要以他们的心情来定。”</p>
<p>幼年的凌鑫身体瘦弱，常被人欺负，但他从来没有寻求过父母的帮助。“没用的，我从不指望他们会安慰我，如果我身上带伤被他们发现的话，肯定是又一通打骂：‘一天到晚惹是生非，他们怎么不打我呢？’这就是他们的想法，有错的永远是我，所以被打也是活该。”





　　父母对于凌鑫的冷热暴力，一直持续到他考上大学离开家。能够逃离父母对当时的凌鑫来说，无疑意味着一种更美好的生活。</p>
<p>可是，大学毕业后凌鑫还是回到了家乡。他在离家两个小时车程的城市里找了工作，工作日住在单位，每个周末都回家看望父母。</p>
<p>“小组里很多人都渴望能够逃离父母，这也曾是我最大的梦想，可是现在我不这么想了。”他选择回来的原因很“俗套”也很简单：因为爱。</p>
<p>“我曾经恨过他们，但最终决定原谅他们。因为我相信他们对我的伤害是无意的，而对我的付出都是真诚的。更重要的是，原谅他们，才能让我更好地生活。”</p>
</div>
