<div>
<p>作者:星新一</p>
<p>从前，某某地方有一位国王。因为是国王，他有自己的领地、臣民和城堡。尤其走运的是，连一个想要攻打这块地方的国家都没有，这里没有刀光剑影，连年太平。国王是应有尽有，如果说还有什么美中不足的话，那只有一件事，就是国王还没有王妃。“我想找一个王妃，找一个符合我的身分的，才貌出众的女人为王妃。事情办成，要多少报酬都行。”</p>
<p>“好的，让我来找找看吧！”魔术师告辞而去。</p>
<p>一天，国王到外边去打猎，正在追赶猎物的时候，远处传来了女人们的惊叫声。国王赶到那里一看，原来是一群强盗正在追赶几名游客。</p>
<p>国王命令手下赶跑了强盗。其中一位游客对国王说：“承蒙陛下在危急的时刻搭救了我们，非常感谢。我们是在陪同公主旅行途中突然遭到暴徒们袭击的。”</p>
<p>“多谢陛下搭救了我们。”公主也举止大方地道了谢。</p>
<p>当公主把感激的目光转向国王时，国王顿时惊呆了。眼前的这位小姐真不愧是一位公主，她既文雅又漂亮，国王一见倾心。于是，国王把公主领进了城堡。通过使者的周旋，谈成了亲事，很快就举行了结婚典礼。国王感到心满意足。</p>
<p>魔术师赶来对国王说：“陛下看我的本事怎么样？那么，陛下答应的那个报酬……”</p>
<p>“岂有此理，是靠我的能力，所以报酬分文不给。”</p>
<p>谁都愿意把功劳看成是自己的魅力的果实，这位国王当然也不例外。</p>
<p>“那陛下可就违约了。这个地方我再也不想呆下去，要去别的地方，给陛下留下这块镜子作个纪念吧！以后有了龙子龙女，就请陛下把这个赠给他吧。”</p>
<p>魔术师留下一块镜子，就不知去向何方了。</p>
<p>不久，国王有了孩子，是个千金。这位公主娇生惯养、备受宠爱。唯一的遗憾是——公主实在是长得太难看啦！</p>
<p>尽管如此，公主却天天摆弄着镜子——那块魔术师过去留下的镜子，玩得非常开心。不知是谁想起了它，从仓库里拿出来的，也许是公主自己找出来的。总之，每当公主照镜子的时候，就显得非常快活。</p>
<p>“公主可真喜欢照镜子啊！”</p>
<p>侍从们都感到莫明其妙。她长得并不漂亮。可是为什么偏偏如此喜欢照镜子呢？真是个猜不透的谜。不过，这样一来，反倒相应地减少了许多逢迎讨好的麻烦，所以他们也就不想再考虑那么多了。</p>
<p>不久，这个谜被解开了。原来镜子里照出来的公主是举世无双的美人。一天，侍从在无意中从公主的身后往镜子里瞧了一下，发现了这个秘密，不禁大吃一惊。</p>
<p>镜子里的公主是白白的脸蛋儿，大大的眼睛，嘴、耳朵、头发，一切都漂亮得真是没挑。线条、姿势也非常美。可是，现实中的公主却与此相差十万八千里。</p>
<p>侍从又照了一下自己的脸，并没有什么差别。这个镜子似乎只能把公主的形象照得格外漂亮。</p>
<p>事情发现以后，侍从们不能保守秘密，就如实地向国王作了禀告。国王咬牙切齿地说：“噢，原来是这样！这肯定是那个魔术师搞的鬼伎俩，真是个手段狠毒的家伙。”</p>
<p>国王命令侍从给公主找来另外一个镜子，可是她只看了一眼就叫喊起来：“这不是真的。”</p>
<p>公主只用过一次就再也不用了。因为这个镜子没有照出公主一直看惯了的漂亮的自己。怎么能容许这种不合理的现象存在呢？这不是虚假，又是什么呢？</p>
<p>公主失掉了赖以生存的快乐，伤了元气，终于病倒了。虽然经过多方治疗也无济于事，身体一个劲儿地消瘦下去。这样一来，就不得不把魔镜再重新拿出来给她了。</p>
<p>公主接过重新递给她的镜子往里照了又照，恢复了元气。在她看来，唯有这个才是真实的。公主的病很快就痊愈了，她的性格也恢复了原状。尽管公主的真实容貌一点也不漂亮。</p>
<p>岁月不停地在流逝，公主的年龄一年一年地在增长，搞不好就可能误了公主的终身大事，如果这样，国王就要断了香火、后继无人了，必须要抓紧，然而，公主的亲事却并不是一帆风顺。</p>
<p>直到一天，刚好有一个年轻人在城下路过。守卫一看是一位仪表堂堂的青年，便把他引进城堡，禀告了国王。</p>
<p>国王尽管觉得希望不大，但还是开口说：“我想把我家的公主许配给你结成良缘继承我的家业，但不知你是否同意？”</p>
<p>“陛下不是在开玩笑吧？”年轻人有些惶惶不安地问。</p>
<p>“哪儿的话，当然是真的了。公主在暗地里偷偷地瞧着你，已经表示同意了。下一步只要你答应就可以了。”</p>
<p>“我没有什么不同意的。”</p>
<p>到此，城堡里的大臣们虽说是了结了一份心事，但他们无论如何也不能理解王子此时此刻的心情。那么潇洒的王子，为什么偏偏要和这里的公主结婚呢？他们议论纷纷。</p>
<p>其实，使周围的人们感到百思不得其解，也是很自然的，原来这位王子从幼小的时候就接受了一个倒霉的镜子——一个只把他照得非常难看的魔镜。他天天照于是就信以为真，以为自己真的那么丑陋不堪。尽管有时也照过正常的镜子，但王子已经不相信那是现实中的自己了。</p>
<p>就连大臣们夸奖自己“真可爱”的时候，王子也认为那只是阿谀奉承而已。他认为对奇丑无比的自己还进行夸奖等等，统统都是阿谀奉承，别无其他。他认为这里的国王不是阿谀奉承，而是在丑陋的自己身上承认了长处。所以，公主即使有些难看，也理应同意，这是天经地义。</p>
<p>就这样，两个人结成了姻缘，各自照着自己的镜子，永远过着和睦的生活。</p>
</div>
