<div>
<p>作者：邓仲祥</p>
<p>（1）</p>
<p>生活中，有人喜欢华丽，有人喜欢古朴，有人喜欢淡雅。淡者平淡，雅者雅致。淡，是一种至美的境界。淡比浓更接近天然，容易被人接受。用人淡如茶，来形容一个女人，是多么贴切，用清新淡雅来形容一个男人，也别有滋味，淡是态度，雅是品味。生活中不能缺少激情，但是每个人的激情都是一刹那的事，生活终将归于平淡。觉得淡一点，于身心似乎更有裨益。淡雅是一道最美丽，最凝重，最隽永的诗。如果你用心解读，会拥有一种心境，它是对生命的理解和感悟。心素如简，人淡如茶，很好的一句话，带出了所有人的心态。做个淡雅的人，并非没有追求，没有理想，而是从容却不急趋，自如而不窘迫，审慎而不狷躁，恬淡而不凡庸，以淡定从容的态度面对人生，这种境界使人也许难以企及。</p>
<p>（2）</p>
<p>在这个世上，并非每一个女人都能拥有沉鱼落雁的美貌，而上天赐予的容颜再美丽也敌不过岁月无情的侵袭，唯一能让美丽永驻的是一种与众不同的气质，与五官漂亮没有关系，而举手投足之间，彰显出来优雅与韵致，散发阵阵迷人的魅力，温柔善良却不懦弱，贤惠端庄却不矫饰，恬静淡然，却不屈从，这是一种他人不能轻易取代的特质，是一个女人异于常人之处，也是经历过太多风雨洗礼之后，才能练就的气度，人淡如菊，却有一种雅致的清香挥之不去。</p>
<p>现实中就有这么一种女人，她们或许已经不再拥有靓丽的容貌，甚至已经步入中年或者老年，身上却散发着一种迷人的成熟气质，毕竟天生丽质的女人只是少数，而后天的气质却是可以塑造和培养的，漂亮的女人让人眼前一亮，有独特气质的女人则会让人回味无穷，男人只有在年轻的时候才会迷恋女人的美貌，当男人有一定阅历，饱经沧桑后，会更注重欣赏女人的内在之美，女人最使人留恋的并不一定在于感官的享受，主要还会把生活里的黑暗变成光明，会把枯燥的生活变得多彩，让整个世界都会变得温暖起来。女人因有气质才会有千种风情，万般浪漫，因此做为女人不要因为没有美丽而自卑，也不要因失去美丽而不再自信，命运掌握在自己手里，只要你愿意，你同样可以成为一个气质高雅魅力无穷的人，关键是要给自己信心和勇气，只有自己塑造好了自己，才会创造属于你的天地。</p>
<p>女人的气质与书香息息相关，爱文字的女人，浑身飘溢着淡淡的墨香，谈吐清丽脱俗，举止恰到好处，这是知识赋于女人无与伦比的魅力。女人最好的饰物不是漂亮的饰品和美丽的衣服，而是有与众不同的气质，做一个淡雅的女人，像秋叶般静美，淡淡地来，淡淡地去，淡淡的情，淡淡地相处，这是一种经历过太多后的淡定，是把一切都看开的一份豁达，不再对所有要求太多，只做好自己，活得简单而有味道，淡淡的风，淡淡的云，伴随只是淡淡的梦，把一切都看淡就获得一份宁静，就会拥有一种淡而雅致的风情。</p>
<p>（3）</p>
<p>女人是一幅画，也不可过于白描，淡而不雅，就像素面朝天的女人，没有了视觉上的美感，没有了生机，让人没有惊喜。女人应该是一幅淡雅的画，安静中有灵气，素淡中有雅兴。就像一片绿色的草坪，整齐划一，了无新意，正仿佛一碗白开水，让人一览无余，但若其间零星地点缀几朵小花，那无限的生机，便忽然产生了，就有了欣赏探究的欲望。女人可以没有天生丽质，但一定要雅，女人一旦与雅字沾了边，连带在一起，自身必然有了很大程度的提升，优雅，高雅，淡雅，是“腹有诗书气自华”的外在表现，女人的聪颖来自知识。女人可以素面朝天，但一定要有雅，有了雅来点缀，美就有了分量，就有了脱俗的意境。女人用知识来提升自己的气质，即使素面，依然有着不可小觑的魅力。这个过程，需要一颗平和的心，不浮躁，一点一点地让花苞充盈起来，让羽翼一点点丰满起来，沉稳地不断积攒知识，贮存内力，然后等待花开。花开的时候，依然不需要张扬，一层一层地开，一点一地香。不爱吃穿，就爱文字。做一个淡雅的女人，不张扬，不媚俗，为自己准备礼物，希望在自己生日的时候能够获得，让内心逐渐丰盈和淡然，才能让自己慢慢变得美好，而且越来越好。</p>
<p>（4）</p>
<p>一个女人，在世事的磨砺后，已被淡然、从容、柔和中淡定，不再有少女的骄气、傲慢和冲动。女人淡雅中就像一本书，让人爱不释手，叫人百读不厌；就像一杯茶，慢慢啜饮下，散发出缕缕幽香；一生能有一位淡雅的女人陪伴，生活永远是淡而有味，幸福无比；淡雅的女人是一首诗，能给你诗一样的情怀，让你在多年后，一个幽静的夜晚，痴痴的想起，甜甜的回味。淡雅的女人不虚华，像一朵淡淡的紫丁香花，悄然绽放，散发幽香；淡雅的女人眉宇间总是带着淡淡的忧郁，让你不得不去怜爱呵护。淡雅的女人是孤独的，总是与世无争；淡雅的女人不一定是沉鱼落雁，闭月羞花；淡雅女人就像秋夜里的月儿给人以宁静，给人以淡淡的欲望。淡雅的女人就如是香茗一杯幽香清醇，当我们默默地品味与蓦然回首的感悟中，真正体验“淡淡的一丝香甜，柔柔的一缕心音，暖暖的一份真情，美美的一段幽梦”。</p>
<p>淡雅的女人像涓涓的溪水，缓缓滋润，不会使观者痴迷，不会使赏者沉沦，更不会使恋者疯狂。淡雅的女人总是那样始终保持着传统女性的风采，善良温柔，朴素大方，谈吐非凡。清淡中不失高雅，平庸中不失渊博，妩媚中不失人格。淡雅的女人能善解人意，审视时务，宽容厚纳，总是对生活充满着希望，对生命充满着感激，对亲人和朋友给予足够的关怀，不计较个人得失，永远以一种平和的心态来对待人生。淡雅的女人不爱慕虚荣，不追逐名利，不贪图享受，会工作、会学习、会生活。会把本职工作当作精神寄托，把刻苦学习当作丰富人生，把多彩生活当作浓浓咖啡。</p>
<p>淡雅的女人喜欢让自己的长发随风飘起，尤如纯真靓丽的少女；淡雅的女人也喜欢把自己的发髻高高盘起，尤如雕塑美丽的女神；淡雅的女人还喜欢把自己的短发精巧梳理，尤如爽朗潇洒的牧童。淡雅的女人情感真挚，一但喜欢上了一个人，会把自己一生一世托付，永把珍藏，无半点的悔意。淡雅的女人，传统而现代，现代而传统，就像一朵盛开在远方娇艳的花，自然而美丽，美丽而遥远，遥远而亲近，亲近而不能轻易触及。</p>
<p>（5）</p>
<p>淡然的女人崇尚简单的生活，淡淡地来，淡淡地去，少而又少的出头露面换来的是灵性的清净，对人生、对社会的宽容和不苛求，得到的是自己内心的宁静和有条不紊。淡然的女人对工作和事业努力着，兢兢业业，足以维持体面，但不忘乎所以自己，不会把自己弄成满脸污垢，满身的疲惫。女强人不属于我们，因为我们知道，人生需要执著，但更重要的还是随缘。简单地活着，善良、率直、坦荡、稳重、沉默，使我有时间和心情去品评人生的韵味，享受人生的乐趣。滚滚红尘中，淡然的女人拒绝练就那种江湖油滑的性格，淡然的女人会在世事的牵累终日的忙碌中，偷出空闲，修饰自己身姿，滋养自己容颜，用自己淡然的心境去呵护那长长的秀发，让自己呈现出来的是清晨阳光般的笑容，端庄的气度，深厚的内涵，怡人的气质。淡雅邓女人爱上一个人，千丝万缕的心事托付于温柔宽容的他，岁月离合，执子之手，生死契阔。江湖之中，放达宽厚，修炼从容的情态，健康的心智。淡然的女人知道，爱恨情仇，恩怨得失，虽无法忘记，但可以宽宥，把沧桑隐藏在心底，让一切慢慢沉淀在记忆里。</p>
</div>
